[{"lead": "\"Mal posso esperar por voltar a Paris, nem posso esperar para tocar. Quero voltar. Quero ser a primeira banda a tocar no Bataclan quando voltar a abrir. Porque estava l\u00e1 quando ficou silencioso durante um minuto. Os nossos amigos foram l\u00e1 para ver rock 'n' roll e morreram. Quero voltar l\u00e1 e viver\", promete o vocalista dos Eagles of Death Metal, Jesse Hughes.\u00a0A revista  divulgou ao final da tarde desta quarta-feira a vers\u00e3o completa da primeira entrevista da banda que actuava no Bataclan durante os atentados de Paris.", "title": "Eagles of Death Metal: \"Queremos ser a primeira banda a tocar no Bataclan\"", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/eagles-of-death-metal-queremos-ser-a-primeira-banda-a-voltar-a-tocar-no-bataclan-1715609", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1008449?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-governante Eduardo Catroga considerou nesta quarta-feira que o sucesso de M\u00e1rio Centeno na lideran\u00e7a do Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as depende do \"apoio determinado\" do pr\u00f3ximo primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, que n\u00e3o pode ceder a \"tenta\u00e7\u00f5es\" de partidos mais \u00e0 esquerda.", "title": "Sucesso de M\u00e1rio Centeno depende do forte apoio de Costa", "tag": "economia", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sucesso-de-mario-centeno-depende-do-forte-apoio-de-costa-1715613", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/371468?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Vodafone Portugal anunciou esta quarta-feira que vai continuar a investir na sua rede de nova gera\u00e7\u00e3o em 2016, \u00e0 semelhan\u00e7a das rivais NOS e PT Portugal. A empresa liderada por M\u00e1rio Vaz tem j\u00e1 2,2 milh\u00f5es de casas passadas com fibra e pretende ligar outras 550 mil at\u00e9 final do pr\u00f3ximo ano, num \u201cinvestimento total de 125 milh\u00f5es de euros\u201d.", "title": "Vodafone investe 125 milh\u00f5es de euros na rede de fibra", "tag": "economia", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/vodafone-investe-125-milhoes-de-euros-na-rede-de-fibra-1715612", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/772121?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O concerto ", "title": "Darmstadt em perspectiva", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/darmstadt-em-perspectiva-1715564", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1008417?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um dos activistas angolanos que est\u00e1 a ser julgado pela acusa\u00e7\u00e3o de \u201cactos preparat\u00f3rios\u201d de rebeli\u00e3o para derrubar o Presidente, Jos\u00e9 Eduardo dos Santos, disse esta quarta-feira no Tribunal Provincial de Luanda que declara\u00e7\u00f5es suas feitas na fase de instru\u00e7\u00e3o do processo foram adulteradas.", "title": "Activista angolano denuncia adultera\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00f5es que fez", "tag": "mundo", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/activista-angolano-denuncia-adulteracao-de-declaracoes-que-fez-1715600", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1008438?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ataque a\u00e9reo de um avi\u00e3o norte-americano que erradamente atingiu o hospital dos M\u00e9dicos Sem Fronteiras em Kunduz, no Afeganist\u00e3o, no in\u00edcio do m\u00eas passado, foi poss\u00edvel gra\u00e7as a v\u00e1rios erros humanos e t\u00e9cnicos por parte do ex\u00e9rcito dos Estados Unidos. Assim concluiu a investiga\u00e7\u00e3o interna do ex\u00e9rcito americano, apresentada nesta quarta-feira, em Cabul.", "title": "EUA n\u00e3o cumpriram regras no ataque a hospital dos M\u00e9dicos Sem Fronteiras", "tag": "mundo", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/eua-assumem-erros-humanos-e-tecnicos-no-ataque-a-hospital-dos-medicos-sem-fronteiras-1715603", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1008443?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Doze dos 17 ministros que comp\u00f5em o Governo PSD/CDS que deixa de estar em fun\u00e7\u00f5es esta quinta-feira ,com a tomada de posse do novo executivo de Ant\u00f3nio Costa, poder\u00e3o voltar ao Parlamento como deputados a partir de sexta-feira. O mesmo acontece com seis dos 36 secret\u00e1rios de Estado que abandonam fun\u00e7\u00f5es governativas.", "title": "Doze dos 17 ministros podem voltar ao Parlamento sexta-feira", "tag": "politica", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/doze-dos-17-ministros-podem-voltar-ao-parlamento-sextafeira-1715598", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1008467?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jeff Bezos, o fundador da Amazon, anunciou na ter\u00e7a-feira que a sua empresa de transporte espacial, a Blue Origin, tem pela frente cerca de dois anos adicionais de voos de teste antes de poder propor viagens a potenciais passageiros.", "title": "Foguet\u00e3o de Jeff Bezos, fundador da Amazon, passou teste de aterragem", "tag": "ciencia", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/foguetao-de-jeff-bezos-fundador-da-amazon-passou-teste-de-aterragem-1715594", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1008427?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As taxas moderadoras nos servi\u00e7os de atendimento permanente (SAP) dos centros de sa\u00fade foram extintas no \u00faltimo dia do Governo PSD/CDS. A partir desta quinta-feira, quem recorrer aos centros de sa\u00fade depois das 20 horas j\u00e1 n\u00e3o ter\u00e1 que pagar 10,30 euros pelos atendimentos de \u201curg\u00eancia\u201d, determinaram os ministros das Finan\u00e7as e da Sa\u00fade em portaria publicada esta quarta-feira. Os utentes continuam, por\u00e9m, a ter que desembolsar os\u00a0cinco euros estipulados para todas as consultas nos centros de sa\u00fade.\u00a0", "title": "No \u00faltimo dia, ministro diminui taxas nos SAP e cria tr\u00eas redes hospitalares", "tag": "sociedade", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/no-ultimo-dia-saude-diminui-taxas-nos-sap-e-cria-tres-redes-hospitalares-1715602", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/996162?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O advogado Garcia Pereira anunciou esta quarta-feira que apresentou a demiss\u00e3o do PCTP/MRPP, depois de ter sido suspenso do Comit\u00e9 Permanente do Comit\u00e9 Central, alegando ataques pessoais.", "title": "Garcia Pereira apresenta demiss\u00e3o do PCTP/MRPP", "tag": "politica", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/garcia-pereira-apresenta-demissao-do-pctpmrpp-1715601", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/719651?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Terrorismo, pobreza, corrup\u00e7\u00e3o, governa\u00e7\u00e3o, reconcilia\u00e7\u00e3o, di\u00e1logo entre religi\u00f5es e clima. No primeiro discurso do seu\u00a0p\u00e9riplo africano, o Papa tocou em todos os temas que se esperava viesse a tratar na viagem ao Qu\u00e9nia, Uganda e Rep\u00fablica Centro-Africana.", "title": "\u201cO terrorismo nasce da pobreza\u201d, disse Francisco aos quenianos", "tag": "mundo", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-terrorismo-nasce-da-pobreza-disse-francisco-aos-quenianos-1715599", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1008437?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com v\u00e1rios investimentos e contrata\u00e7\u00f5es planeadas para Portugal nos pr\u00f3ximos anos, a Bosch estima aumentar significativamente o ritmo de crescimento em 2016 em rela\u00e7\u00e3o a este ano. A previs\u00e3o \u00e9 de 30%, percentagem que se dever\u00e1 manter em 2017.", "title": "Bosch prev\u00ea crescimento de 30% em Portugal para os pr\u00f3ximos dois anos", "tag": "economia", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bosch-preve-ritmo-de-crescimento-de-30-para-os-proximos-dois-anos-1715596", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1008434?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No dia em que se completou a forma\u00e7\u00e3o do novo Governo liderado pelo PS, socialistas e bloquistas aproveitaram o per\u00edodo de declara\u00e7\u00f5es pol\u00edticas no Parlamento para reiterar a legitimidade da nova maioria e do novo Executivo liderado por Ant\u00f3nio Costa. J\u00e1 o PSD e o CDS escolheram assinalar a data do 25 de Novembro por ser emblem\u00e1tica da vit\u00f3ria dos \u201cmoderados contra os radicais\u201d.", "title": "Esquerda reafirma legitimidade do governo PS, direita agarra-se ao 25 de Novembro", "tag": "politica", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/esquerda-reafirma-legitimidade-do-governo-ps-direita-agarrase-ao-25-de-novembro-1715595", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/958013?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara da Vidigueira continua a suportar uma renda mensal de 4 mil euros pela habita\u00e7\u00e3o onde estiveram alojadas, at\u00e9 14 de Junho de 2014, as fam\u00edlias ciganas Azul e Cabe\u00e7a, acusa o PS local, frisando que \u201ca autarquia j\u00e1 pagou 68 mil euros \u00e0 empresa Centro de Estudos e Forma\u00e7\u00e3o Aquiles Esta\u00e7o, Lda (CEFAE) \u201csem que tenha existido qualquer utiliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es\u201d.", "title": "C\u00e2mara da Vidigueira continua a pagar renda do armaz\u00e9m de onde expulsou ciganos em 2014", "tag": "local", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-da-vidigueira-continua-a-pagar-renda-da-casa-de-onde-expulsou-ciganos-em-2014-1715591", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/906004?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois jovens japoneses come\u00e7aram com a brincadeira com um v\u00eddeo publicado no Twitter h\u00e1 uma semana. Em perto de sete dias, a \u201cbrincadeira\u201d pegou e agora as redes sociais est\u00e3o cheias de r\u00e9plicas feitas por jovens um pouco por todo o mundo. O objectivo: deixar cair um preservativo cheio de \u00e1gua sobre a cabe\u00e7a de uma pessoa. O resultado? Uma bolha de \u00e1gua colada \u00e0 cabe\u00e7a, impedindo a \u201cv\u00edtima\u201d de respirar.", "title": "H\u00e1 preservativos cheios de \u00e1gua a cair sobre a cabe\u00e7a de jovens em todo o mundo", "tag": "tecnologia", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/ha-preservativos-cheios-de-agua-a-cair-sobre-a-cabeca-de-jovens-em-todo-o-mundo-1715562", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201511/Untitled-1201511251557.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "O Banco Europeu de Investimento (BEI) vai emprestar 80 milh\u00f5es de euros \u00e0 REN para financiar investimentos na rede de transporte de electricidade at\u00e9 2019, anunciou a gestora das redes energ\u00e9ticas nesta quarta-feira.", "title": "REN obt\u00e9m empr\u00e9stimo de 80 milh\u00f5es do Banco Europeu de Investimento", "tag": "economia", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ren-obtem-emprestimo-de-80-milhoes-do-banco-europeu-de-investimento-1715590", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1008423?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na Loja Interactiva de Turismo do Aeroporto Francisco S\u00e1 Carneiro (LIT-AFSC), o registo de visitantes com origem em Espanha\u00a0ultrapassou os 25 mil em 2015. Assim, o Stand da Turismo Porto e Norte de Portugal marcar\u00e1 presen\u00e7a na pr\u00f3xima edi\u00e7\u00e3o da INTUR, que se realizar\u00e1 entre os dias 26 e 29 de Novembro, e que tem justamente como objectivo divulgar a oferta tur\u00edstica desta zona, de forma a refor\u00e7ar os la\u00e7os e atrair mais pessoas ao Norte.", "title": "Norte de Portugal \u00e9 forte atrac\u00e7\u00e3o tur\u00edstica para Espanh\u00f3is", "tag": "local", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/norte-de-portugal-e-forte-atraccao-turistica-para-espanhois-1715583", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/789787?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No dia em que se celebra o Dia Internacional para a Elimina\u00e7\u00e3o da Viol\u00eancia Contra as Mulheres, a Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a P\u00fablica revela que este ano o n\u00famero de den\u00fancias feitas por viol\u00eancia dom\u00e9stica diminuiu 1,7% em rela\u00e7\u00e3o ao ano passado, tal como diminuiu o n\u00famero de crian\u00e7as que assistiram a estes crimes, de acordo com as participa\u00e7\u00f5es recebidas at\u00e9 ao in\u00edcio de Novembro. Os dados provis\u00f3rios da PSP v\u00e3o no mesmo sentido dos n\u00fameros divulgados esta quarta-feira pelo Observat\u00f3rio de Mulheres Assassinadas (OMA), que este ano j\u00e1 contabilizou a morte de 27 mulheres, ou seja, menos 14 v\u00edtimas mortais do que em 2014.", "title": "Menos den\u00fancias por viol\u00eancia dom\u00e9stica e menos crian\u00e7as a assistir a crimes", "tag": "sociedade", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/menos-denuncias-por-violencia-domestica-e-menos-criancas-a-assistir-a-crimes-1715580", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/719140?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O construtor autom\u00f3vel alem\u00e3o Volkswagen confirmou nesta quarta-feira que n\u00e3o vai indemnizar os propriet\u00e1rios europeus de ve\u00edculos equipados com o dispositivo que distorce as emiss\u00f5es poluentes, ao contr\u00e1rio do que acontecer\u00e1 com os clientes norte-americanos.", "title": "Volkswagen confirma que n\u00e3o haver\u00e1 indemniza\u00e7\u00e3o para clientes europeus", "tag": "economia", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/volkswagen-confirma-que-nao-havera-indemnizacao-para-clientes-europeus-1715585", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/998990?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial Maria de Bel\u00e9m Roseira expressou esta quarta-feira o desejo de que o Governo liderado por Ant\u00f3nio Costa seja \"capaz\" e considerou que com a aceita\u00e7\u00e3o pelo Presidente da Rep\u00fablica da lista ministerial \"fica resolvido um problema\".", "title": "Maria de Bel\u00e9m deseja que executivo de Costa seja \u201ccapaz\u201d", "tag": "politica", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-deseja-que-executivo-de-costa-seja-capaz-1715587", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/745342?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o gosta da express\u00e3o invisual, considera-a politicamente correcta. Prefere cega ou deficiente visual. Ana Sofia Antunes, 33 anos, \u00e9 provedora do cliente da EMEL, presidente da ACAPO \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos Cegos e Ambl\u00edopes de Portugal e integrou as listas de candidatos a deputados do PS por Lisboa. Estava em 19.\u00ba lugar, posi\u00e7\u00e3o que em Agosto se considerava eleg\u00edvel, pelo que se pensava que poderia ser a primeira deputada cega a sentar-se no hemiciclo depois das legislativas. Dizia ter vontade de mudar o que j\u00e1 devia ter sido mudado e n\u00e3o teve medo das palavras: \u201cUm pa\u00eds que n\u00e3o respeita os seus deficientes n\u00e3o tem respeito por si pr\u00f3prio.\u201d", "title": "Ana Sofia Antunes \u00e9 a primeira secret\u00e1ria de Estado cega", "tag": "politica", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ana-sofia-antunes-e-a-primeira-secretaria-de-estado-cega-1715584", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1008414?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O empate obtido nesta quarta-feira, em Astana, n\u00e3o deixou o treinador do Benfica totalmente satisfeito, mas Rui Vit\u00f3ria mostrou-se agradado com a forma como a equipa reagiu \u00e0 adversidade.", "title": "Rui Vit\u00f3ria: \"H\u00e1 que valorizar a reac\u00e7\u00e3o da equipa\"", "tag": "desporto", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rui-vitoria-ha-que-valorizar-a-reaccao-da-equipa-1715581", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1008413?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-25-2015", "lead": "No dia 26 de Julho deste ano, neste mesmo espa\u00e7o, escrev\u00edamos um texto intitulado: \u201cN\u00e3o pode valer tudo na pr\u00e9-campanha\u201d. Na altura, o Presidente acabava de marcar a data das legislativas para 4 de Outubro e j\u00e1 est\u00e1vamos em pleno clima de campanha eleitoral. Nessa mesma semana, o Governo come\u00e7ou a divulgar publicamente os dados relativos \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito fiscal. Em tempo devido, cham\u00e1mos aqui a aten\u00e7\u00e3o para o facto de a divulga\u00e7\u00e3o de dados provis\u00f3rios sobre a devolu\u00e7\u00e3o da sobretaxa de IRS ser apenas um exerc\u00edcio te\u00f3rico, com uma matem\u00e1tica duvidosa, e feito fora de tempo, com um objectivo que parecia ser meramente eleitoralista.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/nao-vale-tudo-em-campanha-parte-ii-1715579", "title": "N\u00e3o vale tudo em campanha, Parte II", "tag": "economia"}, {"lead": "Os Washington Capitols, clube extinto h\u00e1 muitos anos, come\u00e7aram a \u00e9poca de 1948-49 com 15 vit\u00f3rias em 15 jogos, tal como os Houston Rockets em 1993-94. Os Golden State Warriors acabaram de fazer melhor. O campe\u00e3o fixou um novo recorde de triunfos seguidos desde o in\u00edcio de uma temporada na NBA, com o sucesso caseiro (111-77) sobre os fr\u00e1geis Los Angeles Lakers, que melhorou o seu registo para 16-0.", "title": "Golden State com in\u00edcio de campe\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/golden-state-com-inicio-de-campeao-1715576", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1008484?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro da Ucr\u00e2nia, Arseni Iatseniuk, anunciou esta quarta-feira o bloqueio \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de avi\u00f5es russos no espa\u00e7o a\u00e9reo do pa\u00eds. A decis\u00e3o surge depois de um ca\u00e7a russo ter sido abatido por for\u00e7as turcas na sequ\u00eancia de uma alegada invas\u00e3o do seu espa\u00e7o a\u00e9reo, viola\u00e7\u00e3o que Kiev \u201cn\u00e3o ir\u00e1 tolerar\u201d.", "title": "Ucr\u00e2nia fecha espa\u00e7o a\u00e9reo a avi\u00f5es russos", "tag": "mundo", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ucrania-fecha-espaco-aereo-a-avioes-russos-1715573", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1008383?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o foi o jogo ideal para, tal como Rui Vit\u00f3ria pretendia, esquecer a derrota frente ao Sporting, que ditou a elimina\u00e7\u00e3o do Benfica na Ta\u00e7a de Portugal. Mas o empate que os \u201cencarnados\u201d obtiveram no Cazaquist\u00e3o, frente ao Astana (2-2), acabou por ser um mal menor para as aspira\u00e7\u00f5es europeias do clube da Luz, tendo em conta as circunst\u00e2ncias em que foi alcan\u00e7ado. O Benfica esteve a perder por 2-0, mas conseguiu chegar \u00e0 igualdade e viu confirmar-se a qualifica\u00e7\u00e3o para a pr\u00f3xima fase ap\u00f3s a vit\u00f3ria do Atl\u00e9tico de Madrid sobre o Galatasaray (2-0). Pela primeira vez desde 2011-12, os \u201cencarnados\u201d est\u00e3o nos oitavos-de-final da Liga dos Campe\u00f5es \u2014 e v\u00e3o discutir o primeiro lugar no Grupo C com os \u201ccolchoneros\u201d, em casa, na \u00faltima jornada da fase de grupos.", "title": "Jim\u00e9nez salvou o Benfica em Astana e o Atl\u00e9tico de Madrid fez o resto", "tag": "desporto", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jimenez-salvou-o-benfica-em-astana-1715574", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1008382?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No pr\u00f3ximo domingo, a Avenida da Liberdade p\u00e1ra para ver a banda passar ou, mais precisamente, as bandas. S\u00e3o mais de mil m\u00fasicos de quinze distritos portugueses que desfilar\u00e3o em Lisboa para comemorar o 1 de Dezembro \u2013 apesar de o encontro se realizar no dia 28 \u2013, dia da restaura\u00e7\u00e3o da independ\u00eancia portuguesa em 1640.", "title": "Mil m\u00fasicos desfilam em Lisboa para celebrar restaura\u00e7\u00e3o da independ\u00eancia", "tag": "local", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/mil-musicos-desfilam-em-lisboa-em-nome-da-restauracao-da-independencia-1715560", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1008357?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O novo ministro da Cultura, Jo\u00e3o Soares, vai ter a tutela da RTP, da RDP e da ag\u00eancia Lusa. A informa\u00e7\u00e3o foi dada esta quarta-feira \u00e0 Lusa pelo primeiro-ministro indigitado, Ant\u00f3nio Costa, que confirma assim que o seu governo ser\u00e1 o primeiro a colocar a comunica\u00e7\u00e3o social p\u00fablica na depend\u00eancia da Cultura por assumida op\u00e7\u00e3o program\u00e1tica.", "title": "Jo\u00e3o Soares vai ter a tutela da RTP", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/joao-soares-vai-ter-a-tutela-da-rtp-1715570", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1008426?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Lydia Ko terminou em grande a \u00e9poca de 2015 do LPGA Tour. O 7.\u00ba lugar empatado que obteve na terceira edi\u00e7\u00e3o do CME Group Tour Championship, prova de encerramento do ano (que ela havia ganho em 2014), permitiu-lhe sagrar-se campe\u00e3 pelo segundo ano consecutivo na Race to CME Globe, recebendo novamente o respectivo b\u00f3nus de 1 milh\u00e3o de d\u00f3lares. Al\u00e9m disso, tornou-se a mais nova vencedora de sempre do Rolex Player of the Year Award, que remonta a 1966.\u00a0", "title": "E quase tudo Lydia Ko levou\u2026", "tag": "desporto", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/e-quase-tudo-lydia-ko-levou-1715578", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1008436?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A directora da Associa\u00e7\u00e3o de Empresas do Vinho do Porto assumiu temer as restri\u00e7\u00f5es causadas por uma eventual classifica\u00e7\u00e3o pela UNESCO das caves em Gaia que, frisando, na manh\u00e3 desta quarta-feira, que elas \"n\u00e3o s\u00e3o um museu vivo\", mas uma ind\u00fastria.", "title": "Empresas do Vinho do Porto temem restri\u00e7\u00f5es com candidatura das caves \u00e0 UNESCO", "tag": "local", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/empresas-do-vinho-do-porto-temem-restricoes-com-candidaturas-das-caves-a-unesco-1715525", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/912039?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jorge Jesus diz que o objectivo do Sporting passa por vencer na quinta-feira o Lokomotiv Moscovo e seguir em frente na Liga Europa de futebol, mas sem \"fugir um mil\u00edmetro\" \u00e0 estrat\u00e9gia delineada para esta \u00e9poca.", "title": "Jesus: \u201cVou escolher os melhores, como tenho feito sempre\u201d", "tag": "desporto", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jesus-vou-escolher-os-melhores-como-tenho-feito-sempre-1715567", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1008374?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Metade dos ataques de inspira\u00e7\u00e3o jihadista que aconteceram nos Estados Unidos desde o 11 de Setembro foram cometidos por homens nascidos no pa\u00eds e nem um teve a participa\u00e7\u00e3o de qualquer refugiado. \u201cPraticamente nenhum estrangeiro cometeu ou tentou cometer um acto de terrorismo nos EUA\u201d desde 2001, diz ao New York Times John Mueller, cientista pol\u00edtico que monitoriza o terrorismo no pa\u00eds.", "title": "Nem um s\u00f3 refugiado envolvido em terrorismo nos EUA", "tag": "mundo", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/nem-um-so-refugiado-envolvido-em-terrorismo-nos-eua-1715563", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1008363?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 caso raro podermos assistir \u00e0 retrospectiva integral de um cineasta africano ainda em actividade. Raz\u00e3o mais do que suficiente para referir o ciclo dedicado pela Cinemateca Portuguesa, a partir do pr\u00f3ximo dia 1, a Lic\u00ednio de Azevedo (n. 1951), realizador de ", "title": "Lic\u00ednio de Azevedo e o cinema de Mo\u00e7ambique em retrospectiva", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/licinio-de-azevedo-e-o-cinema-de-mocambique-em-retrospectiva-1715558", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1008359?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral do PCP, Jer\u00f3nimo de Sousa, admitiu n\u00e3o haver acordo sobre um projecto do PS que elimina a sobretaxa de IRS ao longo de 2016 e assumiu estar dispon\u00edvel para conversa\u00e7\u00f5es. Para evitar o embate j\u00e1, o diploma dever\u00e1 baixar \u00e0 comiss\u00e3o sem vota\u00e7\u00e3o esta sexta-feira, confirmou o P\u00daBLICO junto de fonte de direc\u00e7\u00e3o do PS.", "title": "PCP admite n\u00e3o haver acordo com PS para elimina\u00e7\u00e3o da sobretaxa de IRS", "tag": "politica", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pcp-admite-nao-haver-acordo-com-ps-para-eliminacao-da-sobretaxa-de-irs-1715561", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/727093?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A rua das Taipas, no Porto, ganhou uma nova vida e tem mais cor. Ali ao lado do Centro Portugu\u00eas de Fotografia, o edif\u00edcio do Instituto de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade do Porto (ISPUP) conta agora com a presen\u00e7a de dois simp\u00e1ticos gatos roxos que n\u00e3o passam despercebidos a quem por l\u00e1 passa. N\u00e3o, n\u00e3o s\u00e3o animais reais de uma ra\u00e7a rara, mas sim gatos ilustrados que nos alertam para a import\u00e2ncia da realiza\u00e7\u00e3o do teste ao VIH (V\u00edrus da Imunodefici\u00eancia Humana). Trata-se de um grafito feito por Andr\u00e9 Ferreira, aluno finalista do curso de Artes Pl\u00e1stico, no ramo de Pintura, da Faculdade de Belas Artes da Universidade do Porto. O ISPUP quis assinalar a Semana Europeia do Teste VIH-Hepatites, que termina esta sexta-feira, de uma forma diferente e desafiou o aluno \u201ca dar vida\u201d a uma parede \u201cvandalizada\u201d, sensibilizando ao mesmo tempo para esta problem\u00e1tica.", "title": "Dois gatos roxos que alertam para a import\u00e2ncia do teste ao VIH", "tag": "sociedade", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/dois-gatos-roxos-que-alertam-para-a-importancia-do-teste-ao-vih-1715555", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1008355?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando compramos uma pe\u00e7a de roupa ou um par de sapatos, podemos faz\u00ea-lo de forma consciente, tendo em conta se a marca que fabrica o produto respeita os direitos dos trabalhadores, o meio-ambiente e os animais. \u00c9 esse o objectivo de uma ", "title": "Quer saber que marcas protegem trabalhadores, animais e meio ambiente? Esta app responde", "tag": "tecnologia", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/quer-saber-que-marcas-protegem-trabalhadores-animais-e-meio-ambiente-esta-app-responde-1715556", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1008317?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A grande maioria dos eurodeputados aprovou o or\u00e7amento da uni\u00e3o para o pr\u00f3ximo ano no organismo presidido por Martin Schultz. \u00a0", "title": "Or\u00e7amento da UE para 2016 aprovado no Parlamento Europeu", "tag": "economia", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/orcamento-da-ue-para-2016-aprovado-no-parlamento-europeu-1715546", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1008345?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O empres\u00e1rio Ant\u00f3nio Mosquito comunicou ao Conselho Fiscal da Soares da Costa a ren\u00fancia ao cargo de presidente da construtora, alegando raz\u00f5es pessoais. O Jornal de Neg\u00f3cios avan\u00e7ou nesta quarta-feita que Mosquito vendeu a participa\u00e7\u00e3o de 66,7% que na Soares da Costa a dois empres\u00e1rios angolanos, cuja identidade n\u00e3o foi revelada, informa\u00e7\u00e3o que o P\u00daBLICO tamb\u00e9m confirmou junto de fonte pr\u00f3xima da empresa.", "title": "Ant\u00f3nio Mosquito sai da presid\u00eancia da Soares da Costa", "tag": "economia", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/antonio-mosquito-vendeu-a-participacao-na-soares-da-costa-a-empresarios-angolanos-1715536", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/376503?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jo\u00e3o Soares falou pela primeira vez enquanto futuro ministro da Cultura na ter\u00e7a-feira, no frente-a-frente com o social-democrata Jos\u00e9 Matos Correia, na Edi\u00e7\u00e3o da Noite da SIC Not\u00edcias. Na sua breve interven\u00e7\u00e3o sobre o assunto, o deputado socialista disse que, nos \u00faltimos quatro anos, os do governo da coliga\u00e7\u00e3o PSD-CDS, a \u201ccultura esteve completamente abandonada, numa situa\u00e7\u00e3o absolutamente lament\u00e1vel\u201d.", "title": "Futuro ministro quer contrariar o cen\u00e1rio de \u201cabandono\u201d na Cultura", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/joao-soares-quer-contrariar-o-cenario-de-abandono-na-cultura-1715537", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1008275?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 anos que a pol\u00edcia antiterrorismo orbitava em torno de Olivier Corel, mais conhecido em Fran\u00e7a como o \u201cemir branco\u201d de Artigat, pelos seus discursos radicais isl\u00e2micos nesta regi\u00e3o do Sul, pr\u00f3xima dos Piren\u00e9us. Tentou durante anos lig\u00e1-lo a alguns dos atentados jihadistas mais c\u00e9lebres no pa\u00eds, mas sem sucesso.\u00a0Conseguiu conden\u00e1-lo nesta quarta-feira a seis meses de pris\u00e3o, n\u00e3o por liga\u00e7\u00f5es ao terrorismo, como foi o objectivo durante muito tempo, mas por posse ilegal de uma arma de ca\u00e7a.", "title": "Fran\u00e7a condena o \"emir branco\" a seis meses de pris\u00e3o", "tag": "mundo", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/franca-condena-o-emir-branco-de-artigat-a-seis-meses-de-prisao-1715545", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1008303?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jackson C. Frank morreu sozinho a 3 de Mar\u00e7o de 1999. Tinha 56 anos. A pneumonia e um ataque card\u00edaco arrancaram-no do mundo. Morre-se sempre de alguma coisa. Jackson n\u00e3o morreu no inc\u00eandio que lhe matou a inf\u00e2ncia, n\u00e3o morreu nas ruas, onde chegou a viver; morreu de pneumonia e ataque card\u00edaco, sozinho, o estado em que passou boa parte da vida.", "title": "N\u00e3o faltaram blues \u00e0 vida de Jackson C. Frank", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/nao-faltaram-blues-a-vida-de-jackson-c-frank-1714538", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1004832?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ", "title": "O legado segurista no Governo de Costa", "tag": "politica", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-legado-segurista-no-governo-de-costa-1715541", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/810282?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "", "title": "Quem s\u00e3o os novos secret\u00e1rios de Estado?", "tag": "politica", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/quem-sao-os-novos-secretarios-de-estado-1715540", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/365165?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ano de 2015 dever\u00e1 ser o mais quente desde que h\u00e1 registos sistem\u00e1ticos, com o term\u00f3metro global a ultrapassar um marco simb\u00f3lico e preocupante. A temperatura m\u00e9dia do planeta ser\u00e1 1oC superior \u00e0 da era pr\u00e9-industrial, ou seja, metade do caminho at\u00e9 ao limite de 2oC, acima do qual temem-se consequ\u00eancias catastr\u00f3ficas.", "title": "Temperatura da Terra chega \u00e0 metade do limite para consequ\u00eancias catastr\u00f3ficas", "tag": "ecosfera", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/temperatura-da-terra-chega-a-metade-do-limite-para-consequencias-catastroficas-1715538", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1008280?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<strong>1. </strong>", "title": "Quatro curiosidades sobre Cavaco Silva e os governos que empossou", "tag": "politica", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/quatro-curiosidades-sobre-cavaco-silva-e-os-governos-que-empossou-1715539", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1008279?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na v\u00e9spera de Maria Lu\u00eds Albuquerque deixar o Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as, o \u00faltimo debate parlamentar sobre a execu\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento girou em torno de uma pergunta: o que aconteceu para que a projec\u00e7\u00e3o de reembolso da sobretaxa de IRS, que em Setembro chegava aos 35%, seja agora de zero?", "title": "Da \u201ccontradi\u00e7\u00e3o\u201d \u00e0 \u201cconspira\u00e7\u00e3o\u201d sobre o reembolso da sobretaxa de IRS", "tag": "economia", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-rejeita-ter-manipulado-numeros-do-reembolso-da-sobretaxa-de-irs-1715535", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5655b6f40cf2edd812796edf/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo de Ant\u00f3nio Costa, que foi indicado por Cavaco Silva para primeiro-ministro na ter\u00e7a-feira, tomar\u00e1 posse quinta-feira \u00e0s 16h, segundo informa\u00e7\u00e3o divulgada pelo site da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. No mesmo comunicado foi divulgado o elenco completo do Governo, tanto dos ministros como dos secret\u00e1rios de Estado.", "title": "Costa toma posse quinta-feira \u00e0s 16h", "tag": "politica", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-toma-posse-1715530", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565625b90cf29d38984bf469/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Num comunicado em que critica os exames do 4.\u00ba ano, a Federa\u00e7\u00e3o Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (FNE) contesta as iniciativas do Bloco de Esquerda e do PCP, autores dos projectos de lei que t\u00eam o objectivo de acabar com as provas de Matem\u00e1tica e de Portugu\u00eas no 1.\u00ba ciclo j\u00e1 neste ano lectivo, que ser\u00e1 debatido nesta sexta-feira no Parlamento. A medida, que tamb\u00e9m conta com o apoio do PS e dos Verdes, ou seja, da actual maioria parlamentar, \u201cn\u00e3o pode ser uma mat\u00e9ria de debate e confronto pol\u00edtico\u201d e devia ser debatida de forma alargada e com \"serenidade\", sustenta a FNE.", "title": "FNE critica vota\u00e7\u00e3o isolada e apressada do fim dos exames do 4.\u00ba ano", "tag": "sociedade", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/fne-critica-eliminacao-votacao-isolada-e-apressada-dos-exames-do-4-ano-1715526", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/768499?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Alemanha vai enviar 650 soldados para o Mali, num gesto que visa aliviar o envolvimento militar da Fran\u00e7a na regi\u00e3o do Sahel, permitindo-lhe desviar recursos para as opera\u00e7\u00f5es contra o Estado Isl\u00e2mico na S\u00edria e no Iraque. E o governo de Angela Merkel n\u00e3o exclui levar mais longe a sua resposta ao pedido de aux\u00edlio feito por Paris aos parceiros europeus, distanciando-se da pol\u00edtica de n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o\u00a0seguida at\u00e9 aqui.", "title": "Alemanha envia 650 soldados para o Mali e pondera combate ao EI", "tag": "mundo", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/para-aliviar-a-franca-alemanha-vai-enviar-650-soldados-para-o-mali-1715532", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1008469?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O debate do programa do Governo do PS ser\u00e1 debatido na pr\u00f3xima ter\u00e7a e quarta-feira. O agendamento da confer\u00eancia de l\u00edderes foi feito na manh\u00e3 desta quarta-feira com base num \u201ccalend\u00e1rio previs\u00edvel\u201d, segundo a porta-voz Id\u00e1lia Serr\u00e3o, j\u00e1 que ainda n\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o sobre a tomada de posse do Executivo nomeado esta ter\u00e7a-feira pelo Presidente da Rep\u00fablica.", "title": "Assembleia debate programa do Governo PS na pr\u00f3xima semana", "tag": "politica", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/assembleia-debate-programa-do-governo-ps-na-proxima-semana-1715533", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/997248?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A costa norte da Nova Gales do Sul, na Austr\u00e1lia, vai ser patrulhada por drones, inicialmente numa fase de testes, para proteger os banhistas de poss\u00edveis encontros com tubar\u00f5es, que em alguns casos se revelaram mortais.", "title": "Drones v\u00e3o patrulhar praias australianas contra ataques de tubar\u00f5es", "tag": "tecnologia", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/drones-vao-patrulhar-praias-australianas-contra-ataques-de-tubarao-1715524", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1008203?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A configura\u00e7\u00e3o do Governo do PS anunciado esta ter\u00e7a-feira \u00e9 uma \u201cboa not\u00edcia\u201d para o ensino superior, concordam universidades, polit\u00e9cnicos e estudantes. Tudo porque o primeiro-ministro indigitado, Ant\u00f3nio Costa, decidiu voltar a criar um minist\u00e9rio aut\u00f3nomo para o ensino superior e a ci\u00eancia, ao contr\u00e1rio do que aconteceu na anterior legislatura. A escolha de Manuel Heitor para ministro tamb\u00e9m merece elogios, mas no sector teme-se que os constrangimentos financeiros dos \u00faltimos anos n\u00e3o desapare\u00e7am.", "title": "Minist\u00e9rio para ensino superior \u00e9 uma \"boa not\u00edcia\"", "tag": "sociedade", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministerio-para-ensino-superior-e-uma-boa-noticia-1715528", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/943931?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o Europeia prefere ainda n\u00e3o se pronunciar relativamente ao novo governo Portugu\u00eas. Contrariamente ao que o presidente do Conselho Europeu fez esta ter\u00e7a-feira, o executivo liderado por Jean-Claude Juncker prefere esperar pela tomada de posse do novo governo para felicitar Ant\u00f3nio Costa.", "title": "Comiss\u00e3o Europeia espera para felicitar Costa", "tag": "politica", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/comissao-europeia-espera-para-felicitar-costa-1715527", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/707629?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No \u00faltimo leil\u00e3o de d\u00edvida a m\u00e9dio e longo prazo do ano, a Ag\u00eancia de Gest\u00e3o da Tesouraria e da D\u00edvida P\u00fablica (IGCP) colocou 995 milh\u00f5es de euros de Obriga\u00e7\u00f5es do Tesouro (OT) a dez anos.", "title": "Portugal emite 995 milh\u00f5es de euros de d\u00edvida com taxa de juro superior", "tag": "economia", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portugal-coloca-995-milhoes-de-euros-em-obrigacoes-a-10-anos-1715522", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1008201?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Steven Spielberg foi uma das 17 personalidades norte-americanas condecoradas esta ter\u00e7a-feira por Barack Obama com a Medalha da Liberdade, a mais alta distin\u00e7\u00e3o civil atribu\u00edda nos Estados Unidos.", "title": "Barack Obama condecorou Steven Spielberg com a Medalha da Liberdade", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/barack-obama-condecorou-steven-spielberg-1715519", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1008168?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O aviso veio esta quarta-feira de manh\u00e3 do Presidente da Rep\u00fablica: o mundo j\u00e1 n\u00e3o vive sem as tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (TIC), mas, \u201cquando tudo se torna digital\u201d, as institui\u00e7\u00f5es e a sociedade em geral ficam mais \u201cvulner\u00e1veis \u00e0 ac\u00e7\u00e3o criminosa de indiv\u00edduos solit\u00e1rios ou de organiza\u00e7\u00f5es, ao activismo pol\u00edtico subversivo, aos conflitos entre Estados soberanos.", "title": "\u201cQuando tudo se torna digital\u201d, a sociedade fica mais vulner\u00e1vel, avisa Cavaco", "tag": "tecnologia", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/quando-tudo-se-torna-digital-a-sociedade-fica-mais-vulneravel-ao-crime-avisa-cavaco-1715523", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5655d5d90cf29d38984bf2c5/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A directora da Associa\u00e7\u00e3o de Empresas do Vinho do Porto assumiu hoje temer as restri\u00e7\u00f5es causadas por uma eventual classifica\u00e7\u00e3o pela UNESCO das caves em Gaia que, frisou, \"n\u00e3o s\u00e3o um museu vivo\" mas uma ind\u00fastria. A classifica\u00e7\u00e3o das Caves de Vinho do Porto como patrim\u00f3nio mundial levanta \"alguma preocupa\u00e7\u00e3o porque n\u00e3o sabemos as implica\u00e7\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es que pode acarretar numa \u00e1rea com uma ind\u00fastria como a do vinho do Porto\", afirmou \u00e0 Lusa Isabel Marrana.", "title": "Empresas do vinho do Porto querem salvaguardar actividade em Gaia", "tag": "local", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/empresas-do-vinho-do-porto-querem-salvaguardar-actividade-em-gaia-1715521", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/912039?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O sindicato alem\u00e3o UFO, do pessoal de cabine da Lufthansa, anunciou esta quarta-feira que cancelou a greve marcada para quinta e sexta-feira, um protesto agendado duas semanas depois de uma paralisa\u00e7\u00e3o dos mesmos trabalhadores durante uma semana.", "title": "Cancelada greve do pessoal de cabine da Lufthansa de quinta e sexta-feira", "tag": "economia", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cancelada-greve-do-pessoal-de-cabine-da-lufthansa-de-quinta-e-sextafeira-1715518", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1008165?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Queda da receita do IRS e abrandamento do IVA compromete reembolso da sobretaxa. Os n\u00fameros da execu\u00e7\u00e3o or\u00e7amental publicados nesta quarta-feira confirmam que as receitas somadas do IVA e do IRS est\u00e3o aqu\u00e9m das previs\u00f5es, comprometendo, para j\u00e1, a projec\u00e7\u00e3o de reembolso da sobretaxa de IRS, que est\u00e1 dependente do desempenho destes dois impostos.", "title": "Execu\u00e7\u00e3o or\u00e7amental: receitas do IRS em queda e cobran\u00e7a do IVA a desacelerar", "tag": "economia", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/execucao-orcamental-receitas-do-irs-em-queda-e-a-cobranca-do-iva-a-desacelerar-1715517", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1008394?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A construtora nip\u00f3nica Toyota anunciou nesta quarta-feira que vai chamar \u00e0s oficinas cerca de 1,6 milh\u00f5es de ve\u00edculos no Jap\u00e3o devido a um defeito detectado nos airbags.\u00a0A AFP refere que estes autom\u00f3veis j\u00e1 tinham sido chamados \u00e0s oficinas este ano para reparar problemas nos airbags, n\u00e3o tendo sido substitu\u00eddos. \u00c0 ag\u00eancia, um porta-voz da Toyota garante que esta recolha \u00e9 feita a t\u00edtulo de \u201cprecau\u00e7\u00e3o\u201d.", "title": "Toyota volta a recolher 1,6 milh\u00f5es de ve\u00edculos por defeitos no airbag", "tag": "economia", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/toyota-volta-a-recolher-16-milhoes-veiculos-por-defeitos-no-airbag-1715516", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1008143?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Este ano, a companhia Vis\u00f5es \u00dateis andou a reflectir sobre quest\u00f5es da identidade colectiva, explorando as contradi\u00e7\u00f5es que surgem sobretudo na forma como nos relacionamos com os outros. Evocamos valores humanistas, recheados de racionalidade, mas, na hora de agir, o que fazemos esbarra contra aquilo que acreditamos que nos define. S\u00e3o sobretudo estes paradoxos ligados \u00e0 identidade que o grupo de teatro portuense tem tratado. ", "title": "A Europa discutida \u00e0 mesa", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-europa-servida-na-mesa-1715319", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1008453?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na ter\u00e7a-feira, Jason van Dyke tornou-se o primeiro pol\u00edcia de Chicago em 34 anos a ser acusado de homic\u00eddio no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es. A prova determinante contra si foi um v\u00eddeo gravado por um carro da pr\u00f3pria pol\u00edcia \u2014 um documento \u201cgr\u00e1fico, violento e arrepiante\u201d, disse a ju\u00edza Anita Alvarez.", "title": "V\u00eddeo \"arrepiante\" mostra pol\u00edcia dos EUA a matar jovem negro", "tag": "mundo", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/video-mostra-policia-dos-eua-a-matar-jovem-negro-1715515", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1008104?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Neste ano, pelo menos 27 mulheres foram assassinadas, a maioria com armas brancas e de fogo, utilizadas pelos maridos ou companheiros, indicam os dados do Observat\u00f3rio de Mulheres Assassinadas (OMA), divulgados nesta quarta-feira. Mesmo assim, morreram menos 14 mulheres face ao per\u00edodo hom\u00f3logo de 2014.", "title": "Neste ano j\u00e1 foram assassinadas 27 mulheres", "tag": "sociedade", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/neste-ano-ja-foram-assassinadas-27-mulheres-1715514", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5655dbda0cf268ffea907477/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A instala\u00e7\u00e3o de uma grande superf\u00edcie comercial a cerca de uma centena de metros das muralhas do Centro Hist\u00f3rico de \u00c9vora (CHE) est\u00e1 a causar alguns engulhos ao com\u00e9rcio de Badajoz que se sente amea\u00e7ado com o seu impacto, como refere o di\u00e1rio Hoy numa das suas \u00faltimas edi\u00e7\u00f5es.", "title": "Constru\u00e7\u00e3o de grande superf\u00edcie em \u00c9vora assusta comerciantes de Badajoz", "tag": "local", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/construcao-de-grande-superficie-comercial-em-evora-assusta-comerciantes-de-badajoz-1715441", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/861940?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A R\u00fassia e a Turquia deram esta quarta-feira passos importantes para o al\u00edvio da tens\u00e3o provocada pelo abate de um ca\u00e7a russo na linha de fronteira com a S\u00edria, na ter\u00e7a-feira. Depois de o Presidente turco ter garantido que o pa\u00eds\u00a0n\u00e3o vai fazer nada para agravar a situa\u00e7\u00e3o, o ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros russo afastou qualquer hip\u00f3tese de um conflito armado com a Turquia.", "title": "R\u00fassia e Turquia p\u00f5em \u00e1gua na fervura e afastam-se da guerra", "tag": "mundo", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/um-piloto-russo-resgatado-e-outro-morto-de-forma-selvagem-por-jihadistas-1715513", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1008059?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A mulher de um viu na Internet que o outro \u00e9 judeu. E, portanto, ele que quer impressionar a mulher levando-lhe informa\u00e7\u00e3o fidedigna, colhida directamente de um judeu verdadeiro e ali \u00e0 m\u00e3o de semear, tenta perceber o que \u00e9 isso de ser judeu. \u00c9 deste gesto de curiosidade e desconfian\u00e7a m\u00fatua que parte ", "title": "Afinal, o que \u00e9 isso de ser judeu?", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/afinal-o-que-e-isso-de-ser-judeu-1715481", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1007880?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Esta quarta-feira \u00e9 Dia Internacional para a Elimina\u00e7\u00e3o da Viol\u00eancia Contra as Mulheres e as montras das lojas da zona comercial da Cruz e do centro hist\u00f3rico de Santa Maria da Feira ter\u00e3o um aspecto assumidamente diferente. Os manequins vestem ", "title": "Veste a Palavra tem T-shirts contra a viol\u00eancia nas montras da Feira", "tag": "local", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/veste-a-palavra-tem-tshirts-contra-a-violencia-nas-montras-da-feira-1715449", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/719140?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O metro e as escolas reabriram na manh\u00e3 desta quarta-feira em Bruxelas, depois de v\u00e1rios dias encerrados na sequ\u00eancia dos ataques de Paris e de informa\u00e7\u00f5es de que tamb\u00e9m ali se preparavam atentados terroristas.", "title": "Escolas reabrem em Bruxelas, metro j\u00e1 circula", "tag": "mundo", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/escolas-reabrem-em-bruxelas-metro-ja-circula-1715512", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1008049?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ao longo da hist\u00f3ria, o homem tem domesticado animais, plantas e at\u00e9 microrganismos, atrav\u00e9s da selec\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas consideradas \u00fateis ou interessantes. Foi o que aconteceu tamb\u00e9m com a levedura do vinho. Actualmente, as leveduras que existem nas uvas, nas vinhas, nos lagares e nas adegas \u2014 e que s\u00e3o respons\u00e1veis pela fermenta\u00e7\u00e3o da uva para produzir vinho \u2014 s\u00e3o muito semelhantes em todo o mundo: pertencem a uma popula\u00e7\u00e3o global da esp\u00e9cie ", "title": "De onde v\u00eam as principais leveduras do vinho? Dos carvalhos do Mediterr\u00e2neo", "tag": "ciencia", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/de-onde-vem-as-principais-leveduras-do-vinho-dos-carvalhos-do-mediterraneo-1715457", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1007892?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para os demais jogadores do PSG que viajaram at\u00e9 \u00e0 Su\u00e9cia, o embate com o Malm\u00f6 ser\u00e1 o jogo que poder\u00e1 garantir o apuramento para os oitavos-de-final da Liga dos Campe\u00f5s. Para Zlatan Ibrahimovic, por\u00e9m, ser\u00e1 bem mais do que isso. \u00c9 o regresso \u00e0s ra\u00edzes do maior futebolista sueco dos \u00faltimos anos. O reviver do in\u00edcio do sonho. \u201cFoi onde tudo come\u00e7ou. Enfrent\u00e1-los na Champions \u00e9 surreal\u201d, admite.", "title": "Ibrahimovic volta a pisar o passeio da fama", "tag": "desporto", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ibrahimovic-volta-a-pisar-o-passeio-da-fama-1715467", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1007858?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Benfica tem urg\u00eancia em esquecer a derrota frente ao Sporting, a terceira da temporada em outros tantos duelos com o ex-treinador Jorge Jesus, a contar para a Ta\u00e7a de Portugal. Os \u201cencarnados\u201d foram batidos em Alvalade por 2-1, ap\u00f3s prolongamento, mas o treinador Rui Vit\u00f3ria acredita que o sabor amargo desse resultado negativo pode ser amenizado com o apuramento para os oitavos-de-final da Liga dos Campe\u00f5es. O emblema da Luz viajou mais de 6000 quil\u00f3metros at\u00e9 ao Cazaquist\u00e3o, onde hoje defronta o Astana (15h, SP-TV1), e garantir\u00e1 um lugar na pr\u00f3xima fase da principal competi\u00e7\u00e3o europeia se vencer. Em caso de vit\u00f3ria do Benfica, e se no outro jogo do Grupo C o Atl\u00e9tico de Madrid n\u00e3o vencer o Galatasaray, os \u201cencarnados\u201d asseguram tamb\u00e9m o primeiro lugar. O empate tamb\u00e9m pode servir ao Benfica, se em Madrid houver empate ou um triunfo do Atl\u00e9tico de Madrid.", "title": "Deixar para tr\u00e1s a derrota no derby com a passagem aos oitavos-de-final", "tag": "desporto", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/deixar-para-tras-a-derrota-no-derby-com-a-passagem-aos-oitavosdefinal-1715475", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1007868?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Anuncia-se como a mais arriscada das 11 viagens j\u00e1 realizadas pelo Papa, mas tamb\u00e9m como uma das mais importantes do pont\u00edfice que escolheu a Igreja dos mais pobres e que, quase tr\u00eas anos depois de ter sido eleito, visita pela primeira vez a \u201cperiferia do mundo\u201d. No Qu\u00e9nia, Uganda e na Rep\u00fablica Centro-Africana, onde a preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a ser\u00e1 constante, Francisco quer falar da luta contra a pobreza e a corrup\u00e7\u00e3o, mas sobretudo de reconcilia\u00e7\u00e3o e da necessidade absoluta de di\u00e1logo entre crist\u00e3os e mu\u00e7ulmanos.", "title": "Papa em visita arriscada a \u00c1frica pela reconcilia\u00e7\u00e3o e pelo di\u00e1logo entre religi\u00f5es", "tag": "mundo", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/papa-em-arriscada-visita-a-africa-pela-reconciliacao-e-o-dialogo-entre-religioes-1715435", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1007812?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Por causa de compras efectuadas entre 2006 e 2008, o Banco de Portugal atravessou o auge da crise da moeda \u00fanica, com uma das exposi\u00e7\u00f5es mais elevadas \u00e0 d\u00edvida p\u00fablica grega entre todos os bancos centrais da zona euro, mostram os n\u00fameros de devolu\u00e7\u00e3o dos lucros \u00e0 Gr\u00e9cia a que o P\u00daBLICO teve acesso.", "title": "Banco de Portugal com exposi\u00e7\u00e3o elevada \u00e0 d\u00edvida grega durante a crise", "tag": "economia", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/banco-de-portugal-com-exposicao-elevada-a-divida-grega-durante-a-crise-1715484", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1008042?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 cada vez mais jovens rec\u00e9m-diplomados a criar empresas sociais em Fran\u00e7a, diz Martine Pinville, secret\u00e1ria de Estado do Com\u00e9rcio, do Artesanato, do Consumo e da Economia Social e Solid\u00e1ria, que esteve nesta ter\u00e7a-feira em Lisboa para debater a Economia Social, num semin\u00e1rio organizado pelo Servi\u00e7o Econ\u00f3mico da Embaixada da Fran\u00e7a em Portugal em parceria com a Caixa Geral de Dep\u00f3sitos.", "title": "O mais importante n\u00e3o \u00e9 o lucro, mas as empresas sociais \u201ct\u00eam de ser vi\u00e1veis\u201d", "tag": "sociedade", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-mais-importante-nao-e-o-lucro-mas-as-empresas-sociais-tem-de-ser-viaveis-1715491", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1007924?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-25-2015", "lead": "O desafio europeu mais imediato do novo Governo \u00e9 provar que, na Zona Euro, n\u00e3o h\u00e1 um modelo \u00fanico para alcan\u00e7ar as metas do d\u00e9fice e da d\u00edvida e para melhorar a competitividade da economia. N\u00e3o ser\u00e1 f\u00e1cil. A pol\u00edtica de Berlim para reformar a uni\u00e3o monet\u00e1ria e a l\u00f3gica \u201cfinanceira\u201d que domina o Eurogrupo t\u00eam-se revelado muito pouco receptivas a encarar outra forma de chegar ao mesmo s\u00edtio (vide Atenas), exigindo do novo Governo um esfor\u00e7o negocial certamente muito maior do que aquele que Ant\u00f3nio Costa teve de fazer com o PCP e o BE, para os convencer que chegara o momento de deixarem o seu c\u00f3modo ostracismo. Esta \u00e9 a prioridade n\u00famero um, que vai ser posta \u00e0 prova j\u00e1 com a apresenta\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo Or\u00e7amento em Bruxelas. Com uma ligeira vantagem: Angela Merkel empenhou-se a fundo em manter a Gr\u00e9cia no euro, garantindo a integridade da uni\u00e3o monet\u00e1ria, contra a vontade do seu ministro das Finan\u00e7as, Wolfgang Sch\u00e4uble e at\u00e9 de muitos governos europeus, incluindo o portugu\u00eas (como hoje j\u00e1 se sabe). O BCE continuar\u00e1 a garantir a estabilidade das taxas de juro.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/instabilidade-na-frente-europeia-1715494", "title": "Instabilidade na frente europeia", "tag": "politica"}, {"date": "11-25-2015", "lead": "Antes das elei\u00e7\u00f5es legislativas, o Presidente da Rep\u00fablica, alertando para a possibilidade de nenhum partido conseguir maioria absoluta, apontou a necessidade de se desenvolver em Portugal uma cultura de \u201ccoliga\u00e7\u00e3o\u201d para, a exemplo do que sucede em muitos, se n\u00e3o na maioria, dos Estados europeus, garantir a governabilidade e estabilidade da governa\u00e7\u00e3o sem hiatos prejudiciais", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-25-de-novembro-nao-cabe-num-beco-1715490", "title": "O 25 de Novembro n\u00e3o cabe num beco", "tag": "politica"}, {"date": "11-25-2015", "lead": "Um dos pontos altos deste Ano Internacional da Luz \u00e9 a celebra\u00e7\u00e3o precisamente hoje, dia 25 de Novembro, do centen\u00e1rio da obra maior de Albert Einstein, a teoria da relatividade geral, que descreve a for\u00e7a da gravidade, ultrapassando Newton. Foi um dos maiores empreendimentos do esp\u00edrito humano: percebeu-se que conceitos aparentemente t\u00e3o d\u00edspares como o espa\u00e7o, o tempo, a mat\u00e9ria e a energia estavam ligados por uma equa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica que culminava longos esfor\u00e7os em demanda de uma descri\u00e7\u00e3o unificada do Universo. Ainda hoje essa equa\u00e7\u00e3o se mant\u00e9m de p\u00e9, apesar de todas as investidas te\u00f3ricas e experimentais para a derrubar. De facto, a Natureza nada revelou at\u00e9 agora que nos fa\u00e7a duvidar da solidez da descri\u00e7\u00e3o einsteiniana.", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/o-mito-de-einstein-1715456", "title": "O mito de Einstein", "tag": "ciencia"}, {"date": "11-25-2015", "lead": "25 de Novembro, sempre!", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1715425", "title": "Cartas a Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "11-25-2015", "lead": "Nunca como hoje o Acto M\u00e9dico foi alvo de tantas agress\u00f5es.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-valor-juridico-do-acto-medico-defender-os-doentes-e-combater-a-corrupcao-1715422", "title": "O valor jur\u00eddico do Acto M\u00e9dico: defender os doentes e combater a corrup\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade"}, {"date": "11-25-2015", "lead": "Pese embora o instituto da Liberdade Condicional (LC), tal como vem desenhado na lei, fa\u00e7a teoricamente todo o sentido, na pr\u00e1tica revela-se um absoluto fracasso. De facto, a sua concep\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e que haja um efectivo acompanhamento dos reclusos para a avalia\u00e7\u00e3o da sua eventual concess\u00e3o. Acontece que na maioria dos casos tal n\u00e3o ocorre.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/liberdade-condicionada-1715421", "title": "Liberdade \"condicionada\"", "tag": "sociedade"}, {"date": "11-25-2015", "lead": "S\u00f3 entrar na Casa Pereira \u00e9 um prazer para os olhos, para as narinas e para a alma. \u00c9 l\u00e1 no 38 da Rua Garrett em Lisboa que se pode comprar o Ar\u00e1bica S\u00e3o Tom\u00e9 mais fino, cheirosinho e delicioso que conhe\u00e7o.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/viva-a-casa-pereira-1715418", "title": "Viva a Casa Pereira!", "tag": "sociedade"}, {"date": "11-25-2015", "lead": "Para algu\u00e9m que dominou a pol\u00edtica portuguesa nos \u00faltimos trinta anos, Cavaco Silva fez dos seus \u00faltimos tempos em Bel\u00e9m um exerc\u00edcio penoso. Em 2013 n\u00e3o se importaria de antecipar elei\u00e7\u00f5es desde que isso for\u00e7asse PSD e o PS a um entendimento que nenhum dos partidos queria. Em 2014 recusou-se a antecipar elei\u00e7\u00f5es, ainda que por alguns meses, apesar de saber que isso dificultaria a apresenta\u00e7\u00e3o de um or\u00e7amento atempado para o pa\u00eds e para o cumprimento das regras europeias. Contudo, foi esse mesmo cumprimento das regras europeias que o levou a exprimir prefer\u00eancias mais ou menos veladas sobre o futuro governo, at\u00e9 quando finalmente convocou as elei\u00e7\u00f5es legislativas.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/apesar-de-cavaco-1715500", "title": "Apesar de Cavaco", "tag": "politica"}, {"lead": "Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Vieira da Silva, de 62 anos, regressa \u00e0 Pra\u00e7a de Londres para assumir o cargo de ministro da Seguran\u00e7a Social e do Trabalho. O deputado j\u00e1 tinha ocupado a pasta no primeiro Governo de Jos\u00e9 S\u00f3crates (2005-2009) e foi o rosto da reforma da Seguran\u00e7a Social de 2006, conseguida com o acordo das confedera\u00e7\u00f5es patronais e da UGT e muito elogiada pelas institui\u00e7\u00f5es internacionais.", "title": "Vieira da Silva, um regresso \u00e0 Seguran\u00e7a Social", "tag": "economia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/vieira-da-silva-um-regresso-a-seguranca-social-1715504", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1007926?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Diversas institui\u00e7\u00f5es financeiras internacionais alertam para \u201cv\u00e1rias incertezas\u201d relativamente \u00e0 economia portuguesa. Apesar de ser ainda cedo para analisar ao certo se o novo Governo socialista ir\u00e1 reverter grande parte das medidas de austeridade impostas nos \u00faltimos anos, h\u00e1 diversas preocupa\u00e7\u00f5es com a situa\u00e7\u00e3o financeira nacional.\u00a0Para al\u00e9m da consolida\u00e7\u00e3o or\u00e7amental ser \u201ccomplicada\u201d, o elevado endividamento do pa\u00eds e os altos n\u00edveis de cr\u00e9dito malparado s\u00e3o problemas que o novo Governo ter\u00e1 de enfrentar.", "title": "Institui\u00e7\u00f5es internacionais dizem que Portugal ainda n\u00e3o est\u00e1 em \u201cterrit\u00f3rio seguro\u201d", "tag": "economia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/instituicoes-internacionais-dizem-que-portugal-ainda-nao-esta-em-territorio-seguro-1715488", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1007925?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-24-2015", "lead": "Muito contrariado, Cavaco Silva acabou por \u201cindicar\u201d Ant\u00f3nio Costa e n\u00e3o indigitar, como refere a Constitui\u00e7\u00e3o. A troca de verbo n\u00e3o \u00e9 um acaso, mas antes a deliberada exposi\u00e7\u00e3o p\u00fablica do estado de alma do Presidente na hora de anunciar a decis\u00e3o sobre o nome do futuro primeiro-ministro. Esse acto selou, em definitivo, a natureza do pr\u00f3ximo Governo. PSD e CDS n\u00e3o tardaram a mostrar um descontentamento visceral, pren\u00fancio de que a solid\u00e3o bem poder\u00e1 ser a grande companhia de Cavaco nestes seus \u00faltimos dias em Bel\u00e9m.\u00a0", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-segredo-de-costa-e-cesar-1715492", "title": "O segredo de Costa e C\u00e9sar", "tag": "politica"}, {"lead": "\"O que est\u00e1 aqui n\u00e3o \u00e9 um livro. S\u00e3o 12 anos da vida de uma pessoa multiplicados por cada segundo, e nesses 12 anos eu multiplicava cada segundo por tudo quanto me vinha \u00e0 cabe\u00e7a e nem sempre eram coisas recomend\u00e1veis.\u201d Foi desta forma que Jos\u00e9 Luandino Vieira, escritor angolano, vencedor em 2006 do Pr\u00e9mio Cam\u00f5es \u2013 que recusou receber\u00a0\u2013  se referiu adesde que foi detido pela PIDE no Aljube, em Novembro de 1961, passando por v\u00e1rias cadeias em Luanda, at\u00e9 ao dia em que saiu do Tarrafal, em 1972. Rui Vieira Nery, que apresentou a obra esta ter\u00e7a-feira ao fim da tarde, na Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, em Lisboa, na presen\u00e7a do autor, chamou ao livro um \u201cmonumento liter\u00e1rio e c\u00edvico\u201d", "title": "Jos\u00e9 Luandino Vieira: \u201cIsto n\u00e3o \u00e9 um livro. S\u00e3o 12 anos de vida\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/jose-luandino-vieira-isto-nao-e-um-livro-sao-12-anos-de-vida-1715501", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1007920?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-24-2015", "lead": "O pr\u00f3ximo concurso do Euromilh\u00f5es, de sexta-feira, ter\u00e1 um jackpot de 25 milh\u00f5es de euros em virtude de n\u00e3o ter sido apurado qualquer totalista no sorteio de hoje, informou a Santa Casa Miseric\u00f3rdia.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-de-sextafeira-com-jackpot-de-25-milhoes-de-euros-1715503", "title": "Euromilh\u00f5es de sexta-feira com jackpot de 25 milh\u00f5es de euros", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Uma das prioridades do Governo de Ant\u00f3nio Costa mal tome posse \u00e9 apresentar aos parceiros sociais a sua proposta de aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional (SMN), para garantir que ela entra em vigor a 1 de Janeiro de 2016.\u00a0", "title": "Aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo em 2016 \u00e9 prioridade", "tag": "economia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/aumento-do-salario-minimo-em-2016-e-prioridade-de-costa-1715478", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/776542?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia (MEC) anunciou nesta ter\u00e7a-feira que enviou para publica\u00e7\u00e3o em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica um despacho que \u201csuspende\u201d o agendamento da realiza\u00e7\u00e3o da componente comum da Prova de Avalia\u00e7\u00e3o de Conhecimentos e Capacidades (PACC) para o dia 18 de Dezembro. A decis\u00e3o, justificada com a declara\u00e7\u00e3o da inconstitucionalidade \u201cda introdu\u00e7\u00e3o da prova no Estatuto da Carreira Docente\u201d (ECD), \u00e9 tomada nas v\u00e9speras do debate, marcado para sexta-feira no Parlamento, que tem em vista a elimina\u00e7\u00e3o da PACC.", "title": "MEC revoga despacho de agendamento da prova para professores", "tag": "sociedade", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mec-revoga-despacho-de-agendamento-da-prova-para-professores-1715495", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1007917?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A lama de res\u00edduos t\u00f3xicos que resultou da ruptura de uma barragem de reten\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio em Mariana, no estado brasileiro de Minas Gerais, a 5 de Novembro, j\u00e1 percorreu todo o caudal do rio Doce e come\u00e7ou a chegar ao mar durante o fim-de-semana.", "title": "Lama t\u00f3xica do rio Doce continua a desaguar no Atl\u00e2ntico", "tag": "mundo", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/lama-toxica-do-rio-doce-continua-a-desaguar-no-atlantico-1715502", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1007902?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "S\u00f3 os eleitos do PS, dos Cidad\u00e3os por Lisboa e do Parque das Na\u00e7\u00f5es por N\u00f3s votaram favoravelmente o Or\u00e7amento da C\u00e2mara de Lisboa para 2016, documento que foi aprovado esta ter\u00e7a-feira pela Assembleia Municipal de Lisboa. Os deputados do PSD n\u00e3o participaram na vota\u00e7\u00e3o, tendo abandonado a sess\u00e3o em protesto contra aquilo que disseram ser \u201ca verborreia, a m\u00e1 cria\u00e7\u00e3o e a grosseria\u201d do vereador das Finan\u00e7as.", "title": "Or\u00e7amento da C\u00e2mara de Lisboa para 2016 foi aprovado na aus\u00eancia do PSD", "tag": "local", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/orcamento-da-camara-de-lisboa-para-2016-foi-aprovado-na-ausencia-do-psd-1715498", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/378931?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sem grandes problemas, o Bayern de Munique garantiu nesta ter\u00e7a-feira o apuramento para os oitavos-de-final da Liga dos Campe\u00f5es, ao bater o Olympiakos de Marco Silva por 4-0, em jogo da quinta jornada do Grupo F.", "title": "Bayern Munique segue para os \"oitavos\"", "tag": "desporto", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/bayern-de-munique-segue-para-os-oitavos-1715499", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1007898?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-24-2015", "lead": "A combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 094/2015 do Euromilh\u00f5es, sorteada nesta ter\u00e7a-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 09 - 14 - 16 - 17 - 26 e pelas estrelas 10 e 11.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-combinacao-vencedora-do-concurso-0942015-1715497", "title": "Euromilh\u00f5es: Combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 094/2015", "tag": "sociedade"}, {"lead": "A duas jornadas do fim da fase de grupos da Liga dos Campe\u00f5es bastava um ponto para o FC Porto garantir o apuramento para os oitavos-de-final, mas dentro de tr\u00eas semanas, quando os \u201cdrag\u00f5es\u201d entrarem em Stamford Bridge para defrontarem o Chelsea de Jos\u00e9 Mourinho, Julen Lopetegui ter\u00e1 uma certeza: apenas uma vit\u00f3ria sobre os londrinos garantir\u00e1 ao espanhol, independentemente o resultado do D\u00ednamo Kiev-Maccabi, um lugar no top-2 do Grupo G. A reviravolta nas contas dos portistas, que pareciam ter via aberta para a qualifica\u00e7\u00e3o, surgiu depois de uma derrota com uma presta\u00e7\u00e3o paup\u00e9rrima contra o D\u00ednamo Kiev (0-2). Os golos de Yarmolenko e Derlis Gonz\u00e1lez ditaram o primeiro desaire da \u00e9poca do FC Porto.", "title": "O \u201cjogo mais importante do ano\u201d deixou o FC Porto perto do KO", "tag": "desporto", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/derrota-deixa-fc-porto-em-apuros-na-liga-dos-campeoes-1715496", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1007896?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "MC Kappa (MCK) \u00e9 um rosto conhecido da contesta\u00e7\u00e3o ao regime, a mais conhecida voz do \u201crap rev\u00fa\u201d em Angola. \u00c9 o nome art\u00edstico de Katrogi Nhanga Lwamba, de 34 anos, que na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira foi impedido de embarcar num voo de Luanda para o Rio de Janeiro, onde na quinta-feira tem agendado um concerto no festival Terra do Rap.", "title": "MCK: \u201cSe calhar, em Angola, um artista \u00e9 um inimigo p\u00fablico\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/mck-se-calhar-um-artista-e-um-inimigo-publico-1715493", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1007891?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O novo primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa tem pela frente desafios importantes na banca, nomeadamente, os que envolvem o futuro pr\u00f3ximo de tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es: a Caixa Geral de Dep\u00f3sitos, o Novo Banco e o Banif. Os casos mais dif\u00edceis s\u00e3o os do Novo Banco e do Banif, ambos sob interven\u00e7\u00e3o estatal, e que podem voltar a exigir o recurso a apoio p\u00fablico para suprir necessidades de capital.", "title": "Novo Banco e Banif, dois dossiers para Costa resolver", "tag": "economia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/novo-banco-e-banif-dois-dossiers-para-costa-resolver-1715476", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1007869?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sob forte press\u00e3o de Bruxelas, umas das primeiras prioridades do Governo de Ant\u00f3nio Costa vai ser a de apresentar uma proposta de Or\u00e7amento do Estado (OE) que, em simult\u00e2neo, cumpra a promessa de \u201cacabar com a austeridade\u201d e garanta que o limite de 3% para o d\u00e9fice imposto pelas regras europeias seja cumprido. Uma tarefa repleta de incertezas e riscos.", "title": "\u201cAcabar com a austeridade\u201d j\u00e1, mas tentar d\u00e9fice abaixo de 3% no final do ano", "tag": "economia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/acabar-com-a-austeridade-ja-mas-tentar-defice-abaixo-de-3-no-final-do-ano-1715454", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/925893?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Pol\u00edcia Judici\u00e1ria fez na manh\u00e3 desta segunda-feira buscas ao Instituto Cardiovascular de Lisboa e ao British Hospital, duas unidades que funcionam no mesmo edif\u00edcio, confirmou o P\u00daBLICO. Em causa est\u00e3o suspeitas de corrup\u00e7\u00e3o que j\u00e1 no in\u00edcio deste m\u00eas tinham levado inspectores da Unidade Nacional de Combate \u00e0 Corrup\u00e7\u00e3o da PJ ", "title": "PJ fez buscas no Instituto Cardiovascular de Lisboa e no British Hospital", "tag": "sociedade", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/pj-faz-buscas-no-instituto-cardiovascular-de-lisboa-e-no-british-hospital-1715486", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/385329?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os bancos portugueses CGD, BCP e BPI passaram nos exerc\u00edcios de transpar\u00eancia da Autoridade Banc\u00e1ria Europeia (EBA na sigla ingl\u00eas)\u00a0divulgados nesta ter\u00e7a-feira, ainda que com r\u00e1cios de capital abaixo da m\u00e9dia europeia.", "title": "Bancos portugueses passam no teste de transpar\u00eancia com r\u00e1cios de capital  inferiores \u00e0 m\u00e9dia", "tag": "economia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bancos-portugueses-passam-no-teste-de-transparencia-com-racios-de-capital-inferiores-a-media-1715487", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/375130?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Aos 57 anos, o investigador Manuel Heitor torna-se ministro da Ci\u00eancia e do Ensino Superior \u2013 pasta que conheceu bem como secret\u00e1rio de Estado durante seis anos, entre 2005 e 2011, per\u00edodo em que Jos\u00e9 Mariano Gago foi o ministro respons\u00e1vel por essas \u00e1reas nos governos socialistas de Jos\u00e9 S\u00f3crates.", "title": "Manuel Heitor, o ministro que quer continuar o legado de Mariano Gago", "tag": "ciencia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/manuel-heitor-o-ministro-que-quer-continuar-o-legado-de-mariano-gago-1715485", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1007885?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-24-2015", "lead": "1. As palavras s\u00e3o poderosas. Reflectem a maneira como nos vemos a n\u00f3s pr\u00f3prios, ou queremos que nos vejam. Espelham uma identidade individual, social ou pol\u00edtica. Podem conflituar com a forma como os outros nos v\u00eaem, ou pretendem ver. Evocam imagens mentais da realidade. T\u00eam conota\u00e7\u00f5es positivas ou negativas. Induzem ac\u00e7\u00e3o, ou bloqueiam-na. A luta pol\u00edtica \u00e9 um terreno cl\u00e1ssico da guerra de palavras, para traduzir ou criar uma realidade. A manipula\u00e7\u00e3o da linguagem, sofisticada ou n\u00e3o, \u00e9 incontorn\u00e1vel na luta pol\u00edtico-ideol\u00f3gica e na propaganda de guerra. Induz a ac\u00e7\u00e3o sem reflex\u00e3o, ou ent\u00e3o inibe-a, condicionado o pensamento cr\u00edtico. A estrat\u00e9gia foi magistralmente descrita no enredo no romance dist\u00f3pico 1984, de George Orwell.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/estado-islamico-ou-daesh-guerra-de-palavras-guerra-de-legitimidades-1715483", "title": "Estado Isl\u00e2mico ou Daesh? Guerra de palavras, guerra de legitimidades", "tag": "mundo"}, {"lead": "O mapa completo das vagas das especialidades dispon\u00edveis para os internos de medicina deveria ter sido publicado em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica com dez dias de anteced\u00eancia para que os interessados pudessem analisar os lugares dispon\u00edveis nas v\u00e1rias zonas do pa\u00eds. Contudo, o concurso arrancou na segunda-feira, apenas 48 horas depois da Administra\u00e7\u00e3o Central do Sistema de Sa\u00fade (ACSS) ter finalmente publicado online as listas \u2013 e que t\u00eam vindo a ser sucessivamente alteradas, denunciam os sindicatos m\u00e9dicos, a Ordem dos M\u00e9dicos e os pr\u00f3prios estudantes. A Ordem dos M\u00e9dicos fala mesmo em \u201cterrorismo pessoal\u201d contra os internos, com muitos a ficarem de fora. A ACSS desvaloriza as cr\u00edticas e diz que os erros j\u00e1 foram corrigidos.", "title": "Ordem dos M\u00e9dicos e internos denunciam irregularidades no concurso para a especialidade", "tag": "sociedade", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ordem-dos-medicos-e-internos-denunciam-irregularidades-no-concurso-para-a-especialidade-1715465", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/389066?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Biblioteca Central de Tabriz (Ir\u00e3o) guarda uma das mais antigas edi\u00e7\u00f5es de uma parte da B\u00edblia \u2013 um manuscrito do livro Actos dos Ap\u00f3stolos, do Novo Testamento, que conta a hist\u00f3ria das origens crist\u00e3s. O livro foi escrito em sir\u00edaco, uma l\u00edngua que viria a ser substitu\u00edda pelo \u00e1rabe, e \u00e9 feito em pele de peixe.\u00a0Devido \u00e0 sua import\u00e2ncia, o Vaticano j\u00e1 mostrou interesse em compr\u00e1-lo.", "title": "Biblioteca iraniana guarda um dos mais antigos manuscritos da B\u00edblia", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/biblioteca-iraniana-tem-um-dos-mais-antigos-manuscritos-da-biblia-1715429", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1007876?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 um regresso a casa. Manuel Caldeira Cabral volta ao Minist\u00e9rio da Economia, j\u00e1 n\u00e3o como assessor, mas agora na qualidade de ministro, aos 47 anos.", "title": "Manuel Caldeira Cabral, um independente pr\u00f3ximo do PS na Economia", "tag": "economia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/manuel-caldeira-cabral-um-independente-proximo-do-ps-na-economia-1715480", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1007882?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Conselho Superior de Defesa Nacional (CSDN) deu esta ter\u00e7a-feira parecer favor\u00e1vel \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de uma unidade naval numa nova miss\u00e3o no Mediterr\u00e2neo, tendo em vista contribuir para o desmantelamento de redes clandestinas de migra\u00e7\u00e3o.", "title": "Conselho Superior de Defesa aprova participa\u00e7\u00e3o de unidade naval em miss\u00e3o no Mediterr\u00e2neo", "tag": "politica", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/conselho-superior-de-defesa-aprova-participacao-de-unidade-naval-em-missao-no-mediterraneo-1715482", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1007881?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-24-2015", "lead": "\u201cN\u00f3s queremos juntar todos os pa\u00edses. N\u00e3o queremos excluir ningu\u00e9m.\u201d Foi, muito resumidamente, a mensagem que Fran\u00e7ois Hollande levou \u00e0 Casa Branca. Mas a tentativa do Presidente franc\u00eas de criar uma grande alian\u00e7a para combater o autoproclamado Estado Isl\u00e2mico (EI) sofreu um grande rev\u00e9s, depois de os turcos terem abatido um ca\u00e7a Su-24 russo na fronteira entre a Turquia e a S\u00edria. Ter\u00e1 sido a primeira vez desde o final da Segunda Guerra Mundial\u00a0que um avi\u00e3o russo \u00e9 abatido por um membro da NATO. Este incidente, que Vladimir Putin classificou como \"uma facada nas costas\u201d, vem azedar ainda mais as rela\u00e7\u00f5es entre R\u00fassia e Turquia e, por arrasto, com os EUA. E vem p\u00f4r a nu a precariedade da actual situa\u00e7\u00e3o na S\u00edria, onde todos dizem estar a combater o EI, mas uns bombardeiam o EI e outros a oposi\u00e7\u00e3o moderada ao regime de Assad. E com isto cria-se um palco prop\u00edcio a incidentes, com consequ\u00eancias graves e desconhecidas.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/siria-um-palco-propicio-a-incidentes-1715477", "title": "S\u00edria, um palco prop\u00edcio a incidentes", "tag": "mundo"}, {"lead": "O Porto vai ter um novo espa\u00e7o para apoiar v\u00edtimas de viol\u00eancia dom\u00e9stica. Surge de uma parceria entre a Associa\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica de Defesa dos Interesses e da Igualdade das Mulheres (ADDIM) e a Domus Social Porto, estabelecida no in\u00edcio de Novembro, e visa acolher mulheres e crian\u00e7as em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia social. A associa\u00e7\u00e3o j\u00e1 dispunha de um servi\u00e7o de atendimento \u00e0s v\u00edtimas de viol\u00eancia dom\u00e9stica, mas agora vai poder refor\u00e7ar esse apoio com uma casa-abrigo que vai ter capacidade para 10 pessoas.", "title": "Porto vai ter novo espa\u00e7o para acolher v\u00edtimas de viol\u00eancia dom\u00e9stica", "tag": "sociedade", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/no-porto-vai-haver-um-novo-espaco-para-acolher-vitimas-de-violencia-domestica-1715470", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/716097?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 desde a anterior lideran\u00e7a socialista de Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Seguro que esta deputada navegava pelos assuntos do Mar. Foi uma das pessoas que prepararam as mat\u00e9rias relacionadas com o tema no documento program\u00e1tico que Seguro apresentou antes das elei\u00e7\u00f5es europeias. E teve de partilhar essas compet\u00eancias quando Ant\u00f3nio Costa assumiu a lideran\u00e7a do PS.", "title": "Ana Paula Vitorino, dos Transportes para o Mar", "tag": "politica", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ana-paula-vitorino-dos-transportes-para-o-mar-1715474", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1007872?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma opera\u00e7\u00e3o policial para o resgate de ref\u00e9ns, mantidos por um grupo de assaltantes no interior de uma resid\u00eancia da localidade francesa de Roubaix, a cerca de dois quil\u00f3metros da fronteira da B\u00e9lgica, j\u00e1 terminou, com a liberta\u00e7\u00e3o de tr\u00eas indiv\u00edduos e a morte de um dos assaltantes envolvidos no assalto. Tr\u00eas homens foram detidos, mas outros indiv\u00edduos ter\u00e3o conseguido fugir.", "title": "Pol\u00edcia resgatou ref\u00e9ns numa localidade francesa junto \u00e0 fronteira com a B\u00e9lgica", "tag": "mundo", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/tomada-de-refens-numa-localidade-francesa-junto-a-fronteira-com-a-belgica-1715479", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1007884?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A nomea\u00e7\u00e3o de Eduardo Cabrita para ministro adjunto resulta muito da proximidade e confian\u00e7a que tem com o l\u00edder do PS.\u00a0 Foi colega de\u00a0Ant\u00f3nio Costa\u00a0na universidade e seu secret\u00e1rio de Estado adjunto de quando o futuro chefe de Governo tutelou a Justi\u00e7a no \u00faltimo Governo de Ant\u00f3nio Guterres. ", "title": "Eduardo Cabrita, bra\u00e7o pol\u00edtico de Costa", "tag": "politica", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/eduardo-cabrita-braco-politico-de-costa-1715473", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1007870?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Salah Abdeslam est\u00e1 ainda em fuga e a B\u00e9lgica lan\u00e7ou-se nesta ter\u00e7a-feira numa nova ca\u00e7a ao homem. Bruxelas anunciou um mandado internacional de captura para Mohamed Abrini, de 30 anos, avistado dois dias antes dos atentados na capital francesa com Salah no mesmo carro que o presum\u00edvel atacante de Paris usou para transportar tr\u00eas bombistas suicidas ao Est\u00e1dio de Fran\u00e7a. Capturar Abrini poder\u00e1 levar ao rasto de Salah, que todos os dias desperta rumores sobre a sua captura \u2013 nesta ter\u00e7a-feira, a Alemanha fez uma grande opera\u00e7\u00e3o de persegui\u00e7\u00e3o a um carro em fuga que se concluiu depois n\u00e3o ter quaisquer liga\u00e7\u00f5es com o franc\u00eas. Tal como ele, tamb\u00e9m Abrini \u00e9 considerado \u201cperigoso e provavelmente armado\u201d.", "title": "B\u00e9lgica procura c\u00famplice do fugitivo de Paris e captura novo suspeito", "tag": "mundo", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/belgica-procura-companheiro-do-fugitivo-de-paris-1715472", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5654e4bf0cf20b730d69a709/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Foi a promessa de uma resposta \u201cimpiedosa\u201d contra o autoproclamado Estado Isl\u00e2mico, que reivindicou a autoria dos atentados de Paris, que levou o Presidente de Fran\u00e7a, Fran\u00e7ois Hollande, at\u00e9 Washington, para conversa\u00e7\u00f5es na Casa Branca com Barack Obama sobre a estrat\u00e9gia e a coopera\u00e7\u00e3o internacional no combate ao terrorismo. E a visita n\u00e3o saiu gorada: os dois l\u00edderes concordaram em intensificar os bombardeamentos em curso contra os alvos jihadistas, no territ\u00f3rio que agora dominam na S\u00edria e no Iraque, e tamb\u00e9m reafirmaram o seu apoio a todas as \u201cfor\u00e7as locais\u201d que est\u00e3o no terreno, a conduzir a ofensiva contra os militantes islamistas.", "title": "Obama garante apoio a Hollande, mas n\u00e3o uma coliga\u00e7\u00e3o com a R\u00fassia para derrotar o EI", "tag": "mundo", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/obama-garante-apoio-a-campanha-da-franca-contra-o-estado-islamico-1715466", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5654d7870cf2b4a385c55f2b/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o tem peso pol\u00edtico nem liga\u00e7\u00f5es \u00e0s For\u00e7as Armadas. \u00c0 partida, esses dois sinais parecem indicar que a Defesa n\u00e3o ser\u00e1 uma \u00e1rea determinante para a actua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de Ant\u00f3nio Costa. Essa percep\u00e7\u00e3o parece j\u00e1 estar instalada entre os militares. Um general, contactado pelo P\u00daBLICO, resumiu-o num desabafo: \u201cOuvi o nome e at\u00e9 me esqueci.\u201d", "title": "Azeredo Lopes, estudioso do direito internacional e mar", "tag": "politica", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jose-azeredo-lopes-da-comunicacao-para-a-defesa-1715469", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1007863?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Val\u00eancia ficou com a vida muito complicada na Liga dos Campe\u00f5es, depois de ter sido derrotado pelo Zenit de S\u00e3o Peterburgo, na R\u00fassia, por 2-0, em jogo da quinta jornada de Grupo H.", "title": "Vida dif\u00edcil para Nuno Esp\u00edrito Santo na Champions", "tag": "desporto", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/vida-dificil-para-nuno-espirito-santo-na-champions-1715468", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1007862?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ajuda p\u00fablica ao desenvolvimento caiu 14% em 2014, conta com os custos relacionados com refugiados e continua muito associada \u00e0 diplomacia econ\u00f3mica, alerta o Relat\u00f3rio Aid Watch,\u00a0lan\u00e7ado esta ter\u00e7a-feira pela CONCORD, a Confedera\u00e7\u00e3o Europeia das ONG de Ajuda ao Desenvolvimento, de que a Plataforma Portuguesa das ONGD \u00e9 membro fundador.", "title": "Ajuda p\u00fablica ao desenvolvimento caiu pelo quarto ano consecutivo", "tag": "sociedade", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ajuda-publica-ao-desenvolvimento-caiu-pelo-quarto-ano-consecutivo-1715463", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/755512?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois dos atentados em Paris e das amea\u00e7as de actos terroristas em v\u00e1rios pa\u00edses europeus, o ", "title": "Abate de avi\u00e3o russo provoca queda nas bolsas e subida do petr\u00f3leo", "tag": "economia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/abate-de-aviao-russo-provoca-queda-nas-bolsas-e-subida-do-petroleo-1715458", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/369554?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Filho de enfermeiros, come\u00e7ou a sua vida pol\u00edtica como animador cultural da Comiss\u00e3o de Moradores da Ramada Alta, no Porto. Aos 58 anos, \u00e9 um dos mais experientes ministros deste Governo. Foi secret\u00e1rio de Estado da Administra\u00e7\u00e3o Educativa (1999-2000), ministro da Educa\u00e7\u00e3o (de 2000/2001), ministro da Cultura (2001/2002), dos Assuntos Parlamentares (2005/2009) e da Defesa (2009/2011). Integrou o \u201cn\u00facleo pol\u00edtico\u201d dos Executivos de Jos\u00e9 S\u00f3crates. ", "title": "Augusto Santos Silva: um europe\u00edsta, pol\u00e9mico, vai chefiar a diplomacia", "tag": "politica", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/augusto-santos-silva-um-europeista-polemico-vai-chefiar-a-diplomacia-1715464", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1007854?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-24-2015", "lead": "A oposi\u00e7\u00e3o em bloco votou contra a resolu\u00e7\u00e3o fundamentada que a C\u00e2mara do Porto ir\u00e1 apresentar no \u00e2mbito do processo judicial que tenta travar o concurso p\u00fablico para a regenera\u00e7\u00e3o do Bairro Rainha Dona Leonor. O documento assinado por Manuel Pizarro, que invoca o interesse p\u00fablico e alerta para a presen\u00e7a de amianto nos edif\u00edcios e o consequente risco para \u201ca vida\u201d dos moradores, foi aprovado apenas com os votos da maioria.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/resolucao-fundamentada-do-bairro-rainha-dona-leonor-aprovada-com-criticas-1715460", "title": "Resolu\u00e7\u00e3o fundamentada do Bairro Rainha Dona Leonor aprovada com cr\u00edticas", "tag": "local"}, {"date": "11-24-2015", "lead": "A indigita\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Costa como primeiro-ministro constitui, numa democracia europeia consolidada, uma sequ\u00eancia normal dos resultados eleitorais. O facto de s\u00f3 se ter concretizado um m\u00eas e meio depois das elei\u00e7\u00f5es \u00e9, por\u00e9m, criticado por muitos. Em democracia, no entanto, a aplica\u00e7\u00e3o de procedimentos requer tempos pr\u00f3prios que, por vezes, parecendo excessivos, t\u00eam plena justifica\u00e7\u00e3o. Admito que a dura\u00e7\u00e3o de todo este processo foi o tempo necess\u00e1rio para que todos se adaptassem \u00e0 novidade que constituiu o entendimento pol\u00edtico entre o PS e os partidos \u00e0 sua esquerda. Acredito que uma parte da turbul\u00eancia a que assistimos resultou da surpresa com a mudan\u00e7a de atitude dos dirigentes do BE e do PCP. Gostava tamb\u00e9m de acreditar que, gradualmente, PSD e CDS, t\u00e3o inconformados com a perda de poder, encontrar\u00e3o um modo normal de ser oposi\u00e7\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/regresso-a-normalidade-1715461", "title": "Regresso \u00e0 normalidade", "tag": "politica"}, {"lead": "Da Seguran\u00e7a Social para as Infra-estruturas e Planeamento. As reformas da seguran\u00e7a social que ajudou a implementar na altura do primeiro governo de Jos\u00e9 S\u00f3crates, quando foi secret\u00e1rio de Estado de Vieira da Silva, \u00e9 talvez o aspecto mais relevante do curr\u00edculo do economista que vai tomar posse como ministro do Planeamento e Infra-Estruturas do governo liderado por Ant\u00f3nio Costa.\u00a0", "title": "Pedro Marques, um economista como ministro do Planeamento e Infra-Estruturas", "tag": "economia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/pedro-marques-um-economista-como-ministro-do-planeamento-e-infraestruturas-1715462", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1007851?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um ano depois do esc\u00e2ndalo LuxLeaks, o debate sobre as ", "title": "Um ano depois do LuxLeaks, a Europa ainda aguarda uma \u201cnova realidade\u201d fiscal", "tag": "economia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/um-ano-depois-do-luxleaks-a-europa-ainda-aguarda-uma-nova-realidade-fiscal-1715455", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1007840?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cerca de dois mil atletas percorreram a regi\u00e3o rica em hist\u00f3ria, monumentalidade, gastronomia, vinhos, turismo e desporto que \u00e9 \u00c9vora, no \u00e2mbito da EDP Meia Maratona de \u00c9vora.", "title": "Youssef El Kalai venceu a Meia Maratona de \u00c9vora", "tag": "desporto", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/youssef-el-kalai-venceu-a-meia-maratona-de-evora-1715393", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1007680?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Constan\u00e7a Urbano de Sousa \u00e9 uma aposta pessoal de Ant\u00f3nio Costa, com quem este trabalhou quando foi ministro da Administra\u00e7\u00e3o Interna, entre 2005 e 2007.", "title": "Constan\u00e7a Urbano de Sousa, uma especialista em seguran\u00e7a assume a pasta da Administra\u00e7\u00e3o Interna", "tag": "politica", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ministra-da-administracao-interna-constanca-urbano-de-sousa-1715446", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1007842?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara do Porto n\u00e3o vai p\u00f4r em causa as decis\u00f5es j\u00e1 tomadas no processo de regenera\u00e7\u00e3o do quarteir\u00e3o de D. Jo\u00e3o I, nomeadamente, a demoli\u00e7\u00e3o de dois edif\u00edcios identificados na Carta do Patrim\u00f3nio e cuja destrui\u00e7\u00e3o levantou d\u00favidas sobre uma eventual viola\u00e7\u00e3o do Plano Director Municipal (PDM). O vereador do Urbanismo, Manuel Correia Fernandes, garantiu ainda, na reuni\u00e3o do executivo desta ter\u00e7a-feira, que n\u00e3o se vai demitir, apesar de reconhecer que existe \u201cfalta de colabora\u00e7\u00e3o\u201d da Sociedade de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana (SRU) com o pelouro.", "title": "C\u00e2mara do Porto n\u00e3o p\u00f5e em causa decis\u00f5es tomadas no quarteir\u00e3o de D. Jo\u00e3o I", "tag": "local", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-do-porto-nao-poe-em-causa-decisoes-tomadas-no-quarteirao-de-d-joao-i-1715448", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1002204?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ", "title": "Rapper MCK retido em Angola", "tag": "mundo", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/rapper-angolano-mck-impedido-de-viajar-para-o-brasil-1715438", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1007820?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Est\u00e1 frio, at\u00e9 nevou, mas aqueles homens est\u00e3o de tronco nu e coseram os l\u00e1bios com fio de nylon. Est\u00e3o em greve de fome. Um escreveu \u201cIran\u201d na testa. Est\u00e3o sentados em cima dos carris da linha de comboio na fronteira da Gr\u00e9cia com a Maced\u00f3nia, impedindo o tr\u00e1fego ferrovi\u00e1rio entre os dois pa\u00edses. \u201cOpen the border\u201d, diz um cartaz improvisado com um peda\u00e7o de cart\u00e3o.", "title": "Refugiados barrados na Maced\u00f3nia cosem os l\u00e1bios e pedem: \"Abram a fronteira\"", "tag": "mundo", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/refugiados-barrados-na-macedonia-cosem-os-labios-e-pedem-abram-a-fronteira-1715453", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5654748b0cf2b4a385c55d2a/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de cinco anos a pisar o palco do Cinema Passos Manuel, o festival Porta Jazz vai, \u00e0 sexta edi\u00e7\u00e3o, mudar-se para o Teatro Municipal Rivoli.", "title": "Jazz no Porto vai voltar a franquear a porta do Teatro Rivoli", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/jazz-no-porto-vai-voltar-a-franquear-a-porta-do-teatro-rivoli-1715443", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1007833?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os vencedores da 43.\u00aa edi\u00e7\u00e3o dos Emmys Internacionais foram revelados na noite de segunda-feira, numa gala em Nova Iorque. Mulheres (TVI), que estava nomeada na categoria de telenovelas, perdeu para a brasileira Imp\u00e9rio (Globo, exibida pela SIC).", "title": "Emmys Internacionais: Mulheres (TVI) perde para Imp\u00e9rio (Globo)", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/revelados-os-vencedores-dos-emmys-internacionais-1715405", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565438f40cf2b4a385c55c0a/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Toca piano e \u00e9 especialista em direito econ\u00f3mico. Doutorada, com agrega\u00e7\u00e3o, e catedr\u00e1tica da Faculdade de Economia da Universidade de Coimbra, tem 63 anos e \u00e9 conhecida por ter sido a criadora do Simplex, o ambicioso plano de moderniza\u00e7\u00e3o administrativa, cuja unidade de miss\u00e3o coordenou, quando Ant\u00f3nio Costa era ministro de Estado, em 2005. Chegaria a secret\u00e1ria de Estado da pasta. ", "title": "Maria Manuel Leit\u00e3o Marques, a catedr\u00e1tica que criou o Simplex, chega a ministra", "tag": "politica", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-catedratica-que-criou-o-simplex-chega-a-ministra-1715452", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1007837?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A porta de casa pode ser um alvo para intrusos e n\u00e3o da forma convencional. Quando pensam em ciberseguran\u00e7a, a maioria das pessoas preocupa-se com os dados banc\u00e1rios ou a privacidade do email. Mas, num mundo em que os telem\u00f3veis, os computadores e as televis\u00f5es ser\u00e3o apenas uma pequena parte dos aparelhos inteligentes, a pan\u00f3plia de equipamentos ligados \u00e0 rede (das janelas das casas ao autom\u00f3vel), bem como o gigantesco manancial de dados que tudo isto p\u00f5e a circular, representam um desafio para as empresas do sector.", "title": "A ciberseguran\u00e7a passa pelos electrodom\u00e9sticos", "tag": "tecnologia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/a-ciberseguranca-passa-pelos-electrodomesticos-1715447", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1007830?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Francisca Van Dunem nasceu em Luanda h\u00e1 60 anos e \u00e9 a primeira mulher negra a assumir um cargo de ministra em Portugal. Conhece a Justi\u00e7a por dentro. Procuradora h\u00e1 mais de 30 anos, ocupou nos \u00faltimos oito anos um dos cargos mais importantes do Minist\u00e9rio P\u00fablico, como procuradora-geral distrital de Lisboa, respons\u00e1vel pelo maior dos quatro distritos judiciais do pa\u00eds. Acreditando que a Justi\u00e7a deve ser transparente e prestar contas, foi pioneira ao criar um site onde se reporta diariamente a actividade do Minist\u00e9rio P\u00fablico.\u00a0", "title": "Francisca Van Dunem, a primeira mulher negra a chegar a ministra", "tag": "politica", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/francisca-van-dunem-a-primeira-mulher-negra-a-chegar-a-ministra-1715451", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1007836?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A explos\u00e3o de um autocarro que transportava elementos do corpo da seguran\u00e7a presidencial no centro de Tunes provocou pelo menos 12 mortos e 16 feridos. Em resposta, o Presidente da Rep\u00fablica, B\u00e9ji Caid Essebsi decretou o estado de emerg\u00eancia nos pr\u00f3ximos 30 dias e recolher obrigat\u00f3rio at\u00e9 quarta-feira na \u00e1rea metropolitana da capital entre as 21h e as 5h.", "title": "Tun\u00edsia decreta estado de emerg\u00eancia ap\u00f3s atentado contra guarda presidencial", "tag": "mundo", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/pelo-menos-seis-mortos-num-atentado-contra-guarda-presidencial-tunisina-1715445", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1007874?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O nome do novo ministro do Ambiente parece ter sido escolhido a dedo para levar a cabo uma das promessas do Governo de Ant\u00f3nio Costa: reverter as reformas no sector da \u00e1gua e dos res\u00edduos que acabam de ser concretizadas pelo executivo de Passos Coelho.", "title": "Matos Fernandes, um ministro do Ambiente com uma encomenda em particular", "tag": "ecosfera", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/matos-fernandes-um-ministro-do-ambiente-com-uma-encomenda-em-particular-1715444", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1007827?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Yahoo confirmou que est\u00e1 a impedir alguns dos utilizadores do seu servi\u00e7o de", "title": "Yahoo impede utilizadores de verem e-mail se tiverem a publicidade bloqueada", "tag": "tecnologia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/yahoo-impede-utilizadores-de-verem-email-se-tiverem-a-publicidade-bloqueada-1715427", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/824282?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O novo ministro da Agricultura de Ant\u00f3nio Costa \u00e9 um repetente no cargo. Lu\u00eds Manuel Capoulas Santos, de 64 anos, foi titular deste minist\u00e9rio entre 1998 e 2002, depois de, entre 1995 e 1998, ter assumido a Secretaria de Estado da Agricultura e do Desenvolvimento Rural e das Pescas.", "title": "Capoulas Santos, um repetente na Agricultura", "tag": "economia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/capoulas-santos-um-repetente-na-agricultura-1715442", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1007825?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando o secret\u00e1rio-geral do PS, Ant\u00f3nio Costa, o convidou para integrar as listas por Viana do Castelo \u00e0s elei\u00e7\u00f5es legislativas de 4 de Outubro, Tiago Brand\u00e3o Rodrigues pensou em dizer que n\u00e3o. Foi esse \u201co primeiro impulso\u201d, ", "title": "Tiago Brand\u00e3o Rodrigues, o ministro da Educa\u00e7\u00e3o que estudou o cancro", "tag": "politica", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/tiago-brandao-rodrigues-o-ministro-da-educacao-que-estudou-o-cancro-1715440", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5654d4da0cf2b4a385c55f19/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Era um quase-desconhecido at\u00e9 Ant\u00f3nio Costa o ir buscar para \u00e0 pele\u00a0ainda mais essa figura.", "title": "M\u00e1rio Centeno, de \u201cministro-sombra\u201d a ministro das Finan\u00e7as", "tag": "politica", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/mario-centeno-de-ministrosombra-a-ministro-das-financas-1715439", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5654d4860cf2759fc25740da/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Cidades iluminadas, m\u00fasica pelas ruas, montras cobertas de neve, pais-natais e embrulhos: o natal j\u00e1 invadiu as ruas de norte a sul do pa\u00eds, com as decora\u00e7\u00f5es a multiplicarem-se e os eventos a serem revelados pelas autarquias \u2013 est\u00e1 oficialmente inaugurada a \u00e9poca natal\u00edcia. A Rumbo, ag\u00eancia de viagens online, criou o \u201cTop 5 de cidades mais iluminadas\u201d em Portugal, como forma de ajudar habitantes e turistas a n\u00e3o perder as localidades que mais se empenham nesta quadra festiva.", "title": "Ilumina\u00e7\u00e3o e esp\u00edrito natal\u00edcio: o top 5 de Portugal", "tag": "local", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/iluminacao-e-espirito-natalicio-o-top-5-de-portugal-1715433", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1007819?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "M\u00e9dico, gestor e coordenador do programa pol\u00edtico do PS para a \u00e1rea da sa\u00fade, o nome de Adalberto Campos Fernandes para a pasta da Sa\u00fade n\u00e3o surge como uma novidade, j\u00e1 que fez toda a campanha ao lado de Ant\u00f3nio Costa e manifestou disponibilidade para eventualmente vir a ser ministro.", "title": "Adalberto Campos Fernandes, um m\u00e9dico e gestor como ministro da Sa\u00fade", "tag": "sociedade", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/adalberto-campos-fernandes-um-medico-e-gestor-como-ministro-da-saude-1715437", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1007818?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\"Na pr\u00f3xima quarta-feira, dia 25 de Novembro, passam precisamente 100 anos sobre a aprova\u00e7\u00e3o por decreto-lei do enquadramento legal da institui\u00e7\u00e3o\" da Faculdade T\u00e9cnica - hoje chamada de FEUP -, l\u00ea-se no comunicado de imprensa da FEUP, que assinala oficialmente o arranque das celebra\u00e7\u00f5es do centen\u00e1rio, mas que promete um programa de actividades por todo o ano lectivo de 2015/2016.", "title": "Faculdade T\u00e9cnica celebra centen\u00e1rio quarta-feira", "tag": "local", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/faculdade-de-engenharia-da-universidade-do-porto-celebra-centenario-quartafeira-1715402", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1007852?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O nome de Jo\u00e3o Soares para ministro da Cultura foi uma surpresa. Depois da morte recente de Paulo Cunha e Silva, vereador da Cultura do Porto, ter afastado aquela que era apontada como a solu\u00e7\u00e3o mais evidente para a pasta, Ant\u00f3nio Costa faz regressar este socialista de 66 anos a um passado long\u00ednquo. No curr\u00edculo do filho de M\u00e1rio Soares e de Maria Barroso na \u00e1rea da gest\u00e3o da cultura destaca-se, entre 1990 e 1995, a verea\u00e7\u00e3o desse pelouro na C\u00e2mara de Lisboa, que depois veio a presidir (1995-2002). Como vereador, deve-se a Jo\u00e3o Soares a cria\u00e7\u00e3o da Videoteca de Lisboa, em 1991, da Casa Fernando Pessoa, em 1993, ou a abertura ao p\u00fablico do Arquivo Fotogr\u00e1fico Municipal em 1994. Foi durante o per\u00edodo em que foi vereador que se deu Lisboa Capital Europeia da Cultura em 1994, na altura presidida por V\u00edtor Const\u00e2ncio, numa sociedade de capitais p\u00fablicos que juntava a autarquia e a Secretaria de Estado da Cultura.", "title": "Jo\u00e3o Soares, uma surpresa na Cultura com peso pol\u00edtico", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/joao-soares-uma-surpresa-na-cultura-1715436", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1007815?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Muitos dos que ganharam n\u00e3o estavam \u00e0 espera de vencer. E n\u00e3o o diziam s\u00f3 por mod\u00e9stia, mas porque existiam mais de 180 projectos a vota\u00e7\u00e3o e n\u00e3o havia nenhuma forma de saber, ao longo do processo, quantas pessoas votavam ou em que projectos o faziam. Depois de meses de trabalho, foram v\u00e1rios os vencedores que se emocionaram na apresenta\u00e7\u00e3o dos 15 projectos vencedores, que decorreu esta segunda-feira no Sal\u00e3o Nobre da C\u00e2mara de Lisboa. Entre eles, destacam-se dois projectos dedicados a animais: um abrigo para gatos de rua e um pombal contraceptivo.", "title": "Dos espa\u00e7os verdes \u00e0s artes e aos animais: lisboetas escolheram projectos para a cidade", "tag": "local", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/dos-espacos-verdes-as-artes-e-aos-animais-lisboetas-escolheram-projectos-para-a-cidade-1715428", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1007808?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Come\u00e7ou esta ter\u00e7a-feira, no Estado da Cidade do Vaticano, o julgamento de dois jornalistas italianos e tr\u00eas funcion\u00e1rios da Santa S\u00e9 acusados de divulgarem ilicitamente informa\u00e7\u00e3o confidencial da Igreja.", "title": "Dois jornalistas julgados no Vaticano no novo processo \"Vatileaks\"", "tag": "mundo", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/dois-jornalistas-julgados-no-vaticano-no-novo-processo-vatileaks-1715432", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1007806?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A taxa de juro impl\u00edcita no conjunto dos empr\u00e9stimos \u00e0 habita\u00e7\u00e3o passou de 1,228% em Setembro para 1,225% em Outubro, completando uma s\u00e9rie de 16 meses de queda, revelam dados do Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE), divulgados esta ter\u00e7a-feira.", "title": "Juros do cr\u00e9dito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o caem h\u00e1 15 meses consecutivos", "tag": "economia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/juros-do-credito-a-habitacao-caem-ha-15-meses-consecutivos-1715430", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/985381?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A cidade da Covilh\u00e3 tornou-se s\u00f3cia da Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Cidades e Entidades do Iluminismo (AiCei) em Outubro de 2015 e surge agora o an\u00fancio oficial de ter sido eleita presidente da associa\u00e7\u00e3o ao longo do ano de 2016. A escolha foi feita durante a \u00faltima assembleia geral, no final de Outubro deste ano, em Almacelle, um munic\u00edpio espanhol perto de L\u00e9rida que presidiu a associa\u00e7\u00e3o durante 2015. \u201cNo ano em que entramos \u00e9-nos dado o privil\u00e9gio de presidir esta associa\u00e7\u00e3o\u201d, congratula-se o presidente da C\u00e2mara da Covilh\u00e3, V\u00edtor Pereira.", "title": "Covilh\u00e3 torna-se presidente da associa\u00e7\u00e3o que preserva o \u201cs\u00e9culo das luzes\u201d", "tag": "local", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/covilha-tornase-presidente-da-associacao-que-preserva-o-seculo-das-luzes-1715336", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1007805?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-24-2015", "lead": "", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/quem-sao-os-novos-ministros-1715416", "title": "Quem s\u00e3o os novos ministros?", "tag": "politica"}, {"lead": "A PSP e a GNR v\u00e3o lan\u00e7ar at\u00e9 ao final deste ano um inqu\u00e9rito nacional a que responder\u00e3o todos os seus elementos para apurar as raz\u00f5es que estar\u00e3o na origem do aumento do n\u00famero de suic\u00eddios nas suas fileiras. A medida saiu de uma reuni\u00e3o esta segunda-feira entre os sindicatos representantes das duas for\u00e7as de seguran\u00e7a e o Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna.", "title": "PSP e GNR v\u00e3o lan\u00e7ar inqu\u00e9rito para apurar raz\u00f5es de suic\u00eddios entre pol\u00edcias", "tag": "sociedade", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/psp-e-gnr-deverao-lancar-inquerito-para-apurar-razoes-de-suicidios-entre-policias-1715423", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/756480?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O CDS-PP assumiu que \u201ctem e mant\u00e9m uma discord\u00e2ncia de fundo\u201d quanto \u00e0 indigita\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Costa para primeiro-ministro. Foi uma declara\u00e7\u00e3o de Nuno Magalh\u00e3es, l\u00edder da bancada do CDS, em nome do partido, que foi mais dura para Cavaco Silva do que a posi\u00e7\u00e3o assumida pelo PSD.", "title": "CDS discorda da decis\u00e3o de Cavaco Silva", "tag": "politica", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cds-discorda-da-decisao-de-cavaco-silva-1715431", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56549bc50cf2759fc2573fa7/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A procuradora-adjunta Francisca Van Dunem \u00e9 a primeira negra a integrar um Governo em Portugal, ao ocupar a pasta da Justi\u00e7a, no XXI Governo Constitucional, apresentado nesta ter\u00e7a-feira pelo l\u00edder do PS, Ant\u00f3nio Costa, ao Presidente da Rep\u00fablica, Cavaco Silva. O ineditismo do elenco governativo passa tamb\u00e9m pelo facto de o pr\u00f3prio chefe do executivo ser um portugu\u00eas de origem goesa.", "title": "Governo de combate pol\u00edtico coloca Assuntos Europeus no MNE", "tag": "politica", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-de-tem-17-ministros-e-quatro-mulheres-1715426", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5654d00b0cf2b4a385c55f03/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o de \u00c9tica da FIFA quer banir Michel Platini do futebol, segundo revelou nesta ter\u00e7a-feira o advogado do presidente da UEFA.", "title": "FIFA quer banir Platini do futebol", "tag": "desporto", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fifa-quer-banir-platini-do-futebol-1715424", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1007788?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador do Benfica pretende que a motiva\u00e7\u00e3o para o jogo da Liga dos Campe\u00f5es com o Astana se sobreponha \u00e0 derrota frente ao Sporting, na Ta\u00e7a de Portugal. E Rui Vit\u00f3ria admitiu que j\u00e1 pensa no apuramento para os oitavos-de-final da Champions.", "title": "Rui Vit\u00f3ria quer esquecer derrota no derby com motiva\u00e7\u00e3o da Champions", "tag": "desporto", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rui-vitoria-quer-esquecer-derrota-no-derby-com-motivacao-da-champions-1715417", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1007771?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<strong>Alerta:</strong>A Guerra dos Tronos, n\u00e3o continue a ler porque n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel escrever esta not\u00edcia sem fazer quaisquer ", "title": "Guerra dos Tronos: Jon Snow, \u00e9s tu?", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/guerra-dos-tronos-jon-snow-es-tu-1715413", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1007753?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A nova vers\u00e3o da nota mais utilizada em Portugal \u2013 mas tamb\u00e9m a mais contrafeita \u2013 entra em circula\u00e7\u00e3o a partir de quarta-feira nos pa\u00edses da zona euro.", "title": "Transportes e auto-estradas preparados para receber nova nota de 20 euros", "tag": "economia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/transportes-publicos-e-autoestradas-preparados-para-receber-nova-nota-de-20-euros-1715415", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1007759?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os habitantes do centro hist\u00f3rico de Guimar\u00e3es v\u00e3o passar a pagar apenas pelo lixo indiferenciado que produzem. No in\u00edcio do pr\u00f3ximo ano, arranca um projecto-piloto que pretende estimular a reciclagem e que vai mudar a forma como \u00e9 cobrada a tarifa de res\u00edduos, actualmente indexada \u00e0 factura da \u00e1gua. A recolha do lixo na \u00e1rea central da cidade, tamb\u00e9m passa a ser feita porta-a-porta.", "title": "Em Guimar\u00e3es vai pagar-se apenas pelo lixo comum que \u00e9 produzido", "tag": "local", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/em-guimaraes-vai-pagarse-apenas-pelo-lixo-comum-que-e-produzido-1715325", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1007595?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Poucos meses depois da aquisi\u00e7\u00e3o de quatro centros comerciais Dolce Vita, o grupo norte-americano Lone Star Funds vendeu tr\u00eas deles ao Deutsche Asset & Wealth Management, do grupo Deutsche Bank.\u00a0O neg\u00f3cio, em que interveio a CBRE, de acordo com um comunicado divulgado\u00a0esta ter\u00e7a-feira\u00a0pela consultora imobili\u00e1ria, envolve o Dolce Vita Porto, junto ao Est\u00e1dio do Drag\u00e3o, o Dolce Vita Douro, em Vila Real, e o Dolce Vita Coimbra.", "title": "Grupo Deutsche Bank compra tr\u00eas centros comerciais Dolce Vita em Portugal", "tag": "economia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/grupo-deutsche-bank-compra-tres-centros-comerciais-dolce-vita-em-portugal-1715407", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/718105?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do PS, Carlos C\u00e9sar, mostrou \u201csatisfa\u00e7\u00e3o\u201d pela ", "title": "PS espera que relacionamento com Presidente \u201cseja o melhor\u201d", "tag": "politica", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ps-espera-que-relacionamento-com-presidente-seja-o-melhor-1715414", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56546a550cf20b730d69a461/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os Estados Unidos lan\u00e7aram esta segunda-feira um alerta mundial sobre os riscos de viajar para os cidad\u00e3os norte-americanos em todo o globo, por causa de \"um aumento das amea\u00e7as terroristas\u201d.", "title": "Terrorismo: EUA lan\u00e7am alerta mundial para os seus cidad\u00e3os que forem viajar", "tag": "mundo", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/eua-lancam-alerta-mundial-para-os-seus-cidadaos-viajantes-por-causa-do-terrorismo-1715411", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1007752?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-Presidente da Rep\u00fablica e protagonista do 25 de Novembro de 1975, Ant\u00f3nio Ramalho Eanes, disse nesta ter\u00e7a-feira que aquela data foi um \"momento fracturante\" e que momentos desses \"n\u00e3o se comemoram\".", "title": "\u201cMomentos fracturantes n\u00e3o se comemoram, recordam-se\u201d, diz Eanes sobre o 25 de Novembro", "tag": "politica", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/momentos-fracturantes-nao-se-comemoram-recordamse-diz-eanes-sobre-o-25-de-novembro-1715412", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/768539?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As reuni\u00f5es eram discretas, com um grau de secretismo que n\u00e3o servia apenas o prop\u00f3sito de avan\u00e7ar nas negocia\u00e7\u00f5es sem intromiss\u00f5es exteriores. Era uma exig\u00eancia, sobretudo do PCP. Mas h\u00e1 acasos que nem o mais discreto negociador pode prever. Como cruzar-se com jornalistas, depois da meia-noite, no (escasso) tr\u00e2nsito da Avenida Ant\u00f3nio Augusto de Aguiar, em direc\u00e7\u00e3o ao Marqu\u00eas do Pombal, em Lisboa. Ant\u00f3nio Costa no banco da frente do primeiro carro. Ana Catarina Mendes e Carlos C\u00e9sar no banco traseiro da viatura de tr\u00e1s. Todos com o telem\u00f3vel na m\u00e3o.", "title": "O que a esquerda andou para aqui chegar", "tag": "politica", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-que-a-esquerda-andou-para-aqui-chegar-1715409", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1007751?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal Constitucional (TC) anulou as san\u00e7\u00f5es disciplinares deliberadas pelo Conselho de Jurisdi\u00e7\u00e3o Nacional do PSD a quatro deputados que votaram contra o Or\u00e7amento do Estado para 2015, por n\u00e3o terem sido respeitadas \"garantias de audi\u00e7\u00e3o e defesa\".", "title": "TC anula san\u00e7\u00f5es disciplinares a deputados do PSD que votaram contra o OE2015", "tag": "politica", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/tc-anula-sancoes-disciplinares-a-deputados-do-psd-que-votaram-contra-oe2015-1715410", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/763254?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os Anonymous reivindicaram um ataque lan\u00e7ado na \u00faltima sexta-feira a alguns dos principais por \u201cactos preparat\u00f3rios\u201d de rebeli\u00e3o e de atentado contra o chefe de Estado angolano.", "title": "Anonymous atacam sites governamentais de Angola", "tag": "tecnologia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/anonymous-atacam-sites-governamentais-de-angola-1715408", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/859067?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A investigadora Estela Bicho, do Departamento de Electr\u00f3nica Industrial Centro Algoritmi da Universidade do Minho, \u00e9 a convidada da pr\u00f3xima confer\u00eancia Ci\u00eancia Viva, intitulada Os Rob\u00f4s como Assistentes Inteligentes. A palestra decorre na pr\u00f3xima quinta-feira, dia 26 de Novembro, a partir das 19h30.", "title": "\u00c9 poss\u00edvel construir rob\u00f4s que percebam as nossas inten\u00e7\u00f5es?", "tag": "ciencia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/e-possivel-construir-robos-que-percebam-as-nossas-intencoes-1715406", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1007738?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Durante sete meses, desde Abril deste ano, ningu\u00e9m conseguiu bater o recorde do jovem norte-americano Keaton Ellis na resolu\u00e7\u00e3o do\u00a0cubo de Rubik, mais conhecido como cubo m\u00e1gico.\u00a0At\u00e9 agora. Outro adolescente seu conterr\u00e2neo conseguiu a proeza de reduzir os 5,09 segundos de Burns para 4,9 segundos. O novo recordista \u00e9 Lucas Etter, de 14 anos, mas isto entre humanos. O melhor tempo de sempre pertence a um rob\u00f4 criado nos Estados Unidos (2,39 segundos).", "title": "Novo recorde humano no cubo m\u00e1gico, mas ainda a 2,51 segundos de l\u00edder rob\u00f4", "tag": "tecnologia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/novo-recorde-humano-no-cubo-magico-mas-ainda-a-165-segundos-do-lider-robo-1715397", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201511/stream_img20151124125.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "A banda rock norte-americana Foo Fighters lan\u00e7ou esta segunda-feira um EP de acesso gratuito dedicado \u00e0s v\u00edtimas dos atentados de Paris no passado dia 13 de Novembro. Com o t\u00edtulo ", "title": "Foo Fighters lan\u00e7am EP gratuito em homenagem \u00e0s v\u00edtimas de Paris", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/foo-fighters-lancam-ep-gratuito-em-homenagem-as-vitimas-de-paris-1715396", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1007699?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois da norte-americana United Airlines, o grupo chin\u00eas HNA tamb\u00e9m vai entrar para a lista dos accionistas da Azul Linhas A\u00e9reas, a transportadora brasileira de David Neeleman, o s\u00f3cio de Humberto Pedrosa na TAP.", "title": "Neeleman abre a porta a capital chin\u00eas na Azul e encaixa 424 milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/chineses-da-hna-compram-237-da-azul-de-david-neelema-1715399", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1007739?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica indigitou, nesta ter\u00e7a-feira, o secret\u00e1rio-geral do PS como primeiro-ministro. A Presid\u00eancia tornou p\u00fablica a decis\u00e3o atrav\u00e9s de uma \u00a0", "title": "Cavaco nomeia Costa como primeiro-ministro", "tag": "politica", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/antonio-costa-indigitado-primeiroministro-por-cavaco-silva-1715392", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1007677?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um vestido usado por Judy Garland (1922-1969) no cl\u00e1ssico do cinema musical americano O Feiticeiro de Oz (1939), realizado por Victor Fleming e George Cukor, foi vendido esta segunda-feira, em Nova Iorque, por 1,56 milh\u00f5es de d\u00f3lares (cerca de 1,47 milh\u00f5es de euros).", "title": "Vestido de Judy Garland vendido por 1,5 milh\u00f5es de d\u00f3lares", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/vestido-de-judy-garland-vendido-por-15-milhoes-de-dolares-1715391", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1007676?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Google e a Uniplaces, uma plataforma portuguesa que permite a estudantes universit\u00e1rios encontrarem alojamento online,\u00a0refor\u00e7aram a sua parceria e entraram numa fase de neg\u00f3cio para acelerar o crescimento da empresa nacional, foi anunciado esta ter\u00e7a-feira.", "title": "Google e Uniplaces refor\u00e7am parceria para acelerar crescimento da startup portuguesa", "tag": "tecnologia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/google-e-uniplaces-reforcam-parceria-para-acelerar-crescimento-da-startup-portuguesa-1715394", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1007683?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma bomba explodiu nesta ter\u00e7a-feira no centro de Atenas, \u00e0s portas da Federa\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio grega. A explos\u00e3o estilha\u00e7ou as janelas do edif\u00edcio, mas n\u00e3o provocou v\u00edtimas.", "title": "Bomba explode no centro de Atenas sem fazer v\u00edtimas", "tag": "mundo", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/bomba-explode-no-centro-de-atenas-sem-fazer-vitimas-1715390", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1007656?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 um recorde pela negativa o que Portugal alcan\u00e7a no \u00faltimo retrato dos sistemas educativos apresentados pela Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico (OCDE): a percentagem da despesa dos privados, sobretudo das fam\u00edlias, no ensino superior \u00e9 a mais alta da Uni\u00e3o Europeia (UE) \u2013 45,7%.", "title": "Portugal lidera aumento do peso das despesas das fam\u00edlias no ensino superior", "tag": "sociedade", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/portugal-lidera-aumento-do-peso-das-despesas-das-familias-no-ensino-superior-1715389", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/809333?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma altera\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis da Classifica\u00e7\u00e3o Internacional Normalizada da Educa\u00e7\u00e3o, mais conhecida pela sua sigla em ingl\u00eas ISCED ( International\u00a0 Standard Classification of Education), ter\u00e1 levado a que Portugal mere\u00e7a um destaque pela positiva no relat\u00f3rio anual que d\u00e1 conta do Estado da Educa\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico (OCDE).\u00a0", "title": "Surpresa! H\u00e1 mais mestres do que licenciados", "tag": "sociedade", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/surpresa-ha-mais-mestres-do-que-licenciados-1715379", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/724732?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A clivagem entre gera\u00e7\u00f5es em Portugal entre os que t\u00eam o ensino secund\u00e1rio \u201c\u00e9 a maior dos pa\u00edses\u201d da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico (OCDE). Em 2014, 65% do grupo entre os 25 e os 34 anos tinham conclu\u00eddo este n\u00edvel de ensino, enquanto na popula\u00e7\u00e3o dos 55 aos 64 anos esta percentagem \u201cera apenas de 23%\u201d contra 66% na OCDE.", "title": "Diferen\u00e7a entre gera\u00e7\u00f5es em Portugal \u00e9 a maior da OCDE", "tag": "sociedade", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/diferenca-entre-geracoes-em-portugal-e-a-maior-da-ocde-1715376", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1007648?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois do concerto ", "title": "The Cure regressam a Lisboa em 2016", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/the-cure-regressam-a-lisboa-em-2016-1715388", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1007653?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Ordem dos Oficiais de Contas defendeu esta ter\u00e7a-feira que deve ser o Estado, e n\u00e3o os contribuintes, a rever as facturas do IRS j\u00e1 passadas e que sofreram altera\u00e7\u00f5es dos c\u00f3digos de classifica\u00e7\u00e3o de actividade econ\u00f3mica.", "title": "Oficiais de Contas defendem que deve ser o Estado a rever facturas j\u00e1 validadas", "tag": "economia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/oficiais-de-contas-defendem-que-deve-ser-o-estado-a-rever-faturas-ja-validadas-1715387", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1007650?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ind\u00fastria dos elevadores \u00e9 um bar\u00f3metro da constru\u00e7\u00e3o civil e, por isso, quando esta entrou em crise, a Thyssen Portugal foi a primeira a lan\u00e7ar-se no mercado angolano, sendo a \u00fanica multinacional do sector ali presente.", "title": "Thyssen aposta em Angola para superar descida das vendas em Portugal", "tag": "economia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/thyssen-aposta-em-angola-para-superar-descida-das-vendas-em-portugal-1715304", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1007498?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ao longo dos \u00faltimos anos a sua voz podia ser encontrada em can\u00e7\u00f5es dos U2, Bj\u00f6rk, Vampire Weekend, The Roots, no projecto Slasher Flicks de Avey Tare (Animal Collective) e, principalmente, no contexto do seu ex-grupo de cinco anos, os Dirty Projectors, mas agora a cantora e multi-instrumentista Angel Deradoorian est\u00e1 focada no seu pr\u00f3prio trabalho. Com um \u00e1lbum lan\u00e7ado recentemente \u2013 The Expanding Flower Planet \u2013 \u00a0apresenta-se esta ter\u00e7a-feira em Lisboa, no Teatro Maria Matos.", "title": "As can\u00e7\u00f5es ritualistas das irm\u00e3s Deradoorian em Lisboa", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/as-cancoes-ritualistas-das-irmas-deradoorian-em-lisboa-1715340", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1007549?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pedro Nuno Santos vai ser o secret\u00e1rio de Estado dos Assuntos Parlamentares do Governo chefiado por Ant\u00f3nio Costa. A ideia do l\u00edder do PS \u00e9 a de que um Governo de minoria baseado no apoio parlamentar do BE, do PCP e do PEV tem de ter uma forte frente parlamentar. Assim, o executivo de Ant\u00f3nio Costa ter\u00e1 uma esp\u00e9cie de bra\u00e7o-armado no Parlamento. Pedro Nuno Santos integrou a equipa negocial dos acordos com o BE e tem ganho proemin\u00eancia interna no PS de Ant\u00f3nio Costa.", "title": "Pedro Nuno Santos nos Assuntos Parlamentares", "tag": "politica", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pedro-nuno-santos-nos-assuntos-parlamentares-1715366", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/365165?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Lisboa espera concluir at\u00e9 Mar\u00e7o do pr\u00f3ximo ano a verifica\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o de todas as suas casas e da condi\u00e7\u00e3o de recursos de quem l\u00e1 vive. A vereadora da Habita\u00e7\u00e3o reconhece que este processo, que vai permitir ao munic\u00edpio reaver centenas de fogos que estavam vagos ou indevidamente ocupados, se revelou \u201cmuito mais moroso e delicado do que se pensava\u201d.\u00a0\u00a0 \u00a0", "title": "Quatro anos depois, a C\u00e2mara de Lisboa ainda n\u00e3o conhece todos os seus inquilinos", "tag": "local", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/quatro-anos-depois-a-camara-de-lisboa-ainda-nao-conhece-todos-os-seus-inquilinos-1715301", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1007594?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O caos na S\u00edria provocado por anos de uma brutal guerra civil e meses de bombardeamentos a\u00e9reos lan\u00e7ados por v\u00e1rios pa\u00edses, com motiva\u00e7\u00f5es distintas, atingiu esta ter\u00e7a-feira um novo ponto de tens\u00e3o com consequ\u00eancias imprevis\u00edveis.", "title": "Putin acusa Turquia de ser \"c\u00famplice de terroristas\" ao abater ca\u00e7a russo", "tag": "mundo", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/turquia-abate-aviao-militar-estrangeiro-na-fronteira-com-a-siria-1715385", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1007643?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cientistas do Instituto de Medicina Molecular (IMM) da Universidade de Lisboa, em colabora\u00e7\u00e3o com colegas das universidades de G\u00f6ttingen (Alemanha), de Coimbra e do Porto, descobriram novos efeitos protectores da cafe\u00edna na doen\u00e7a de Parkinson. Os seus resultados foram publicados na revista Cerebral Cortex.", "title": "De como a cafe\u00edna protege contra a doen\u00e7a de Parkinson", "tag": "ciencia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/de-como-a-cafeina-protege-contra-a-doenca-de-parkinson-1715313", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1007522?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A c\u00f3lera chegou a Londres numa manh\u00e3 durante o ver\u00e3o de 1854. E a raz\u00e3o por que esse momento \u00e9 hoje em dia recordado no mundo dos neg\u00f3cios prende-se com duas palavras: Big Data. Uma express\u00e3o recorrente nos dias de hoje, e que ser\u00e1 objecto de uma confer\u00eancia, esta manh\u00e3, em Lisboa, na sede da EDP, e que ilusoriamente se considera ser um tema que s\u00f3 agora ganhou import\u00e2ncia.", "title": "Big data: nova forma de fazer sentido", "tag": "economia", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/big-data-nova-forma-de-fazer-sentido-1715348", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1007553?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A comiss\u00e3o de especialistas que estudou as altera\u00e7\u00f5es ao regime especial de pens\u00e3o de invalidez reconhece que os novos crit\u00e9rios para atribui\u00e7\u00e3o deste apoio podem resultar numa diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de benefici\u00e1rios abrangidos, ao contr\u00e1rio do que tem vindo a ser afirmado pela tutela e pela seguran\u00e7a social.", "title": "Pens\u00e3o de invalidez: novas regras podem significar menos benefici\u00e1rios", "tag": "sociedade", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/pensao-de-invalidez-especial-todas-as-doencas-mas-menos-beneficiarios-1715353", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/383332?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pelo menos quatro pessoas morreram na explos\u00e3o de um carro armadilhado, esta ter\u00e7a-feira, \u00e0s portas de um hotel na maior cidade da prov\u00edncia do Sinai do Norte, no Egipto, onde est\u00e3o alojados observadores que acompanham as elei\u00e7\u00f5es legislativas no pa\u00eds.", "title": "Atentado no Egipto faz pelo menos quatro mortos", "tag": "mundo", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/atentado-no-egipto-faz-pelo-menos-quatro-mortos-1715384", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1007628?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Esta n\u00e3o \u00e9 a \u00e9poca com mais treinadores portugueses na fase de grupos da Liga dos Campe\u00f5es, mas podem bem ser a \u00e9poca com mais treinadores nos oitavos-de-final. Um deles j\u00e1 garantiu um lugar na fase seguinte da Champions, Andr\u00e9 Villas-Boas (Zenit), e, hoje, mais tr\u00eas podem seguir-lhe os passos: Nuno Esp\u00edrito-Santo (Val\u00eancia), Jos\u00e9 Mourinho (Chelsea) e Marco Silva (Olympiakos). Amanh\u00e3, o Benfica de Rui Vit\u00f3ria depender\u00e1 apenas de si pr\u00f3prio para chegar ao grupo das 16 equipas, o que, a acontecer, significa um sucesso em pleno para os cinco t\u00e9cnicos portugueses em competi\u00e7\u00e3o.", "title": "Dia de Portugal na Champions", "tag": "desporto", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/dia-de-portugal-na-champions-1715342", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1007604?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As perspectivas no Grupo G da Liga dos Campe\u00f5es s\u00e3o mais do que animadoras para o FC Porto, mas o treinador Julen Lopetegui ainda n\u00e3o se sente tranquilo. Basta um empate na recep\u00e7\u00e3o ao D\u00ednamo Kiev (19h45, RTP1) para os \u201cdrag\u00f5es\u201d assegurarem o apuramento para os oitavos-de-final \u2013 e at\u00e9 podem garantir matematicamente o primeiro lugar, dependendo do resultado do Chelsea no terreno do Maccabi Telavive \u2013 mas o t\u00e9cnico optou por dramatizar na antevis\u00e3o da partida desta noite, rotulando-a como \u201ca mais importante do ano\u201d e lembrando: \u201cAinda n\u00e3o conseguimos absolutamente nada.\u201d", "title": "Um empate basta ao FC Porto no \u201cjogo mais importante do ano\u201d", "tag": "desporto", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/um-empate-basta-ao-fc-porto-no-jogo-mais-importante-do-ano-1715370", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1007603?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica, Cavaco Silva, fez quest\u00e3o de ler perante o secret\u00e1rio-geral do PS, Ant\u00f3nio Costa, o documento que lhe entregou em m\u00e3os os pedidos de clarifica\u00e7\u00e3o de seis aspectos dos tr\u00eas acordos assinados entre o l\u00edder dos socialistas com os l\u00edderes do BE, do PCP e do PEV.", "title": "Na reuni\u00e3o com o l\u00edder socialista em Bel\u00e9m n\u00e3o foram exigidos novos acordos", "tag": "politica", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/na-reuniao-com-o-lider-socialista-em-belem-nao-foram-exigiu-novos-acordos-1715345", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1007597?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O l\u00edder do PS, Ant\u00f3nio Costa, est\u00e1 \u00e0 espera de ser nomeado primeiro-ministro pelo Presidente da Rep\u00fablica, Cavaco Silva,", "title": "Costa responde a Cavaco com cita\u00e7\u00f5es dos acordos e do programa de Governo", "tag": "politica", "date": "11-24-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-responde-a-cavaco-com-citacoes-dos-acordos-e-do-programa-de-governo-1715374", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1007596?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-24-2015", "lead": "\u201cQuem o inimigo poupa, \u00e0s m\u00e3os lhe morre\u201d", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-40-aniversario-do-25-de-novembro-de-1975-1715324", "title": "O 40.\u00ba anivers\u00e1rio do 25 de Novembro (de 1975)", "tag": "politica"}, {"date": "11-24-2015", "lead": "Uma quest\u00e3o de car\u00e1cter", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1715312", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "11-24-2015", "lead": "Timor-Leste prepara mais uma celebra\u00e7\u00e3o do seu dia nacional, isto \u00e9, a proclama\u00e7\u00e3o da independ\u00eancia a 28 de Novembro de 1975. Aparentemente, a evoca\u00e7\u00e3o da data deveria limitar-se \u00e0 contabiliza\u00e7\u00e3o dos 40 anos e \u00e0 inevit\u00e1vel reflex\u00e3o em torno de uma descoloniza\u00e7\u00e3o incompleta, uma invas\u00e3o estrangeira e uma independ\u00eancia reconquistada ap\u00f3s um terr\u00edvel per\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, no dia 28 os timorenses n\u00e3o v\u00e3o apenas celebrar quatro d\u00e9cadas. Ir\u00e3o tamb\u00e9m comemorar cinco s\u00e9culos, 500 anos da chegada dos portugueses \u00e0 ilha; eles, os timorenses, porque n\u00f3s, os portugueses, ignoramos o evento, n\u00e3o sabemos e n\u00e3o queremos saber. Seria, ali\u00e1s, interessante descobrir que Timor nos estar\u00e1 hoje mais distante: se no espa\u00e7o, se no tempo; se a ilha, se a mem\u00f3ria de um encontro e de um passado em comum.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/portugal-e-timor-a-distancia-da-memoria-1715299", "title": "Portugal e Timor, a dist\u00e2ncia da mem\u00f3ria", "tag": "mundo"}, {"date": "11-24-2015", "lead": "Anualmente, 37 mil pessoas morrem na Europa por causas directamente relacionadas com as infec\u00e7\u00f5es hospitalares, que o European Centre for Disease Prevention and Control (ECDC) elege como prioridade de sa\u00fade p\u00fablica e cujo combate requer uma coordena\u00e7\u00e3o a n\u00edvel europeu.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/combate-as-infeccoes-hospitalares-exige-accoes-integradas-1715298", "title": "Combate \u00e0s infec\u00e7\u00f5es hospitalares exige ac\u00e7\u00f5es integradas", "tag": "sociedade"}]