[{"lead": "Depois de j\u00e1 ter dado o mote na quinta-feira ao in\u00edcio da noite com grandes cr\u00edticas aos primeiros an\u00fancios sobre o Or\u00e7amento do Estado para 2016, o PSD veio hoje aumentar a fasquia, considerando que os pressupostos do Governo s\u00e3o \u201cirrealistas e a estrat\u00e9gia \u00e9 imprudente\u201d e o documento \u00e9 \u201cirrespons\u00e1vel e insustent\u00e1vel\u201d.", "title": "CDS quer ouvir Centeno com urg\u00eancia; para PSD o OE \u00e9 \u201cinsustent\u00e1vel\u201d", "tag": "politica", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cds-quer-ouvir-centeno-com-urgencia-sobre-oe-pouco-coerente-1721109", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a27ba90cf28d4a22d8809e/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A Associa\u00e7\u00e3o Comercial do Porto (ACP) acusa a TAP de querer obrigar \u201ca quase totalidade dos passageiros do Porto e do Norte a realizar escalas em Lisboa\u201d, ao \u201cesvaziar a opera\u00e7\u00e3o\u201d que tem no Aeroporto Francisco S\u00e1 Carneiro. Em comunicado, a ACP refor\u00e7a as cr\u00edticas que j\u00e1 fizera na passada segunda-feira, quando foi divulgada a inten\u00e7\u00e3o da companhia a\u00e9rea portuguesa de encerrar v\u00e1rias rotas \u201cdeficit\u00e1rias\u201d, incluindo as liga\u00e7\u00f5es do Porto a Barcelona (Espanha), Bruxelas (B\u00e9lgica), Mil\u00e3o e Roma (It\u00e1lia).", "title": "Associa\u00e7\u00e3o Comercial acusa TAP de esvaziar opera\u00e7\u00e3o no aeroporto do Porto", "tag": "local", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/associacao-comercial-acusa-tap-de-esvaziar-operacao-no-aeroporto-do-porto-1721108", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/729760?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A redu\u00e7\u00e3o dos descontos para a Seguran\u00e7a Social a cargo dos trabalhadores com sal\u00e1rios mais baixos vai mesmo avan\u00e7ar este ano. O esbo\u00e7o do Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016, enviado nesta sexta-feira para Bruxelas, prev\u00ea que a taxa social \u00fanica (TSU) suportada por quem ganha um sal\u00e1rio bruto at\u00e9 600 euros des\u00e7a de 11% para 9,5% (assumindo-se aqui uma redu\u00e7\u00e3o\u00a0de 1,5 pontos percentuais).", "title": "Redu\u00e7\u00e3o da TSU d\u00e1 mais nove euros por m\u00eas a quem ganha 600 euros", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/reducao-da-tsu-da-mais-nove-euros-por-mes-a-quem-ganha-600-euros-1721105", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/900898?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jorge Jesus n\u00e3o aceita que se comece a ver o copo meio vazio. Nesta sexta-feira, na confer\u00eancia de imprensa de antecipa\u00e7\u00e3o do jogo contra o Pa\u00e7os de Ferreira, o treinador do Sporting reagiu com veem\u00eancia sempre que foi questionado sobre os recentes maus resultados dos \"le\u00f5es\", lembrando que no campeonato \u00e9 o Sporting quem vai em primeiro.", "title": "Jorge Jesus: \"N\u00e3o vamos fazer com que isto pare\u00e7a que est\u00e1 ao contr\u00e1rio\"", "tag": "desporto", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jorge-jesus-nao-vamos-fazer-com-que-isto-pareca-que-esta-ao-contrario-1721107", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1027436?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo diz que tem em fase de finaliza\u00e7\u00e3o \u201cuma an\u00e1lise extensiva \u00e0s renegocia\u00e7\u00f5es\u201d feitas pelo anterior governo relativamente \u00e0s PPP Rodovi\u00e1rias, no sentido de identificar \u201ca real redu\u00e7\u00e3o de encargos l\u00edquidos conseguida e a dimens\u00e3o da transfer\u00eancia de riscos das entidades privadas para o Estado\".\u00a0", "title": "Governo vai quantificar \"real redu\u00e7\u00e3o de encargos l\u00edquidos\u201d nas PPP", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-quer-quantificar-real-reducao-de-encargos-liquidos-obtida-com-renegociacoes-das-ppp-1721100", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/718344?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da Renault, o brasileiro Carlos Ghosn, insistiu nesta sexta-feira que o grupo franc\u00eas cumpre as regras das emiss\u00f5es poluentes nos seus carros e acrescentou estar a favor da altera\u00e7\u00e3o das medidas de homologa\u00e7\u00e3o para evitar confus\u00f5es nos consumidores.", "title": "Presidente da Renault pede novas regras para as emiss\u00f5es poluentes dos carros", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/presidente-da-renault-pede-novas-regras-para-as-emissoes-poluentes-dos-carros-1721102", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1027433?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-22-2016", "lead": "1 - O Pestana Tr\u00f3ia Eco Resort cumpre escrupulosamente todas as restri\u00e7\u00f5es ambientais impostas pela lei. O projecto de interven\u00e7\u00e3o na praia adjacente \u00e0 UNOP 5 em Tr\u00f3ia foi sujeito a uma rigorosa an\u00e1lise ambiental, o que demonstra a preocupa\u00e7\u00e3o existente pelo fr\u00e1gil ecossistema local, algo que o Pestana Hotel Group coloca como objectivo central do seu desenvolvimento na regi\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/direito-de-resposta-1721089", "title": "Direito de Resposta do Grupo Pestana", "tag": "local"}, {"lead": "O munic\u00edpio de Barcelos pretende investir, nos pr\u00f3ximos dois anos, 6,5 milh\u00f5es de euros em equipamentos escolares, entre os quais o pavilh\u00e3o desportivo da Escola B\u00e1sica Integrada de Fragoso, reivindicado h\u00e1 v\u00e1rios anos, informou o presidente da c\u00e2mara esta sexta-feira.", "title": "Barcelos vai investir 6,5 milh\u00f5es em infra-estruturas escolares", "tag": "local", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/barcelos-vai-investir-65-milhoes-em-infraestruturas-escolares-1721094", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/776436?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uns reconhecem-no da televis\u00e3o, outros do partido. Mas h\u00e1 outros que, por estes dias, lhe querem falar das subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias dos pol\u00edticos. Para mostrarem indigna\u00e7\u00e3o ao candidato presidencial Marcelo Rebelo de Sousa. Foi o caso de uma barcelense, m\u00e3e de seis filhos e oito netos, que come\u00e7ou por lhe lan\u00e7ar um desafio durante uma visita ao mercado de frutas e legumes: \u201cSe me der 500 euros voto em si\u201d. Marcelo recusa, mas aqui come\u00e7a uma conversa algo demorada.", "title": "Marcelo vai ao mercado e encontra indigna\u00e7\u00e3o contra as subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias", "tag": "politica", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-vai-ao-mercado-e-encontra-indignacao-contra-as-subvencoes-vitalicias-1721101", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027422?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em resposta directa \u00e0s cr\u00edticas feitas pelo Conselho de Finan\u00e7as P\u00fablicas, o ministro das Finan\u00e7as procurou esta sexta-feira desdramatizar os receios sobre as previs\u00f5es econ\u00f3micas em que o Governo se baseou para elaborar o esbo\u00e7o do Or\u00e7amento deste ano.", "title": "M\u00e1rio Centeno: \u201cTodos os exerc\u00edcios de previs\u00e3o t\u00eam riscos\u201d", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/mario-centeno-todos-os-exercicios-de-previsao-tem-riscos-1721099", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027421?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os quinze munic\u00edpios portugueses e galegos banhados pelo rio Minho apresentaram uma candidatura conjunta aos novos fundos comunit\u00e1rios de 7,5 milh\u00f5es de euros para investir nas potencialidades daquele curso internacional, tornando-o numa \"marca tur\u00edstica transfronteiri\u00e7a\".", "title": "Munic\u00edpios galegos e portugueses querem preservar e valorizar rio Minho", "tag": "local", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/municipios-galegos-e-portugueses-querem-preservar-e-valorizar-rio-minho-1721072", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/713139?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cDomingo, estou cada vez mais convencido disso, iremos comemorar a passagem \u00e0 segunda volta e irei estar de novo no terreno convosco.\u201d A promessa, feita perante cerca de 250 autarcas, na cervejaria lisboeta Trindade, iniciou um dos \u00faltimos discursos de Ant\u00f3nio Sampaio da N\u00f3voa nesta campanha.", "title": "N\u00f3voa: \u201cNingu\u00e9m pode ficar em casa e deixar para outros a decis\u00e3o\u201d", "tag": "politica", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ninguem-pode-ficar-em-casa-e-deixar-para-outros-a-decisao-1721090", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027411?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-22-2016", "lead": "O novo n\u00facleo do Museu de Angra do Hero\u00edsmo, nos A\u00e7ores, dedicado \u00e0 hist\u00f3ria militar e que alberga a segunda maior colec\u00e7\u00e3o de militaria do pa\u00eds, dever\u00e1 abrir no ver\u00e3o, ap\u00f3s um investimento de 2,3 milh\u00f5es de euros.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/coleccao-militar-no-museu-de-angra-do-heroismo-acores-a-partir-do-verao-1721070", "title": "Colec\u00e7\u00e3o militar no Museu de Angra do Hero\u00edsmo, A\u00e7ores, a partir do Ver\u00e3o", "tag": "local"}, {"lead": "A Turismo do Centro est\u00e1 a fazer contactos no sentido de assegurar o regresso do Rali de Portugal \u00e0 regi\u00e3o, sobretudo ao concelho de Arganil, disse esta sexta-feira \u00e0 ag\u00eancia Lusa o presidente desta entidade, Pedro Machado.", "title": "Arganil e Turismo do Centro querem regresso do Rali de Portugal \u00e0 regi\u00e3o", "tag": "local", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/arganil-e-turismo-do-centro-querem-regresso-do-rali-de-portugal-a-regiao-1721074", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/384581?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Paulo Portas descreve Ant\u00f3nio Guterres como uma \u201cpersonalidade respeitada e adequada\u201d que goza de \u201celevado prest\u00edgio\u201d para o lugar de secret\u00e1rio-geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas e promete \u201cempenhamento\u201d pessoal e do CDS no seu processo de candidatura ao mais alto cargo daquela organiza\u00e7\u00e3o internacional.", "title": "Portas sobre Guterres na ONU: um nome \"fort\u00edssimo\", uma escolha acertada", "tag": "politica", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/portas-promete-empenho-do-cds-no-apoio-para-guterres-liderar-onu-1721087", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027408?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mais 45 mil empregos, uma descida de 1,1 pontos na taxa de desemprego e um aumento do sal\u00e1rio m\u00e9dio mensal dos portugueses em torno dos 30 euros. \u00c9 este o impacto no mercado de trabalho que o Governo est\u00e1 a projectar para este ano em resultado da sua pol\u00edtica econ\u00f3mica.", "title": "Governo prev\u00ea mais 45 mil empregos e sal\u00e1rio m\u00e9dio a subir 30 euros", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-preve-mais-45-mil-empregos-e-salario-medio-a-subir-30-euros-1721086", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/752614?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ex-ministra das Finan\u00e7as Maria Lu\u00eds Albuquerque diz n\u00e3o saber a que se refere o Governo PS quando fala no ", "title": "Maria Lu\u00eds diz n\u00e3o saber o que s\u00e3o os 800 milh\u00f5es em impostos desfasados", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/maria-luis-diz-nao-saber-o-que-sao-os-800-milhoes-em-impostos-desfasados-1721084", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027395?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Enquanto Isabel dos Santos trava um bra\u00e7o de ferro com os accionistas espanh\u00f3is do BPI para garantir o controlo do banco angolano BFA, a Oi veio defender que a Unitel n\u00e3o pode realizar aquisi\u00e7\u00f5es enquanto houver uma ac\u00e7\u00e3o pendente em tribunal por lit\u00edgios entre accionistas, apoiando-se numa decis\u00e3o da sec\u00e7\u00e3o de arbitragem internacional do Tribunal do Com\u00e9rcio de Paris.", "title": "Isabel dos Santos diz que n\u00e3o precisa da Oi para decidir refor\u00e7o no BFA", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/oi-usa-bfa-como-trunfo-para-receber-dividendos-de-mais-de-300-milhoes-1721081", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/988054?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro das Finan\u00e7as confirmou nesta sexta-feira que o pre\u00e7o do litro da gasolina vai aumentar cinco c\u00eantimos e que o gas\u00f3leo sobe quatro c\u00eantimos, para compensar a descidas verificadas desde Julho.", "title": "Imposto faz subir combust\u00edveis quatro a cinco c\u00eantimos", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-sobe-imposto-sobre-o-tabaco-e-imposto-de-selo-1721082", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1027460?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As projec\u00e7\u00f5es para a evolu\u00e7\u00e3o da economia em que o Governo baseia os seus planos or\u00e7amentais deste ano apresentam \u201criscos relevantes\u201d e s\u00e3o \u201cpouco prudentes\u201d no que diz respeito a diversos indicadores, assinalou esta sexta-feira o Conselho das Finan\u00e7as P\u00fablicas (CFP).", "title": "Conselho das Finan\u00e7as P\u00fablicas diz que previs\u00f5es do OE s\u00e3o \u201cpouco prudentes\u201d", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/conselho-das-financas-publicas-diz-que-previsoes-do-oe-sao-pouco-prudentes-1721080", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/698538?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Google pagou no ano passado mil milh\u00f5es de d\u00f3lares (919 milh\u00f5es de euros) \u00e0 Apple para manter a barra de pesquisa do seu motor de busca nos iPhones. \u00c0quela quantia, somam um acordo de partilha de receitas dos an\u00fancios associados \u00e0s pesquisas feitas pelos utilizadores do telem\u00f3vel.", "title": "Google pagou mil milh\u00f5es \u00e0 Apple para ter motor de busca no iPhone", "tag": "tecnologia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/google-pagou-mil-milhoes-a-apple-para-ter-motor-de-busca-no-iphone-1721075", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027334?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sampaio da N\u00f3voa saiu do Porto j\u00e1 perto da meia noite de quinta-feira e viajou para Lisboa. Na manh\u00e3 deste \u00faltimo dia de campanha, o candidato respondeu, durante duas horas, \u00e0s perguntas dos ouvintes da TSF.", "title": "Sampaio da N\u00f3voa termina campanha em Lisboa", "tag": "politica", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sampaio-da-novoa-termina-campanha-em-lisboa-1721079", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1027400?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A d\u00edvida p\u00fablica na zona euro baixou para 91,6% do PIB no terceiro trimestre de 2015, com Portugal a registar a terceira maior subida na compara\u00e7\u00e3o em cadeia, divulga o Eurostat.", "title": "D\u00edvida p\u00fablica baixa na zona euro no terceiro trimestre de 2015", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/divida-publica-baixa-na-zona-euro-no-terceiro-trimestre-de-2015-1721078", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027338?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Pol\u00edcia Judici\u00e1ria realizou, nesta quinta-feira, 20 buscas a restaurantes nas zonas de Lisboa, Porto, Aveiro e Faro, por suspeitas de utiliza\u00e7\u00e3o de software inform\u00e1tico destinado a omitir valores de factura\u00e7\u00e3o.\u00a0Desenvolvida pelo Departamento Central de Investiga\u00e7\u00e3o e Ac\u00e7\u00e3o Penal, a opera\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico foi baptizada como Gourmet e contou com a ajuda de 50 elementos da Pol\u00edcia Judici\u00e1ria, acompanhados por 22 elementos da Autoridade Tribut\u00e1ria.", "title": "Opera\u00e7\u00e3o Gourmet para apanhar fraude fiscal em restaurantes", "tag": "sociedade", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/operacao-gourmet-para-apanhar-fraude-fiscal-em-restaurantes-1721077", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/943992?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O \u00faltimo dia das audi\u00eancias do rei Felipe VI com os partidos eleitos para o Congresso espanhol nas legislativas de 20 de Dezembro come\u00e7ou com Pablo Iglesias. O l\u00edder do Podemos fez saber ao monarca que est\u00e1 pronto para entrar num \u201cgoverno de mudan\u00e7a\u201d que reverta as pol\u00edticas de austeridade do executivo de direita de Mariano Rajoy.", "title": "Pablo Iglesias quer ser vice de um governo socialista\t", "tag": "mundo", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/pablo-iglesias-quer-ser-vice-de-um-governo-socialista--1721073", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1027333?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Juntas de freguesia e escolas s\u00e3o os locais mais comuns para se votar no domingo mas tamb\u00e9m h\u00e1 quem vote em complexos de piscinas, centros comerciais e at\u00e9 em stands\u00a0de autom\u00f3veis que s\u00e3o tamb\u00e9m oficinas.", "title": "Vota-se em escolas e juntas mas tamb\u00e9m stands e centros comerciais", "tag": "politica", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/votase-em-escolas-e-juntas-mas-tambem-stands-e-centros-comerciais-1721068", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027332?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O n\u00famero de notas falsas apreendidas no pa\u00eds diminuiu 7,2% no ano passado, tendo sido retiradas de circula\u00e7\u00e3o 8587 unidades, divulgou nesta sexta-feira o Banco de Portugal (BdP).", "title": "Retiradas de circula\u00e7\u00e3o 8500 notas falsas em Portugal", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/retiradas-de-circulacao-8500-notas-falsas-em-portugal-1721066", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027325?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A esquerda chumbou o projecto de resolu\u00e7\u00e3o do PSD que determinava a realiza\u00e7\u00e3o de uma auditoria externa e independente \u00e0 gest\u00e3o do Banif, \u00e0s medidas de recapitaliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o e venda do banco. J\u00e1 a comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito sobre o processo que conduziu \u00e0 venda e resolu\u00e7\u00e3o do Banif proposta em comum por PS, BE, PCP e PEV foi aprovada, esta quinta-feira no Parlamento, por unanimidade.", "title": "Aprovada a comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito ao Banif, come\u00e7ou a guerra pelo chumbo da auditoria", "tag": "politica", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/banif-psd-garante-querer-investigar-tudo-e-todos-doa-a-quem-doer-1721069", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a28a950cf2d23cd52ee672/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro afirmou nesta sexta-feira \u00e0 ag\u00eancia Lusa que a proposta do Governo de Or\u00e7amento para 2016 \u00e9 \"respons\u00e1vel\", cumprindo ao mesmo tempo os compromissos nacionais e os europeus com a redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9fice e da d\u00edvida.", "title": "Or\u00e7amento \u00e9 \"respons\u00e1vel\" e cumpre compromissos nacionais e europeus, diz Costa", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/orcamento-e-responsavel-e-cumpre-compromissos-nacionais-e-europeus-diz-costa-1721067", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1027326?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O tenista su\u00ed\u00e7o Roger Federer, n\u00famero tr\u00eas do mundo, conquistou nesta sexta-feira a sua 300.\u00aa vit\u00f3ria num encontro do Grand Slam, ao vencer o b\u00falgaro Grigor Dimitrov, passando \u00e0 quarta ronda do Open da Austr\u00e1lia.", "title": "A 300.\u00aa vit\u00f3ria de Federer no Grand Slam", "tag": "desporto", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/federer-consegue-a-300-vitoria-em-encontros-do-grand-slam-1721064", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027319?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-22-2016", "lead": "Foi um processo r\u00e1pido e identific\u00e1vel numa gera\u00e7\u00e3o (aceitando que o tempo de uma gera\u00e7\u00e3o s\u00e3o 30 anos, por mais que a obsess\u00e3o pelos \u201cbalan\u00e7os\u201d tenha vulgarizado uma ideia muito pouco rigorosa de gera\u00e7\u00e3o), aquele que conduziu \u00e0s campanhas eleitorais feitas segundo o modelo do carnaval. Mas a carnavaliza\u00e7\u00e3o a que assistimos desencantados \u00e9 muito imperfeita, fica-se pelo mimetismo de algumas manifesta\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie, longe de conseguir a invers\u00e3o dos signos que \u00e9 fundamental no rito carnavalesco: a Morte que se transforma em Vida, o Baixo que \u00e9 tomado pelo Alto, o Ign\u00f3bil pelo Nobre, o assunto s\u00e9rio que se torna objecto do riso. O carnaval, nos seus rituais antigos, instaura um tempo da festa e cria um mundo alternativo; as elei\u00e7\u00f5es, pelo contr\u00e1rio, j\u00e1 n\u00e3o t\u00eam o poder de interrup\u00e7\u00e3o do tempo profano e n\u00e3o conseguem impor um espa\u00e7o simb\u00f3lico que fa\u00e7a concorr\u00eancia ou transtorne o real. A carnavaliza\u00e7\u00e3o torna-se assim um espect\u00e1culo triste, \u00e0s vezes grotesco. Ao ponto de, se aderimos a um candidato, evitarmos olh\u00e1-lo nas representa\u00e7\u00f5es de bouffon a que ele inevitavelmente se presta. Reservamos o prazer de espectadores da palha\u00e7ada olhando para os candidatos concorrentes. Ou ent\u00e3o fazemos um esfor\u00e7o para compreender melhor o que se passa e absolvemos com maior ou menor benevol\u00eancia os protagonistas da carnavaliza\u00e7\u00e3o: o que se passa \u00e9 que a campanha \u00e9 o momento em que se exibem sem filtros nem pudor os restos da pol\u00edtica, em que esta se torna objecto de uma comemora\u00e7\u00e3o mort\u00edfera (um carnaval t\u00e9trico) da sua condi\u00e7\u00e3o espectral, isto \u00e9, da sua condi\u00e7\u00e3o medi\u00e1tica, muito especialmente televisiva. A televis\u00e3o tornou-se um encenador do carnaval pol\u00edtico e de muitos outros carnavais. A antiga magia do pequeno ecr\u00e3 est\u00e1 hoje limitada \u00e0 encena\u00e7\u00e3o de um ininterrupto e pind\u00e9rico carnaval. E \u00e9 s\u00f3 isto, o espect\u00e1culo carnavalesco, que resta da pol\u00edtica? N\u00e3o. Temos tamb\u00e9m, para ajudar \u00e0 festa, um outro factor coercivo: o princ\u00edpio anti-pol\u00edtico da \u201cfor\u00e7a das coisas\u201d. O que resta da pol\u00edtica nestes momentos festivos do jogo eleitoral \u00e9 pouco mais do que a urg\u00eancia da quest\u00e3o sobre o que fazer com o que resta da pol\u00edtica, muito embora seja hoje um anacronismo recitar a ideia sartriana das \u201c\u00c9lections, pi\u00e8ge \u00e0 cons\u201d (ou seja, \u201cElei\u00e7\u00f5es, armadilha para idiotas\u201d). A l\u00f3gica da carnavaliza\u00e7\u00e3o significa a impossibilidade de uma repolitiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pol\u00edtico. O que resta da pol\u00edtica, tal como ela se apresenta nas suas manifesta\u00e7\u00f5es medi\u00e1ticas, \u00e9 uma coisa sem nome para indiv\u00edduos tratados como intelectualmente retardados ou como crian\u00e7as. O regime de infantiliza\u00e7\u00e3o do eleitor tornou-se uma regra, um jogo a que todos se v\u00e3o acomodando. Ele \u00e9 c\u00famplice de um discurso hegem\u00f3nico a que se chama \u201ccoment\u00e1rio pol\u00edtico\u201d e cujo modelo tanto \u00e9 a palestra did\u00e1tica do mestre-escola sobre as margens aned\u00f3ticas da pol\u00edtica, como um divertimento \u00e0 volta das manobras t\u00e1cticas do jogo pol\u00edtico. H\u00e1 em todo este fen\u00f3meno \u2014 que ora \u00e9 popular, ora \u00e9 infantilizante, ora \u00e9 carnavalesco \u2014 um autoritarismo doce e invasivo. Esta subcultura j\u00e1 forneceu mat\u00e9ria para um debate sobre os fascismos sem fascismo, sobre novas formas de fascismo que n\u00e3o s\u00e3o incompat\u00edveis com as democracias liberais do nosso tempo. Este \u201cnovo fascismo\u201d, profetizado por Pasolini, apresenta-se sob a forma de uma verdadeira pol\u00edtica da felicidade e tanto pode ser identificado na transforma\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica em entretenimento como numa \u201cnova cultura\u201d empresarial. Desta campanha eleitoral que hoje termina, o que sobra s\u00e3o os restos da pol\u00edtica. J\u00e1 nem \u00e9 sequer a quest\u00e3o: o que resta da pol\u00edtica?", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-carnaval-politico-1721063", "title": "O carnaval pol\u00edtico", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "A chuva vai fazer-se sentir nesta sexta-feira e no s\u00e1bado em todo o territ\u00f3rio, mas no domingo, dia das elei\u00e7\u00f5es presidenciais, est\u00e1 previsto c\u00e9u pouco nublado e temperaturas m\u00e1ximas amenas, adiantou a meteorologista Maria Jo\u00e3o Frada.", "title": "Dia das elei\u00e7\u00f5es sem chuva e com temperaturas amenas", "tag": "sociedade", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/dia-das-eleicoes-sem-chuva-e-com-temperaturas-amenas-1721062", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027315?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em Outubro do ano passado, o presidente da C\u00e2mara de S\u00e3o Jo\u00e3o da Madeira renunciou ao cargo acusando a oposi\u00e7\u00e3o de bloquear projectos. Sem maioria, Ricardo Figueiredo e os elementos da sua lista provocaram elei\u00e7\u00f5es intercalares que viriam a ser marcadas para 24 de Janeiro, domingo pr\u00f3ximo. O PS e o Movimento Independente S\u00e3o Jo\u00e3o da Madeira Sempre, presentes no executivo, contestaram as cr\u00edticas e acusaram o presidente da c\u00e2mara de fugir \u00e0s suas responsabilidades. Nas elei\u00e7\u00f5es de domingo, h\u00e1 seis candidatos e muitas promessas. E todos querem que nada fique na mesma.", "title": "S\u00e3o Jo\u00e3o da Madeira vai a votos no domingo para que nada fique igual", "tag": "local", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/sao-joao-da-madeira-vai-a-votos-no-domingo-para-que-nada-fique-igual-1720942", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027282?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "L\u00e1 fora, a chuva \u00e1cida, a nuvem at\u00f3mica, a desola\u00e7\u00e3o irrevog\u00e1vel do mundo depois do fim do mundo \u2013 ou depois da Terceira Guerra Mundial, como Heiner M\u00fcller muito sumariamente indica na terceira linha de Quarteto.", "title": "Corpos para canh\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/corpos-para-canhao-1720703", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027381?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois gigantes da imagem brit\u00e2nica juntam-se para o retrato a 11 de Fevereiro: a National Portrait Gallery recebe a exposi\u00e7\u00e3o Vogue 100 - a Century of Style, que mostra mais de 280 imagens feitas para a edi\u00e7\u00e3o brit\u00e2nica da revista, que comemora este ano o seu centen\u00e1rio. Fotografia de moda, \u00e9 certo, com tudo a que uma an\u00e1lise superficial pode escapar - o trabalho de alguns dos mais influentes fot\u00f3grafos do mundo, a marca\u00e7\u00e3o de momentos hist\u00f3ricos como a II Guerra Mundial ou do youthquake dos 1960s, o registo cuidadosamente curado de alguns dos maiores criadores de moda de sempre como Christian Dior, Yves Saint Laurent e Alexander McQueen. Lee Miller como fot\u00f3grafa de guerra, nos campos de concentra\u00e7\u00e3o ou nos banhos de Munique usados por Hitler, Kate Moss em vers\u00e3o heroin chic por Corinne Day, a deliciosa encena\u00e7\u00e3o de Cecil Beaton, a sensualidade de Helmut Newton, o trabalho seminal de Irving Penn, a emerg\u00eancia do precursor do fashion film Nick Knight, e tantos outros grandes nomes e autores de imagens emblem\u00e1ticas como David Bailey ou Patrick Demarchelier, Herb Ritts, Mario Testino.", "title": "Cem anos de fotografia (de moda) na National Portrait Gallery", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/cem-anos-de-fotografia-de-moda-na-national-portrait-gallery-1720712", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026842?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Patr\u00edcia Almeida, Jos\u00e9 Ma\u00e7\u00e3s de Carvalho, Daniel Blaufuks e Jos\u00e9 Pedro Cortes s\u00e3o os artistas convidados a apresentar novos trabalhos na Bienal de Fotografia de Vila Franca de Xira, que decorre no \u00faltimo trimestre de 2016 e que este ano ser\u00e1 dedicada ao Arquivo e Observa\u00e7\u00e3o. A proposta deste tema \u00e9 do historiador de arte e ex-director do Museu Nacional de Arte Contempor\u00e2nea - Museu do Chiado David Santos, que assume a curadoria-geral da bienal, numa edi\u00e7\u00e3o que ter\u00e1 or\u00e7amento refor\u00e7ado e v\u00e1rias mudan\u00e7as relacionadas com o modelo de atribui\u00e7\u00e3o de pr\u00e9mios e programa curatorial.", "title": "Bienal de Vila Franca de Xira tenta fugir \u00e0 fotografia de sal\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/bienal-de-vila-franca-de-xira-tenta-fugir-a-fotografia-de-salao-1720719", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026683?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 precisamente um ano, quando o Teatro Municipal do Porto (TMP) entrava em plena actividade, era dif\u00edcil imaginar que hoje se tornaria comum encontrar pessoas na rua com uma tote bag\u00a0TMP ao ombro.", "title": "Um ano de Rivoli, e h\u00e1 um Porto que n\u00e3o \u00e9 o mesmo", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/um-ano-de-rivoli-e-ha-um-porto-que-nao-e-o-mesmo-1720822", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026896?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Assembleia Municipal de Lisboa vai promover, no dia 1 de Fevereiro, um debate sobre a obra que a C\u00e2mara de Lisboa pretende concretizar na Segunda Circular. Helena Roseta atribui \u201cuma grande import\u00e2ncia\u201d a esta iniciativa, da qual poder\u00e3o resultar recomenda\u00e7\u00f5es sobre o projecto camar\u00e1rio, que tanta discuss\u00e3o tem gerado.", "title": "Assembleia Municipal de Lisboa organiza debate sobre a Segunda Circular", "tag": "local", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/assembleia-municipal-de-lisboa-organiza-debate-sobre-a-segunda-circular-1721020", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027281?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A madrugada desta sexta-feira voltou a ser tr\u00e1gica no mar Egeu, onde se registaram tr\u00eas naufr\u00e1gios de barcos com imigrantes e refugiados a bordo. Foram retirados do mar 44 mortos, entre os quais 20 crian\u00e7as, diz a AFP, citando a pol\u00edcia portug\u00e1ria da ilha grega de\u00a0Kalolimnos.", "title": "Mais de 40 mortos, 20 deles crian\u00e7as, em naufr\u00e1gios de imigrantes no mar Egeu", "tag": "mundo", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/mais-de-uma-dezena-de-mortos-em-novos-naufragios-de-migrantes-no-mar-egeu-1721061", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027307?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi no \u00faltimo s\u00e1bado, pela hora de almo\u00e7o, em Groningen, na Holanda. Nevava, mas nem isso demoveu os milhares de pessoas, entre av\u00f3s, pais e filhos, que se amontoaram numa tenda gigante montada na pra\u00e7a principal da cidade. O motivo? Uma orquestra iria recriar temas de David Bowie ou alusivos a ele, intercalados com coment\u00e1rios, como em alguns concertos de m\u00fasica cl\u00e1ssica.", "title": "O imagin\u00e1rio de David Bowie \u00e0 volta do mundo", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-imaginario-de-david-bowie-a-volta-do-mundo-1720963", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027215?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O peso do sector do turismo na economia continua a crescer e aproxima-se, a passos largos, de representar 50% do total de exporta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os em Portugal. De acordo com o \u00faltimo boletim estat\u00edstico do Banco de Portugal, divulgado nesta quinta-feira, e que colige os dados de Janeiro a Novembro, as receitas do turismo cresceram 10% em termos hom\u00f3logos, bastante mais do que os 3,7% de varia\u00e7\u00e3o que registou o sector de servi\u00e7os como um todo. No total, o turismo vale 10.598 milh\u00f5es de euros, significando 47% das exporta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os.\u00a0", "title": "Turismo j\u00e1 vale metade das exporta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/turismo-ja-vale-metade-das-exportacoes-de-servicos-1721021", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027221?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi aos pr\u00e9stimos do presidente do Instituto dos Registos e Notariado (IRN), Ant\u00f3nio Figueiredo, que recorreram, entre outros, Miguel Relvas, Agostinho Branquinho e Francisca Van Dunem quando quiseram orientar-se na teia burocr\u00e1tica dos pedidos de nacionalidade, das certid\u00f5es e demais papelada para amigos e conhecidos. Ant\u00f3nio Figueiredo fazia com que os almejados documentos surgissem nas m\u00e3os do interessado quase que por milagre, de um momento para o outro. Nalguns casos, como no dos vistos gold dos chineses que compravam casas em Portugal para terem direito a documentos portugueses, cobrava uma comiss\u00e3o por isso, diz o Minist\u00e9rio P\u00fablico. Os pr\u00f3prios funcion\u00e1rios dos organismos envolvidos n\u00e3o percebiam muitas vezes como era poss\u00edvel os processos serem despachados a semelhante velocidade.", "title": "Relvas, Agostinho Branquinho e Francisca Van Dunem tamb\u00e9m foram ajudados", "tag": "sociedade", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/relvas-agostinho-branquinho-e-francisca-van-dunem-tambem-foram-ajudados-1721055", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027285?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pouco depois de rebentar o esc\u00e2ndalo dos vistos gold, em Novembro de 2014, o nome do ent\u00e3o conselheiro de Estado Marques Mendes apareceu associado a v\u00e1rios dos arguidos presos na Opera\u00e7\u00e3o Labirinto. Primeiro, por ter sido s\u00f3cio de alguns deles numa empresa igualmente implicada no caso dos vistos dourados, a JMF \u2013 Projects & Business. A seguir, por ter pedido favores ao principal arguido, o presidente do Instituto dos Registos e Notariado (IRN), Ant\u00f3nio Figueiredo, em processos de atribui\u00e7\u00e3o de nacionalidade portuguesa a cidad\u00e3os estrangeiros. O antigo l\u00edder do PSD negou tudo: disse que a empresa em causa n\u00e3o tinha actividade h\u00e1 v\u00e1rios anos e ainda que, nos casos de atribui\u00e7\u00e3o de nacionalidade, se tinha limitado a solicitar informa\u00e7\u00f5es sobre o andamento de dois processos, e nada mais.", "title": "Escutas mostram que Marques Mendes pediu favores a arguido dos vistos gold", "tag": "sociedade", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/escutas-mostram-que-marques-mendes-pediu-favores-a-arguido-dos-vistos-gold-1721033", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a24b120cf2d23cd52ee549/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A Vodafone Portugal n\u00e3o entra na corrida da aquisi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados desportivos, nomeadamente no futebol, que tem as rivais Meo e Nos como protagonistas, mas vai a jogo ao n\u00edvel da distribui\u00e7\u00e3o, segundo o seu presidente.", "title": "Vodafone Portugal fora da \"guerra\" dos direitos do futebol mas focada na distribui\u00e7\u00e3o", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/vodafone-portugal-fora-da-guerra-dos-direitos-do-futebol-mas-focada-na-distribuicao-1721059", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027304?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A francesa Christine Lagarde anunciou nesta sexta-feira que \u00e9 candidata a um segundo mandato \u00e0 frente do Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI), depois de ter recebido apoios de peso.", "title": "Lagarde candidata a um segundo mandato no FMI", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/lagarde-candidata-a-um-segundo-mandato-no-fmi-1721060", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1027303?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma lib\u00e9lula suspensa no espa\u00e7o no p\u00e1tio interior do Pal\u00e1cio Belmonte, em Lisboa. Uma vela de navio feita de milhares de tiras de pl\u00e1stico pretas e brancas abanando ao vento numa das torres, como se o pal\u00e1cio fosse agora um navio dan\u00e7ando nos c\u00e9us da cidade.\u00a0Um espelho m\u00e1gico que nos esvazia de ego. Um outro espelho que nos funde com uma floresta subaqu\u00e1tica de n\u00e9ones, numa esp\u00e9cie de passagem para um outro mundo atrav\u00e9s de uma porta fechada. A cicatriz de uma parede marcada pelo tempo transformada num quadro psicad\u00e9lico. Letras enormes que gritam Victoria sobre ru\u00ednas.", "title": "A luz abre portas fechadas no Pal\u00e1cio Belmonte", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-luz-abre-portas-fechadas-no-palacio-belmonte-1720938", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027135?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cO Governo vai apresentar a candidatura de Ant\u00f3nio Guterres a secret\u00e1rio-geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas\u201d, declarou o primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa ao P\u00daBLICO. A apresenta\u00e7\u00e3o oficial da candidatura do antigo primeiro-ministro e, at\u00e9 ao final de 2015, alto-comiss\u00e1rio da ONU para os Refugiados dever\u00e1 ser feita no pr\u00f3ximo m\u00eas de Fevereiro.", "title": "Governo apresenta em Fevereiro candidatura de Guterres \u00e0 ONU", "tag": "politica", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-apresenta-em-fevereiro-candidatura-de-guterres-a-onu-1720983", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a2a8270cf25b580d92de09/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O segundo concerto do ciclo H\u00e1 Fado no Cais, que at\u00e9 final do ano levar\u00e1 ao CCB, em Lisboa, v\u00e1rios fadistas, tem hoje como protagonista Jos\u00e9 Manuel Neto, um dos mais disputados e talentosos guitarristas das novas gera\u00e7\u00f5es do fado. A solo, vai lan\u00e7ar este ano o seu primeiro disco. Mas, em grava\u00e7\u00f5es ou em palco, tem corrido mundo ao lado de vozes como as de Carlos do Carmo, Caman\u00e9, Ana Moura, Aldina Duarte, Cristina Branco, M\u00edsia ou Mariza. Nascido em Lisboa, a 29 de Outubro de 1972, filho da fadista Deolinda Maria, come\u00e7ou a tocar guitarra portuguesa aos 15 anos. Este espect\u00e1culo \u00e9 um olhar pessoal sobre o seu percurso no fado. Com ele, no palco, estar\u00e3o Carlos Manuel Proen\u00e7a, na viola, Daniel Pinto, no baixo, e tr\u00eas convidados: R\u00e3o Kyao, na flauta, e os fadistas Ant\u00f3nio Rocha e Ricardo Ribeiro, vozes de distintas gera\u00e7\u00f5es.", "title": "Jos\u00e9 Manuel Neto mostra a voz singular da sua guitarra no palco do CCB", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/jose-manuel-neto-mostra-a-voz-singular-da-sua-guitarra-no-palco-do-ccb-1721022", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027201?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-22-2016", "lead": "Uma maioria, um governo, um presidente!", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1721029", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-22-2016", "lead": "\"Cheg\u00e1mos ao ponto em que colectivamente estamos fartos de tudo e individualmente fartos de estar fartos. Extravi\u00e1mo-nos a tal ponto que devemos estar no bom caminho.\u00bb", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/da-enorme-utilidade-do-voto-inutil-1721002", "title": "Da enorme utilidade do \"voto in\u00fatil\"", "tag": "politica"}, {"date": "01-22-2016", "lead": "A campanha eleitoral para a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica que ora decorre e vivenci\u00e1mos em 2016, com os seus dez candidatos, dois deles femininos, Maria de Bel\u00e9m e Marisa Matias, traz-nos \u00e0 mem\u00f3ria as restri\u00e7\u00f5es que havia, h\u00e1 setenta anos, em pleno Estado Novo, para a mulher votar nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais, que se efetivaram em 1949.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-voto-feminino-ha-setenta-anos-1720988", "title": "O voto feminino h\u00e1 setenta anos", "tag": "politica"}, {"lead": "No dia em que todas as sondagens lhe d\u00e3o resultados que a excluem de uma segunda volta, Maria de Bel\u00e9m declara que a \u201ccampanha n\u00e3o foi bonita, n\u00e3o foi agrad\u00e1vel, n\u00e3o foi mobilizadora\u201d e que n\u00e3o debateu programas nem causas, mas acusa\u00e7\u00f5es.", "title": "Maria de Bel\u00e9m fala de uma \u201ccampanha que n\u00e3o foi bonita nem mobilizadora\u201d", "tag": "politica", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-fala-de-uma-campanha-que-nao-foi-bonita-nem-mobilizadora-1721056", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1027286?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-22-2016", "lead": "Estou a escrever esta cr\u00f3nica no mais recente Microsoft Word for Mac. Se estiver a l\u00ea-la \u00e9 porque se saiu lindamente.", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/viva-a-microsoft-1720979", "title": "Viva a Microsoft", "tag": "tecnologia"}, {"date": "01-22-2016", "lead": "O in\u00edcio do julgamento do primeiro processo da Opera\u00e7\u00e3o Furac\u00e3o quase coincidiu com uma importante audi\u00eancia no Tribunal Europeu dos Direitos Humanos (TEDH) perante a Grande C\u00e2mara nos processos Frisvold e Flom-Jacobsen contra a Noruega, em que se discutem relevantes quest\u00f5es sobre as rela\u00e7\u00f5es entre a justi\u00e7a penal e a justi\u00e7a fiscal. Basicamente, estes cidad\u00e3os noruegueses n\u00e3o declararam ao fisco uma parte substancial dos seus proventos e, tendo sido descobertos, foram obrigados a pagar o que era devido de impostos por esses proventos a que se somou uma multa correspondente a 30% do valor dos impostos devidos e n\u00e3o pagos.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sobrevoando-outros-espacos-juridicos-1720978", "title": "Sobrevoando outros espa\u00e7os jur\u00eddicos...", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-22-2016", "lead": "1. Os revolucion\u00e1rios e os reaccion\u00e1rios t\u00eam em comum, entre outras coisas, um desprezo visceral pela democracia parlamentar. Esse desprezo resulta de duas raz\u00f5es essenciais: a desvaloriza\u00e7\u00e3o do acto eleitoral como fonte de legitimidade institucional e a rejei\u00e7\u00e3o da ret\u00f3rica argumentativa como instrumento privilegiado de exposi\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos. Conv\u00e9m desde j\u00e1 esclarecer que n\u00e3o h\u00e1 uma homologia autom\u00e1tica entre a d\u00edade reac\u00e7\u00e3o-revolu\u00e7\u00e3o e a d\u00edade extrema direita-extrema esquerda. Na verdade, n\u00e3o podemos ignorar que a par de uma extrema-direita deliberadamente reaccion\u00e1ria h\u00e1 uma outra de natureza revolucion\u00e1ria. Da\u00ed resulta que a abordagem do fen\u00f3meno democr\u00e1tico seja feita sob perspectivas muito diferentes nas v\u00e1rias fam\u00edlias doutrin\u00e1rias que t\u00eam em comum o desapego ao modelo democr\u00e1tico-liberal parlamentar. Temos aqueles que abominam toda e qualquer forma de organiza\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, temos os defensores da chamada democracia plebiscit\u00e1ria (que prescinde do formalismo do acto eleitoral) e temos ainda aqueles que invocam um misto de necessidade hist\u00f3rica e de voluntarismo vanguardista para justificarem o seu comportamento autorit\u00e1rio e, at\u00e9 mesmo, totalit\u00e1rio. Comungam todos de uma avers\u00e3o ao mundo liberal e \u00e0 classe social que lhe est\u00e1 mais associada, a burguesia. Mesmo quando, como no caso do fascismo italiano ou alem\u00e3o, se aproximaram dela, nunca deixaram de odiar os valores burgueses.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/valorizar-a-democracia-parlamentar-e-o-acto-eleitoral-1721036", "title": "Valorizar a democracia parlamentar e o acto eleitoral", "tag": "politica"}, {"date": "01-22-2016", "lead": "Pena que E\u00e7a n\u00e3o viva ainda, porque com esta campanha havia de divertir-se muito, e, mais do que isso, divertir-nos escrevendo. Repare-se na singularidade da coisa: nas ruas, h\u00e1 cartazes de toda a gente menos de Marcelo (sim, ele n\u00e3o precisa, j\u00e1 anda em \u201ccartaz\u201d h\u00e1 muitas temporadas) mas \u00e9 dele que por tudo e por nada se fala. Na verdade, todos, ou quase todos os candidatos fazem campanha por Marcelo, excepto ele pr\u00f3prio. Apontam-lhe falhas, erros, coisas inadmiss\u00edveis, perigos insond\u00e1veis, mas falam dele. Ali\u00e1s, fale-se do que se falar, seja em que debate for, Marcelo acaba por se impor como tema. Ou porque \u00e9 inconsequente, ou trai\u00e7oeiro, ou porque camaleoniza de tal modo as posi\u00e7\u00f5es que ningu\u00e9m sabe ao certo o que pensa e quer, ou porque foi amigo de fulano, traiu beltrano e enganou sicrano. Fale-se de \u00e9tica, e l\u00e1 surge, num tropel, Marcelo. Fale-se da banca e dos seus desastres, e \u00e9 inevit\u00e1vel: temos Marcelo! Fale-se da troika, e l\u00e1 vem Marcelo! Fale-se de sa\u00fade, reformas, medicamentos, temporais ou at\u00e9 constipa\u00e7\u00f5es e, inevitavelmente, ouviremos falar de Marcelo! Parece que nos deix\u00e1mos envolver num v\u00f3rtice hipn\u00f3tico que nos conduz, a todos, para esse nome j\u00e1 t\u00e3o familiar: Marcelo. E o que faz o pr\u00f3prio, enquanto todos falam dele? Come bolos e conta at\u00e9 100. Passeia-se, faz conversa ao m\u00ednimo pretexto, deixa-se amornar em tagarelices, cumprimenta todos os que lhe passam por perto, entra em lojas, experimenta seja o que for (at\u00e9 numa funer\u00e1ria ter\u00e1 perguntado se o neg\u00f3cio ia bem, safando-se \u00e0 justa da \u201cgaffe\u201d), anda por a\u00ed, feliz, na pele do personagem que inventou para ocupar a cadeira de Bel\u00e9m. Acha que o pa\u00eds est\u00e1 \u201ccondenado\u201d a eleg\u00ea-lo, e de algum modo o pa\u00eds tem feito por isso, porque n\u00e3o se cala a repetir, para o bem e para o mal, \u201cMarcelo, Marcelo\u201d. E aqui est\u00e1 mais uma raz\u00e3o para ningu\u00e9m falhar esta ida \u00e0s urnas. Adorem-no ou detestem-no, votem! Votem todos! Para ver se deixamos de ouvir falar tanto de Marcelo.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/com-votos-e-bolos-1720981", "title": "Com votos e bolos\u2026", "tag": "politica"}, {"lead": "A emigra\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 novidade, mas agora \u00e9 uma ag\u00eancia estatal da Dinamarca que est\u00e1 empenhada em contratar m\u00e9dicos de fam\u00edlia em Portugal, oferecendo um curso intensivo de dinamarqu\u00eas e acompanhamento com um \u201ctutor\u201d ao longo de14 meses. O an\u00fancio, que surge publicado no site da Ordem dos M\u00e9dicos, arranca com um texto apelativo, que alude a um \u201cdesafio excitante\u201d, a um estilo de vida com um \u201celevado grau de independ\u00eancia\u201d, boas escolas, \u201cexcelentes\u201d condi\u00e7\u00f5es para quem tem filhos, acesso f\u00e1cil ao litoral e \u00e0 praia.", "title": "Ag\u00eancia estatal recruta m\u00e9dicos de fam\u00edlia para a Dinamarca", "tag": "sociedade", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/agencia-estatal-recruta-medicos-de-familia-para-a-dinamarca-1721015", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/385189?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-22-2016", "lead": "Depois de meses a ouvir falar as dez criaturas que se resolveram candidatar \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica continua a n\u00e3o haver uma campanha \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, excepto aquela que os jornalistas se esfor\u00e7aram por inventar. Na televis\u00e3o d\u00fazias de entrevistadores, comentadores e uns tantos pol\u00edticos quase an\u00f3nimos n\u00e3o se calam com a \u201ct\u00e1ctica\u201d, com o \u201cposicionamento\u201d e o \u201ccar\u00e1cter\u201d dos candidatos. Vivemos dois meses numa ilus\u00e3o ou, se preferem, numa falsifica\u00e7\u00e3o. E hoje continuamos a n\u00e3o saber nada sobre eles. Para dar uma ajuda ao cidad\u00e3o perplexo aqui vai uma pequena lista:", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/helas-1720980", "title": "H\u00e9las...", "tag": "politica"}, {"lead": "Os dias que se seguiram ao despedimento de Julen Lopetegui foram mais tranquilos do que se pode ter pensado. A garantia \u00e9 do presidente do FC Porto, que, em entrevista ao Porto Canal, explicou nesta quinta-feira que Jos\u00e9 Peseiro foi sempre a primeira op\u00e7\u00e3o para render o t\u00e9cnico espanhol.", "title": "\"Peseiro \u00e9 para ano e meio, mesmo que n\u00e3o seja campe\u00e3o\"", "tag": "desporto", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/peseiro-e-para-ano-e-meio-mesmo-que-nao-seja-campeao-1721051", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027277?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pavilh\u00e3o do Acad\u00e9mico do Porto aplaudiu de p\u00e9 quando o candidato garantiu que este \u201c\u00e9 o momento decisivo\u201d. Sampaio da N\u00f3voa acabava de agradecer a Rosa Mota a presen\u00e7a na campanha, a seu lado. \u201cA verdade \u00e9 que tentaram fazer desta elei\u00e7\u00e3o uma meia-maratona, pronta para acabar na primeira volta. Mas n\u00f3s estamos cheios de energia para levar esta corrida at\u00e9 ao fim. O pa\u00eds merece uma campanha completa, disputada e esclarecedora do princ\u00edpio ao fim.\u201d", "title": "Sampaio da N\u00f3voa dirige discurso aos jovens e garante \u201cmudan\u00e7a a valer\u201d", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sampaio-da-novoa-dirige-discurso-aos-jovens-e-garante-mudanca-a-valer-1721050", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027308?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias aos pol\u00edticos serviram a Marcelo Rebelo de Sousa para deixar um recado ao Governo: \u201cEspero firmemente que o pr\u00f3ximo Or\u00e7amento do Estado encontre uma solu\u00e7\u00e3o que garanta que n\u00e3o h\u00e1 portugueses de primeira, segunda e terceira.\u201d O candidato dramatiza sobre a proposta or\u00e7amental: n\u00e3o \u00e9 apenas um teste ao Governo, \u00e9 um \"objectivo nacional\".", "title": "Marcelo avisa que OE n\u00e3o pode discriminar portugueses", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-avisa-que-oe-nao-pode-discriminar-portugueses-1721049", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027271?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Adrian L\u00f3pez foi provavelmente o maior fracasso desportivo da era Julen Lopetegui. Chegado ao FC Porto proveniente do Atl\u00e9tico Madrid, em 2014, o avan\u00e7ado espanhol trouxe o r\u00f3tulo de um jogador demasiado dispendioso para o futebol portugu\u00eas (11 milh\u00f5es de euros por 60% do passe) e a sua escass\u00edssima utiliza\u00e7\u00e3o s\u00f3 ajudou a tornar a transfer\u00eancia ainda mais dif\u00edcil de aceitar no Est\u00e1dio do Drag\u00e3o. Pinto da Costa, em entrevista ao Porto Canal, explicou o neg\u00f3cio.", "title": "O neg\u00f3cio de Adrian L\u00f3pez explicado ao detalhe", "tag": "desporto", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-negocio-de-adrian-lopez-explicado-ao-detalhe-1721048", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1027270?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mais do que uma refei\u00e7\u00e3o, o pequeno-almo\u00e7o \u00e9 um pretexto para conversas. Sampaio da N\u00f3voa senta-se, e explica assim o prato frugal que tem \u00e0 frente. Passa pouco das 8.30 e este \u00e9 o pen\u00faltimo dia de campanha.", "title": "Uma aula e uma corrida, o \u00faltimo esfor\u00e7o para a desejada segunda-volta", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/uma-aula-e-uma-corrida-o-ultimo-esforco-para-a-desejada-segundavolta-1721042", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027268?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Justificando o\u00a0timing\u00a0para a entrevista que concedeu nesta quinta-feira ao Porto Canal com a mudan\u00e7a de ciclo no futebol, Jorge Nuno Pinto da Costa detalhou o momento em que decidiu abdicar dos servi\u00e7os de Julen Lopetegui: \u201cDepois do jogo com o Rio Ave, entendi, pela reac\u00e7\u00e3o do t\u00e9cnico e pelo comportamento exemplar das claques, que n\u00e3o pod\u00edamos esperar mais e tom\u00e1mos medidas para causar o m\u00ednimo impasse no dia-a-dia do clube\u201d.", "title": "Lopetegui \"insistiu num processo que n\u00e3o foi assimilado pela equipa\"", "tag": "desporto", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/lopetegui-insistiu-num-processo-que-nao-foi-assimilado-pela-equipa-1721047", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027269?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo de Ant\u00f3nio Costa est\u00e1 a contar com menos 800 milh\u00f5es de euros de receita l\u00edquida este ano, por causa da combina\u00e7\u00e3o de dois efeitos negativos cuja responsabilidade atribui ao anterior executivo de Pedro Passos Coelho: a antecipa\u00e7\u00e3o de algumas receitas para 2015 e o adiamento para 2016 de alguns efeitos que fazem diminuir a arrecada\u00e7\u00e3o de impostos.", "title": "Governo acusa anterior executivo de comprometer 800 milh\u00f5es de receita este ano", "tag": "economia", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-preve-menos-800-milhoes-por-causa-de-efeitos-desfasados-na-receita-1721045", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027261?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O apelo j\u00e1 tinha sido lan\u00e7ado h\u00e1 muito e a resposta definitiva chegou nesta quinta-feira \u00e0 noite, pela voz do pr\u00f3prio: Jorge Nuno Pinto da Costa vai mesmo recandidatar-se a um 14.\u00ba mandato \u00e0 frente da presid\u00eancia do FC Porto. Em entrevista ao Porto Canal, o mais antigo dirigente do futebol portugu\u00eas revelou que a decis\u00e3o estava pendente do aval m\u00e9dico e que, depois de cumprida uma bateria de exames, decidiu avan\u00e7ar.", "title": "Pinto da Costa avan\u00e7a para a corrida a um 14.\u00ba mandato", "tag": "desporto", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/pinto-da-costa-vai-recandidatarse-a-presidencia-do-fc-porto-1721046", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027262?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Azul Linhas A\u00e9reas Brasileiras anunciou nesta quinta-feira que ter\u00e1 voos directos para Lisboa a partir de Maio, os quais ser\u00e3o a sua primeira rota do Brasil para a Europa.", "title": "Companhia a\u00e9rea brasileira Azul anuncia rota directa para Lisboa", "tag": "economia", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/companhia-aerea-brasileira-azul-anuncia-rota-directa-para-lisboa-1721044", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027259?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro coment\u00e1rio foi arrasador. O PSD considera que o esbo\u00e7o do Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016 que o ministro das Finan\u00e7as apresentou esta quinta-feira \u00e0 noite \u00e9 um \u201cacto falhado, tem pouca informa\u00e7\u00e3o e detalhes, revela atrapalha\u00e7\u00e3o e pouco rigor na conclus\u00e3o do processo or\u00e7amental \u2013 e isso n\u00e3o \u00e9 inspirador de confian\u00e7a\u201d.", "title": "\u201cActo falhado, atrapalha\u00e7\u00e3o e pouca confian\u00e7a\u201d, diz o PSD sobre OE 2016", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/acto-falhado-atrapalhacao-e-pouca-confianca-diz-o-psd-sobre-oe2016-1721043", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a17ff00cf2b745b01f08cc/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Val\u00eancia despediu Nuno Esp\u00edrito Santo porque a \u00e9poca n\u00e3o estava a correr bem, mas o substituto do portugu\u00eas est\u00e1 a revelar-se um erro de c\u00e1lculo. Gary Neville continua com uma carreira francamente discreta nesta primeira experi\u00eancia como treinador principal e, nesta quinta-feira, o Mestalla assistiu a mais uma exibi\u00e7\u00e3o desinspirada do Val\u00eancia, que n\u00e3o conseguiu melhor que um empate (1-1) frente ao Las Palmas, em jogo a contar para a primeira m\u00e3o dos quartos-de-final da Ta\u00e7a do Rei.", "title": "O Las Palmas prolongou a agonia do Val\u00eancia", "tag": "desporto", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-las-palmas-prolongou-a-agonia-do-valencia-1721041", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1027256?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A caminhada est\u00e1 quase a chegar ao fim. \u201cO sapato est\u00e1 em estado calamitoso. J\u00e1 andou muito quil\u00f3metro e est\u00e1 muito velhinho\u201d, diz Marcelo Rebelo de Sousa ao engraxador assim que se senta na cadeira, na Avenida dos Aliados, no Porto. Enquanto \u00e9 puxado o brilho aos sapatos pretos, \u00e0 volta do candidato forma-se uma roda de gente, muitos que o querem ver \u2013 \u201c\u00d3lha ali o professor Marcelo\u201d -, cumprimentar e tirar fotografias, mas tamb\u00e9m alguns a reclamar. \u201cA mim n\u00e3o me deram a reforma e voc\u00eas t\u00eam reformas vital\u00edcias\u201d, gritou um homem irritado, exigindo que Marcelo \u201cfa\u00e7a alguma coisa\u201d. O candidato foi, pela primeira vez, taxativo: \u201cSou contra as subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias\u201d.", "title": "Marcelo recebido por Rui Moreira em campanha \u201cespont\u00e2nea\u201d", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-recebe-apoio-de-rui-moreira-em-campanha-espontanea-1721038", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027251?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O d\u00f3lar atingiu hoje os 4,16 reais no Brasil, o que corresponde ao maior valor alcan\u00e7ado pela divisa norte-americana desde a cria\u00e7\u00e3o da moeda brasileira, em 1994.", "title": "Real quebra recorde hist\u00f3rico na sua queda face ao d\u00f3lar", "tag": "economia", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/real-quebra-recorde-historico-na-sua-queda-face-ao-dolar-1721040", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027249?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo criou uma norma transit\u00f3ria para os contribuintes apresentarem na declara\u00e7\u00e3o de IRS as despesas de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, encargos com im\u00f3veis e lares. Este \u00e9 o primeiro ano em que o valor das despesas dedut\u00edveis vai aparecer automaticamente nas declara\u00e7\u00f5es de IRS pr\u00e9-preenchidas. Mas as dificuldades que foram surgindo no sistema E-Facturas, somadas ao facto de haver contribuintes que podem desconhecer as novas regras, levaram o executivo a criar uma norma transit\u00f3ria para a apresenta\u00e7\u00e3o das despesas.", "title": "Governo cria norma especial para evitar problemas com despesas do IRS", "tag": "economia", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-cria-norma-especial-para-apresentacao-de-despesas-no-irs-1721035", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1027246?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial Maria de Bel\u00e9m admitiu que a sua mensagem n\u00e3o chegou aos eleitores. Numa reac\u00e7\u00e3o \u00e0s tr\u00eas sondagens conhecidas ao princ\u00edpio da noite desta quinta-feira, uma da TVI, P\u00daBLICO e TSF, outra da RTP e uma terceira da SIC/Expresso, que lhe d\u00e3o resultados pouco expressivos, Maria de Bel\u00e9m diz que n\u00e3o ter \u201cnenhuma explica\u00e7\u00e3o\u201d a dar sobre a sua performance eleitoral.", "title": "Maria de Bel\u00e9m assume que \u201ca sua mensagem n\u00e3o chegou aos eleitores\u201d", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-assume-que-a-sua-mensagem-nao-chegou-aos-eleitores-1721039", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027248?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pela s\u00e9tima vez na carreira e terceira no Open da Austr\u00e1lia, Jo\u00e3o Sousa vai defrontar Andy Murray, um dos melhores tenistas da actualidade: n\u00famero dois do ranking e detentor de dois t\u00edtulos do Grand Slam (Open dos EUA 2012 e Wimbledon 2013), medalha de ouro ol\u00edmpica (2012) e l\u00edder da selec\u00e7\u00e3o que venceu a Ta\u00e7a Davis em 2015. Dos 16 sets que j\u00e1 disputaram, Sousa venceu somente um, no \u00faltimo duelo travado no ano passado, em Roland Garros. Mas o n\u00edvel que o vimaranense tem exibido nas rondas iniciais do Open australiano faz antever um confronto ainda mais equilibrado. Ap\u00f3s a segunda vit\u00f3ria em Melbourne, Sousa n\u00e3o escondeu a confian\u00e7a e optimismo.", "title": "Sousa vencer Murray? \u201cPorque n\u00e3o?\u201d", "tag": "desporto", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sousa-vencer-murray-porque-nao-1721037", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027247?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 ainda grande a diferen\u00e7a entre as inten\u00e7\u00f5es do Governo portugu\u00eas para o OE e aquilo que as autoridades europeias pedem, o que faz com que, neste momento, um confronto entre as duas partes pare\u00e7a praticamente inevit\u00e1vel.\u00a0A d\u00favida que subsiste \u00e9 sobre qual ser\u00e1 o equil\u00edbrio de for\u00e7as nesta luta. Ir\u00e1 o Executivo liderado por Ant\u00f3nio Costa, colocado tamb\u00e9m sob press\u00e3o internamente, resistir \u00e0s exig\u00eancias europeias, ou ter\u00e3o Bruxelas e as outras capitais europeias capacidade para fazer o Governo ceder e apresentar mais medidas de consolida\u00e7\u00e3o or\u00e7amental?", "title": "Que poder tem a Europa para mudar o OE portugu\u00eas?", "tag": "economia", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/que-poder-tem-a-europa-para-mudar-o-oe-portugues-1721026", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027219?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Est\u00e1 quase. Mas falta sempre mais um pouco e at\u00e9 domingo h\u00e1 tr\u00eas palavras de ordem: \u201cmobilizar, mobilizar, mobilizar\u201d. Foi esse o apelo insistente de Edgar Silva, o candidato apoiado pelo PCP que ao in\u00edcio da noite desta quinta-feira fez a tradicional descida do Chiado, em Lisboa, entre o caf\u00e9 A Brasileira, junto ao largo das duas igrejas, e a esquina da pra\u00e7a do Rossio com a rua do Ouro.", "title": "Sem medo da chuva e de cora\u00e7\u00e3o cheio, Edgar quer mobilizar at\u00e9 domingo", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sem-medo-da-chuva-e-de-coracao-cheio-edgar-quer-mobilizar-ate-domingo-1721034", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1027236?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para o deputado social-democrata Duarte Marques, todas as revers\u00f5es que o Governo e os grupos parlamentares da esquerda t\u00eam aprovado nos \u00faltimos dois meses mostram que o PS est\u00e1 \u201cref\u00e9m da troika da esquerda\u201d e ser\u00e1 \u201cobrigado a aumentar os limites da d\u00edvida\u201d.", "title": "PSD diz que Governo PS est\u00e1 \u201cref\u00e9m da troika da esquerda\u201d no or\u00e7amento", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-diz-que-governo-ps-esta-refem-da-troika-da-esquerda-no-orcamento-1721032", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a158ff0cf2b745b01f0826/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O p\u00fablico encheu a Sala Suggia para assistir a tr\u00eas concertos protagonizados por agrupamentos residentes da Casa da M\u00fasica: Orquestra Sinf\u00f3nica, Remix Ensemble e Coro Casa da M\u00fasica. Apesar de o programa ser exclusivamente dedicado \u00e0 m\u00fasica do s\u00e9culo XX, n\u00e3o faltaram obras de refer\u00eancia do repert\u00f3rio ocidental, destacando-se a ", "title": "Uma excelente entrada no Ano R\u00fassia na Casa da M\u00fasica!", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/uma-excelente-entrada-no-ano-russia-na-casa-da-musica-1720859", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027235?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As arruadas costumam ser momentos de festa, de beijinhos e de selfies. E esta tamb\u00e9m estava a ser. At\u00e9 havia banda, os Farra Fanfarra, a animar a descida da Rua Morais Soares, em Lisboa. Mas, de repente, o folclore caracter\u00edstico deste tipo de iniciativas de campanha ficou suspenso. A meio do percurso, uma senhora conta \u00e0 candidata presidencial Marisa Matias as dificuldades por que passa: a renda que paga, o sal\u00e1rio que recebe, os netos que tem. \u201cFa\u00e7a alguma coisa por isto, lute por isto\u201d, pede comovida. A candidata apoiada pelo Bloco emociona-se tamb\u00e9m.", "title": "Marisa, a candidata que chorou na rua, ficar\u00e1 ao lado de Costa na defesa do OE", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-a-candidata-que-chorou-na-rua-ficara-ao-lado-de-costa-na-defesa-do-oe-1721028", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1027206?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-21-2016", "lead": "Marcelo est\u00e1 bem na frente, mas ainda n\u00e3o tem garantida a elei\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira volta. \u00c9 isto que revela a sondagem que hoje publicamos, pois os 51,8% obtidos por este candidato situam-se dentro da margem de erro que \u00e9 de mais ou menos tr\u00eas por cento. Estes dados indicam tamb\u00e9m que enquanto Marcelo j\u00e1 ultrapassou largamente a vota\u00e7\u00e3o obtida pela direita nas legislativas de Outubro (36,86), a esquerda ainda est\u00e1 longe de o conseguir. Nessa altura, os votos somados por PS, Bloco e PCP atingiram um total de 50,75% dos votos, enquanto agora, juntando as candidaturas de Sampaio da N\u00f3voa (16,9%), Maria de Bel\u00e9m (10,1%), Henrique Neto (2,3%) \u2013 todas oriundas da \u00e1rea socialista \u2013 mais as duas geradas pelos partidos mais \u00e0 esquerda Marisa Matias (7,9%) e Edgar Silva (4,6%), todas n\u00e3o v\u00e3o al\u00e9m de 42,8% das inten\u00e7\u00f5es de voto. Isto significa que Marcelo n\u00e3o s\u00f3 est\u00e1 a concentrar o voto do centro-direita, como a entrar pelo eleitorado da esquerda como faca em manteiga.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-professor-sabichao-e-os-outros-1721030", "title": "O professor sabich\u00e3o e os outros", "tag": "politica"}, {"lead": "O Or\u00e7amento do Estado do pr\u00f3ximo ano vai ter um d\u00e9fice mais baixo do que o previsto no Programa do Governo, com o Executivo a prometer cortar nas despesas de funcionamento do Estado e, ao mesmo tempo, a fazer subir os impostos sobre os combust\u00edveis. Ainda assim, as novas metas or\u00e7amentais continuam distantes daquilo que \u00e9 definido pelas regras europeias, abrindo caminho para que Bruxelas fa\u00e7a uma avalia\u00e7\u00e3o negativa dos planos nacionais.", "title": "Governo corta d\u00e9fice, subida do imposto sobre os combust\u00edveis \u00e9 uma das medidas", "tag": "economia", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/orcamento-do-estado-aponta-para-defice-de-26-em-2016-1721027", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a169d50cf28d4a22d87d0d/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Se as elei\u00e7\u00f5es presidenciais fossem hoje, Marcelo Rebelo de Sousa conseguia o n\u00fameros votos que lhe garantiam um resultado muito pr\u00f3ximo de uma vit\u00f3ria logo na primeira volta. O candidato obteria a maioria dos votos (51,8%, suficientes para dispensar uma segunda volta), mas este resultado encontra-se dentro da margem de erro do inqu\u00e9rito da Intercampus (3%), pelo que n\u00e3o se pode considerar a vit\u00f3ria como garantida.", "title": "Marcelo pr\u00f3ximo da vit\u00f3ria \u00e0 primeira volta", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-proximo-da-vitoria-a-primeira-volta-1721017", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1027190?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As transfer\u00eancias de jogadores de futebol atingiram em 2015 um valor de 4,18 mil milh\u00f5es de d\u00f3lares (cerca de 3,83 mil milh\u00f5es de euros), uma cifra recorde com forte contributo da Inglaterra revelada nesta quinta-feira pela FIFA.", "title": "Nunca se gastou tanto dinheiro em transfer\u00eancias de jogadores", "tag": "desporto", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/nunca-se-gastou-tanto-dinheiro-em-transferencias-de-jogadores-1721025", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027194?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Jorge Sequeira, que distribuiu nesta quinta-feira beijos, bananas e Moscatel numa arruada em Braga, acredita que n\u00e3o haver\u00e1 segunda volta e mostrou-se satisfeito com o \"espectacular\" acolhimento que a sua candidatura teve junto da popula\u00e7\u00e3o.", "title": "Jorge Sequeira distribuiu beijos, Moscatel e bananas em Braga", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jorge-sequeira-distribuiu-beijos-moscatel-e-bananas-em-braga-1721024", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027189?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Departamento de Jogos da Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Lisboa responsabilizou nesta quinta-feira os mediadores dos jogos sociais pela fiscaliza\u00e7\u00e3o de quem aposta, depois de dois menores terem sido identificados pela GNR de Alpiar\u00e7a a apostarem no Placard, o mais recente jogo de apostas desportivas da institui\u00e7\u00e3o.", "title": "Santa Casa responsabiliza mediadores pela venda de boletins de aposta a menores", "tag": "sociedade", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/santa-casa-responsabiliza-mediadores-pela-venda-de-boletins-de-aposta-a-menores-1721023", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027258?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c0 volta de oito mil pessoas protestavam esta quinta-feira diante do Parlamento moldavo contra a nomea\u00e7\u00e3o do terceiro primeiro-ministro desde as elei\u00e7\u00f5es legislativas de 2014. Desta vez ser\u00e1 Pavel Filip, antigo ministro da Tecnologia, a chefiar a mais recente tentativa de um Governo pr\u00f3-europeu no pequeno ex-sat\u00e9lite sovi\u00e9tico, h\u00e1 anos dividido entre a aproxima\u00e7\u00e3o a Bruxelas e o renovar de la\u00e7os com Moscovo.", "title": "Milhares protestam na Moldova contra novo Governo pr\u00f3-europeu", "tag": "mundo", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/milhares-protestam-na-moldova-contra-novo-governo-proeuropeu-1721014", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027174?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Henrique Neto acusou nesta quinta-feira Maria de Bel\u00e9m de querer privil\u00e9gios para os pol\u00edticos ao defender as subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias, mas acusou tamb\u00e9m Marcelo Rebelo de Sousa e Sampaio da N\u00f3voa de n\u00e3o falarem claro sobre estas quest\u00f5es.", "title": "Henrique Neto critica Bel\u00e9m pela defesa das subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/henrique-neto-critica-belem-pela-defesa-das-subvencoes-vitalicias-1721019", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027184?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-n\u00famero dois de Pedro Passos Coelho e ex-ministro dos Assuntos Parlamentares, Miguel Relvas, vai integrar a lista de accionistas da Pivot,", "title": "Miguel Relvas na lista de accionistas da empresa que comprou o Efisa", "tag": "economia", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/miguel-relvas-na-lista-de-accionistas-da-empresa-que-comprou-o-efisa-1721018", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1027183?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-21-2016", "lead": "No ano passado, as fam\u00edlias aplicaram 3557 milh\u00f5es de euros em produtos do Estado, elevando a 20.791 milh\u00f5es de euros o total aplicado em d\u00edvida p\u00fablica, o que corresponde ao valor mais alto de sempre.\u00a0A contribui\u00e7\u00e3o dos particulares representa 9,2% do total do endividamento nacional no final de Novembro (dados do IGCP, a ag\u00eancia que gere a d\u00edvida p\u00fablica).", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/poupanca-das-familias-representa-9-da-divida-publica-1721016", "title": "Poupan\u00e7a das fam\u00edlias representa 9,2% da d\u00edvida p\u00fablica", "tag": "economia"}, {"lead": "Os sinais de viol\u00eancia nos esqueletos s\u00e3o inequ\u00edvocos: \u201cKNM-WT 71253, homem, cabe\u00e7a virada para sul-sudoeste, cara para baixo; atingido na parte da frente da cabe\u00e7a com fractura no osso frontal [no cr\u00e2nio], e por uma arma afiada e pontiaguda na parte de baixo do pesco\u00e7o.\u201d Outro caso: \u201cKNM-WT 71259, mulher, cabe\u00e7a virada para sul, cara para baixo, queixo no t\u00f3rax; esta mulher recebeu um ou mais golpes bruscos no seu t\u00f3rax e nos joelhos, que est\u00e3o fracturados; o p\u00e9 esquerdo est\u00e1 dobrado para l\u00e1 do natural, sugerindo que tamb\u00e9m foi partido; as suas m\u00e3os poder\u00e3o ter sido amarradas.\u201d", "title": "As origens da guerra: o caso de um massacre com 10.000 anos e 27 mortos", "tag": "ciencia", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/as-origens-da-guerra-o-caso-de-um-massacre-com-10000-anos-e-27-mortos-1720994", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1027150?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de a Hungria ter constru\u00eddo veda\u00e7\u00f5es de arame farpado ao longo das suas fronteiras, no Ver\u00e3o do ano passado, a Dinamarca \u00e9 agora o centro das aten\u00e7\u00f5es na batalha em curso na Europa sobre a forma de lidar com a chegada de centenas de milhares de refugiados e migrantes.", "title": "Dinamarca pronta para aprovar leis anti-refugiados contra vontade da UE", "tag": "mundo", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/dinamarca-pronta-para-aprovar-leis-antirefugiados-contra-vontade-da-ue-1721012", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1027173?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com a revers\u00e3o da subconcess\u00e3o a privados das empresas de transportes de Lisboa, a Carris poder\u00e1 ser municipalizada, mas o Metropolitano de Lisboa dever\u00e1 permanecer na esfera do Governo.", "title": "Metro de Lisboa deve ficar com o Governo, Carris pode passar para a c\u00e2mara", "tag": "local", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/metro-de-lisboa-deve-ficar-com-o-governo-carris-pode-passar-para-a-camara-1721013", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/393438?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Will Smith juntou-se ao protesto iniciado pela sua mulher, a actriz Jada Pinkett Smith, e revelou nesta quinta-feira que tamb\u00e9m ele vai boicotar os \u00d3scares. O actor norte-americano n\u00e3o vai \u00e0 cerim\u00f3nia dos pr\u00e9mios de Hollywood, marcada para 28 de Fevereiro. \u201cA minha mulher n\u00e3o vai. Seria estranho aparecer com a Charlize [Theron]\u201d, brincou Smith no programa Good Morning America.", "title": "Will Smith n\u00e3o vai aos \u00d3scares: \u201cSeria estranho\"", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/will-smith-nao-vai-aos-oscares-seria-estranho-1721006", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027168?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O vice-presidente do BCE, V\u00edtor Const\u00e2ncio, veio nesta quinta-feira separar as \u00e1guas entre o papel do banco central da zona euro e a responsabilidade do Banco de Portugal (BdP) na decis\u00e3o de ", "title": "V\u00edtor Const\u00e2ncio diz que o BCE n\u00e3o interferiu na decis\u00e3o sobre o Novo Banco", "tag": "economia", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/vitor-constancio-diz-que-o-bce-nao-interferiu-na-decisao-sobre-o-novo-banco-1721003", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027157?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os pre\u00e7os praticados pelos CTT v\u00e3o aumentar a partir do primeiro dia de Fevereiro.", "title": "Pre\u00e7os dos CTT sofrem aumento de 1,3% a partir de Fevereiro", "tag": "economia", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/precos-dos-ctt-sofrem-aumento-de-11-a-partir-de-fevereiro-1721011", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027171?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma colis\u00e3o entre uma ambul\u00e2ncia e um ve\u00edculo pesado, na A7, provocou nesta quinta-feira um morto e tr\u00eas feridos ligeiros, avan\u00e7ou \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte do Comando de Opera\u00e7\u00f5es e Socorro (CDOS) de Vila Real.", "title": "Colis\u00e3o entre ambul\u00e2ncia e ve\u00edculo pesado na A7 faz um morto e tr\u00eas feridos", "tag": "local", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/colisao-entre-ambulancia-e-veiculo-pesado-na-a7-faz-um-morto-e-tres-feridos-1721010", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a15abe0cf28d4a22d87cc0/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O projecto que se prop\u00f5e evitar a captura das aves marinhas, como a Cagarra ou o Alcatraz, que vivem e se alimentam no trecho de costa que vai da Nazar\u00e9 a Aveiro foi o vencedor do concurso \u201cInAqua\", organizado pelo Ocean\u00e1rio de Lisboa em conjunto com o National Geographic Channel, e que consiste na atribui\u00e7\u00e3o de uma bolsa de apoio a um projecto de cariz ambiental. Depois de 2010 e 2013, teve agora sua terceira edi\u00e7\u00e3o, que este ano tinha como tema \u201cAves Marinhas \u2013 entre a terra e o mar\u201d, que visava aumentar o conhecimento nessa \u00e1rea assim como a promo\u00e7\u00e3o da defesa destas esp\u00e9cies.", "title": "Projecto para proteger as aves que habitam litoral entre Aveiro e Nazar\u00e9 ganhou concurso", "tag": "local", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/concurso-inaqua-do-oceanario-de-lisboa-e-national-geographic-ja-tem-vencedor-1721001", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1005658?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pol\u00e9mica das subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias dos pol\u00edticos chegou esta quinta-feira ao Parlamento, com o Bloco de Esquerda a trazer o assunto para debate em plen\u00e1rio e o l\u00edder do CDS, Paulo Portas, a fazer uma declara\u00e7\u00e3o aos jornalistas. Curta: \"Eu discordo da decis\u00e3o do Tribunal Constitucional, discordo da exist\u00eancia de subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias em democracia, e discordo do regime especial\u00edssimo de aposenta\u00e7\u00e3o dos ju\u00edzes do Tribunal Constitucional\", afirmou aos jornalistas.", "title": "BE: \u201cUma casta que goze de privil\u00e9gios de casta merece den\u00fancia\u201d", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/be-uma-casta-que-goze-de-privilegios-de-casta-merece-denuncia-1721009", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a143520cf2d23cd52ee158/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Nacional, Rui Alves, que em 1999 apostou em Jos\u00e9 Peseiro para liderar o projecto de subida \u00e0 I Liga, considerou nesta quinta-feira que o FC Porto fez uma boa escolha, num treinador de topo.", "title": "Rui Alves: \"Jos\u00e9 Peseiro \u00e9 um treinador de topo\"", "tag": "desporto", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rui-alves-jose-peseiro-e-um-treinador-de-topo-1721005", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027167?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Edgar Silva balizou nesta quinta-feira \"ficar abaixo de Marcelo Rebelo de Sousa e ele ganhar \u00e0 primeira volta\" como a sua \"derrota\", durante uma ac\u00e7\u00e3o de campanha em Loures, autarquia presidida pelo ex-l\u00edder parlamentar comunista Bernardino Soares.", "title": "A derrota de Edgar ser\u00e1 um triunfo de Marcelo \u00e0 primeira", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-derrota-de-edgar-sera-um-triunfo-de-marcelo-a-primeira-1721004", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1027166?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O homem que matou o vizinho com 17 facadas, em Maio de 2015, na freguesia de Arcozelo, Vila Nova de Gaia, foi hoje condenado a uma pena de 10 anos de pris\u00e3o efectiva e\u00a0a indemnizar a fam\u00edlia da v\u00edtima num total de 140 mil euros.", "title": "Homem condenado em Gaia a 10 anos de pris\u00e3o por matar vizinho com 17 facadas", "tag": "local", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/homem-condenado-em-gaia-a-10-anos-de-prisao-por-matar-vizinho-com-17-facadas-1720985", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a0e8e80cf2d23cd52ede2b/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Um dos quatro m\u00e9dicos em julgamento no Tribunal de Coimbra acusados pela falsifica\u00e7\u00e3o de documentos com vista a emiss\u00e3o de pens\u00f5es por invalidez admitiu esta quinta-feira perante o juiz ter facilitado na elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios m\u00e9dicos,\u00a0e que tinha o mesmo procedimento para todos os casos id\u00eanticos.", "title": "M\u00e9dico admite em tribunal ter facilitado relat\u00f3rios para pens\u00f5es de invalidez", "tag": "local", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/medico-admite-em-tribunal-ter-facilitado-relatorios-para-pensoes-de-invalidez-1720976", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/783611?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As autoridades sanit\u00e1rias colombianas temem que o virus de Zika, que neste momento afecta mais o Brasil, possa infectar at\u00e9 700 mil pessoas este ano na Col\u00f4mbia. \u201cPrevemos que se expanda de uma forma semelhante ao que aconteceu com v\u00edrus Chikungunya no ano passado\u201d, afirmou o ministro da Sa\u00fade, Alejandro Gaviria.", "title": "Col\u00f4mbia prev\u00ea at\u00e9 700 mil infec\u00e7\u00f5es de v\u00edrus Zika este ano", "tag": "mundo", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/colombia-preve-ate-700-mil-infeccoes-de-virus-zika-este-ano-1720999", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027148?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O edif\u00edcio do Museu do Design e da Moda (MUDE), em Lisboa, vai fechar em Julho deste ano para obras, mas a programa\u00e7\u00e3o ir\u00e1 continuar, noutro espa\u00e7o da capital, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa a directora daquela entidade, B\u00e1rbara Coutinho.", "title": "Museu do Design e da Moda encerra para obras em Julho mas mant\u00e9m programa\u00e7\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/museu-do-design-e-da-moda-encerra-para-obras-em-julho-mas-mantem-programacao-1720998", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027147?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ginasta portuguesa Filipa Martins fechou o ano de 2015 na lideran\u00e7a da classifica\u00e7\u00e3o mundial de paralelas assim\u00e9tricas, anunciou a Federa\u00e7\u00e3o de Gin\u00e1stica de Portugal (FGP).", "title": "Filipa Martins lidera ranking mundial de paralelas assim\u00e9tricas", "tag": "desporto", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/filipa-martins-lidera-ranking-mundial-de-paralelas-assimetricas-1720997", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027145?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de \u00c1rbitros de Futebol (APAF) exigiu nesta quinta-feira respeito aos agentes desportivos, aos quais apela a um \"comportamento s\u00e9rio, respons\u00e1vel, construtivo e sobretudo racional\", para a valoriza\u00e7\u00e3o da modalidade.", "title": "APAF exige respeito e comportamentos s\u00e9rios no futebol", "tag": "desporto", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/apaf-exige-respeito-e-comportamentos-serios-no-futebol-1720996", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027144?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c0s 12h25 toca para a sa\u00edda, mas a aula da professora Manuela Cerqueira, na Secund\u00e1ria da Trofa, ainda tem uma frase para dar a esta campanha: \u201cJ\u00e1 perceberam as saudades que eu tenho de dar aulas...\u201d, confessa Sampaio da N\u00f3voa, de p\u00e9, em frente do quadro branco.", "title": "Os jovens da Trofa fazem perguntas dif\u00edceis nas horas finais da campanha", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/os-jovens-da-trofa-fazem-perguntas-dificeis-nas-horas-finais-da-campanha-1720995", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027139?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-21-2016", "lead": "H\u00e1 leis que deveriam ser afixadas \u00e0 porta do Parlamento para que sempre que os deputados entrassem na Assembleia baixassem a cabe\u00e7a, n\u00e3o por rever\u00eancia, mas por vergonha. Uma delas \u00e9 a que permitiu a Assun\u00e7\u00e3o Esteves reformar-se aos 42 anos, recebendo 7255 euros de pens\u00e3o por dez anos de trabalho como ju\u00edza do Tribunal Constitucional (TC). H\u00e1 outra que contava a dobrar o tempo para efeitos de reforma e que possibilitou a autarcas, como uma de Palmela, reformar-se aos 47 anos. H\u00e1 outra ainda, de 1985, que permitia a ex-titulares de cargos pol\u00edticos trabalhar apenas oito anos (12 anos, a partir de 1995) e receber uma subven\u00e7\u00e3o para o resto da vida.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/subvencoes-vitalicias-o-jackpot-dos-politicos-1720990", "title": "Subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias, o jackpot dos pol\u00edticos", "tag": "politica"}, {"lead": "A lei est\u00e1 em vigor desde o ano passado, mas \u00e9 a pr\u00f3pria administra\u00e7\u00e3o central que n\u00e3o a est\u00e1 a cumprir, aponta o PCP: o cart\u00e3o de cidad\u00e3o emitido para pessoas que tenham mais de 65 anos devia ter validade vital\u00edcia, mas os servi\u00e7os continuam a colocar um limite de cinco anos.", "title": "PCP quer saber por que n\u00e3o s\u00e3o emitidos cart\u00f5es de cidad\u00e3o vital\u00edcios", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pcp-quer-saber-por-que-nao-sao-emitidos-cartoes-de-cidadao-vitalicios-1720671", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026534?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A comiss\u00e3o de apoio \u00e0 recandidatura de Jorge Nuno Pinto da Costa \u00e0 presid\u00eancia do FC Porto desafiou nesta quinta-feira V\u00edtor Ba\u00eda a candidatar-se \u00e0 lideran\u00e7a do clube, lamentando as cr\u00edticas p\u00fablicas do antigo guarda-redes \u00e0 estrutura dos \"drag\u00f5es\".", "title": "Apoiantes de Pinto da Costa desafiam Ba\u00eda a candidatar-se ao FC Porto", "tag": "desporto", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/apoiantes-de-pinto-da-costa-desafiam-baia-a-candidatarse-ao-fc-porto-1720992", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027137?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Sindicato dos Magistrados do Minist\u00e9rio P\u00fablico (SMMP) considera que, ao abrir um processo de averigua\u00e7\u00f5es ao seu presidente, Ant\u00f3nio Ventinhas, o Conselho Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico abre \"um precedente injustificado na liberdade de opini\u00e3o sindical\".\u00a0O \u00f3rg\u00e3o disciplinar dos magistrados do Minist\u00e9rio P\u00fablico decidiu instaurar um inqu\u00e9rito para averiguar eventuais responsabilidades disciplinares do presidente do sindicato, na sequ\u00eancia de uma queixa apresentada por Jos\u00e9 S\u00f3crates relacionada com coment\u00e1rios do dirigente sindical sobre a entrevista do ex-primeiro-ministro \u00e0 TVI.", "title": "Sindicato de Magistrados fala em tentativa de silenciamento", "tag": "sociedade", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sindicato-de-magistrados-fala-em-tentativa-de-silenciamento-1720991", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/926666?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ricardo Melo Gouveia chegou a andar com 2 pancadas abaixo do par, mas um duplo bogey no seu 14.\u00ba buraco de jogo e pares nos restantes quatro buracos deram-lhe um 72 (par) na primeira volta do Abu Dhabi HSBC Golf Championship, onde competem algumas das grandes estrelas do golfe, como o norte-americano Jordan Spieth (n.\u00ba 1 mundial), o norte-irland\u00eas Rory McIlroy (n.\u00ba 3), o sueco Henrik Stenson (n.\u00ba 5) e o norte-americano Rickie Fowler (n.\u00ba 6).\u00a0", "title": "No limite do cut provis\u00f3rio em Abu Dhabi", "tag": "desporto", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/no-limite-do-cut-provisorio-em-abu-dhabi-1721000", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027149?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Confedera\u00e7\u00e3o dos Agricultores de Portugal (CAP) ainda n\u00e3o tomou uma decis\u00e3o sobre se assina ou n\u00e3o o acordo de concerta\u00e7\u00e3o social em torno do aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional (SMN) e da redu\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es para a Seguran\u00e7a Social. Para j\u00e1, est\u00e3o garantidas as assinaturas da maioria dos patr\u00f5es: Confedera\u00e7\u00e3o Empresarial de Portugal (CIP), Confedera\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de Portugal (CCP) e Confedera\u00e7\u00e3o do Turismo de Portugal (CTP), que tamb\u00e9m estava em d\u00favida.", "title": "CAP ainda n\u00e3o decidiu se assina acordo do sal\u00e1rio m\u00ednimo", "tag": "economia", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cap-ainda-nao-decidiu-se-assina-acordo-do-salario-minimo-1720957", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/714500?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A descida da taxa do IVA na restaura\u00e7\u00e3o de 23% para 13% s\u00f3 acontecer\u00e1 a 1 de Julho, algo que ir\u00e1 permitir uma poupan\u00e7a da ordem dos 175 milh\u00f5es aos cofres do Estado este ano.", "title": "IVA na restaura\u00e7\u00e3o desce a 1 de Julho e permite poupan\u00e7a de 175 milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/iva-na-restauracao-desce-a-1-de-julho-e-permite-poupanca-de-175-milhoes-1720989", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/391713?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de o antigo director-geral da Autoridade Tribut\u00e1ria ter admitido que haver\u00e1 centenas de contribuintes cujo patrim\u00f3nio atinge v\u00e1rios milh\u00f5es de euros que n\u00e3o estar\u00e3o a pagar os devidos impostos devido a \u201cburacos na lei\u201d, o PCP exigiu esta quinta-feira \u201cmedidas urgentes\u201d que dotem aquela entidade de \u201cmeios e instrumentos que lhe permitam proceder \u00e0 cobran\u00e7a dos impostos devidos\u201d.", "title": "PCP exige refor\u00e7o urgente de meios para a Autoridade Tribut\u00e1ria", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pcp-exige-reforco-urgente-de-meios-para-a-autoridade-tributaria-1720987", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/724878?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O novo portal \"FalarSobreCancro.org\" tem vindo a ser apresentado a todos os doentes do Instituto Portugu\u00eas de Oncologia do Porto - principal parceiro do projecto - e conta, de momento, com cerca de 400 membros registados que partilham conte\u00fados informativos atrav\u00e9s de artigos e coment\u00e1rios.\u00a0De acordo com Rui Oliveira, administrador do INESC TEC e docente da Universidade do Minho que, com Nuno Martins, docente do IPCA, \u00e9 respons\u00e1vel pelo desenvolvimento do projecto, esta plataforma web \u00e9 p\u00fablica, livre e gratuita e pretende ser \"um meio privilegiado de interac\u00e7\u00e3o da comunidade oncol\u00f3gica\", nomeadamente doentes, familiares, amigos, profissionais de sa\u00fade, investigadores e volunt\u00e1rios.", "title": "Criada plataforma na Internet para esclarecer d\u00favidas de doentes oncol\u00f3gicos", "tag": "sociedade", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/criada-plataforma-na-internet-para-esclarecer-duvidas-de-doentes-oncologicos-1720984", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/969582?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os A\u00e7ores v\u00e3o ter 17 \u00e1reas marinhas protegidas de acordo com uma proposta de altera\u00e7\u00e3o ao diploma que estrutura o Parque Marinho do arquip\u00e9lago e que foi esta \u00a0entregue pelo executivo regional na Assembleia Legislativa.\u00a0A proposta do Governo dos A\u00e7ores classifica quatro novas \u00e1reas marinhas protegidas, entre as quais a \u00e1rea marinha para a gest\u00e3o de recursos do arquip\u00e9lago submarino do 'Meteor', dentro e fora da Zona Econ\u00f3mica Exclusiva (ZEE) dos A\u00e7ores, e a \u00e1rea marinha protegida de per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de recursos, localizada a sudoeste do arquip\u00e9lago, tamb\u00e9m dentro e fora da ZEE.", "title": "A\u00e7ores passam a ter 17 \u00e1reas marinhas protegidas", "tag": "ecosfera", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/acores-passam-a-ter-17-areas-marinhas-protegidas-1720977", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/381869?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara da Maia criticou esta quinta-feira a suspens\u00e3o de voos da TAP a partir do aeroporto do Porto, exigindo saber quanto custam ao er\u00e1rio p\u00fablico as contrapartidas que o Estado d\u00e1 \u00e0s companhias low cost em Portugal.\u00a0Com esta decis\u00e3o, \"a TAP est\u00e1 a desvalorizar o aeroporto internacional do Porto, uma infraestrutura que custou 400 milh\u00f5es de euros e que vai ser tomado pelas companhias a\u00e9reas ", "title": "Autarca da Maia contra suspens\u00e3o de voos do Porto", "tag": "local", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/autarca-da-maia-contra-suspensao-de-voos-do-porto-1720967", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1005602?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O esp\u00f3lio da programa\u00e7\u00e3o do Theatro Circo ao longo dos seus 100 anos \u00e9 um \"espelho\" da hist\u00f3ria do pa\u00eds que se pode ver na exposi\u00e7\u00e3o \"O Theatro e a Programa\u00e7\u00e3o\", no sal\u00e3o nobre da casa de espect\u00e1culos bracarense. Com inaugura\u00e7\u00e3o marcada para a\u00a0tarde desta quinta-feira, a exposi\u00e7\u00e3o \u00e9 o \"terceiro momento\" do Projecto Mem\u00f3ria, com que o Theatro Circo assinala 100 anos de hist\u00f3ria, e pretende levar quem a visita \"numa viagem pelos momentos do Theatro enquanto sala de espect\u00e1culos mas tamb\u00e9m enquanto reflexo da hist\u00f3ria contempor\u00e2nea\", segundo explicou \u00e0 Lusa a curadora da exposi\u00e7\u00e3o, Andreia Garcia.", "title": "Exposi\u00e7\u00e3o retrata 100 anos do Theatro Circo de Braga atrav\u00e9s da sua programa\u00e7\u00e3o", "tag": "local", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/exposicao-retrata-100-anos-do-theatro-circo-de-braga-atraves-da-sua-programacao-1720964", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/963739?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-21-2016", "lead": "Sete pessoas ficaram feridas nesta quinta-feira na sequ\u00eancia de um despiste de um ve\u00edculo ligeiro seguido de v\u00e1rias colis\u00f5es no Itiner\u00e1rio Principal 5 (IP5), no concelho de Vouzela, disse fonte do Centro de Opera\u00e7\u00f5es de Socorro (CDOS) de Viseu.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/sete-feridos-em-despiste-e-sucessivas-colisoes-em-vouzela-1720975", "title": "Sete feridos em despiste e sucessivas colis\u00f5es em Vouzela", "tag": "local"}, {"lead": "Regra geral, o assunto n\u00e3o levanta muitas d\u00favidas. Ap\u00f3s o parto, os hospitais tratam a placenta como um res\u00edduo e, por isso, \u00e9 incinerada. No entanto, um profissional de sa\u00fade pediu esclarecimentos ao Conselho Nacional de \u00c9tica para as Ci\u00eancias da Vida (CNECV), por estarem a surgir cada vez mais casais que querem ficar com este \u00f3rg\u00e3o, o que gerou \u201ccontrov\u00e9rsia no seio da equipa m\u00e9dica e da administra\u00e7\u00e3o hospitalar\u201d. O tema deu origem a um parecer do CNECV, em que se recomenda que Portugal avance com legisla\u00e7\u00e3o que d\u00ea resposta a estes pedidos e que preveja quando deve ou n\u00e3o ser entregue, defendendo-se que, \u201cem termos simb\u00f3licos, uma placenta pode representar o res\u00edduo de uma hist\u00f3ria de vida\u201d.", "title": "E se os pais pedirem ao hospital para levar a placenta para casa?", "tag": "sociedade", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/e-se-os-pais-pedirem-ao-hospital-para-levar-a-placenta-para-casa-1720972", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/365793?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A autarquia de Viseu j\u00e1 tinha anunciado, no m\u00eas passado, que iria iniciar a constru\u00e7\u00e3o de uma ciclovia que alterasse o paradigma da mobilidade naquela zona. Durante a divulga\u00e7\u00e3o deste plano, tamb\u00e9m tinha ficado registado que o projecto \u2013 agora com o nome MUV Bike \u2013 iria estar em consulta p\u00fablica a partir deste m\u00eas.\u00a0Agora, sabe-se que o in\u00edcio desta consulta p\u00fablica ir\u00e1 decorrer numa sess\u00e3o marcada para este s\u00e1bado 25, pelas 17 horas, na Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Viseu. Outra sess\u00e3o de esclarecimentos est\u00e1 marcada para a quarta-feira 3 de Fevereiro, desta vez pelas 18h na Associa\u00e7\u00e3o Comercial de Viseu. A consulta p\u00fablica do projecto termina no dia 29 do pr\u00f3ximo m\u00eas.", "title": "Futura ciclovia de Viseu em consulta p\u00fablica at\u00e9 29 de Fevereiro", "tag": "local", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/futura-ciclovia-de-viseu-em-consulta-publica-ate-29-de-fevereiro-1720950", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/907658?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-21-2016", "lead": "O Tribunal da Rela\u00e7\u00e3o de Guimar\u00e3es \"perdoou\" a pris\u00e3o efectiva a um homem de 77 anos condenado por abuso sexual de duas menores, numa altura em que estas tinham oito e dez anos de idade, passando-a a pena suspensa.\u00a0Na primeira inst\u00e2ncia, no Tribunal de Bragan\u00e7a, o arguido tinha sido condenado a tr\u00eas anos e meio de pris\u00e3o efectiva, por dois crimes de abuso sexual de crian\u00e7a.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/relacao-de-guimaraes-perdoa-prisao-efectiva-a-pedofilo-de-77-anos-1720974", "title": "Rela\u00e7\u00e3o de Guimar\u00e3es \u201cperdoa\u201d pris\u00e3o efectiva a ped\u00f3filo de 77 anos", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O relat\u00f3rio e contas da \u00e9poca 2014-15 e o or\u00e7amento para 2015-16 da Liga Portuguesa de Futebol Profissional (LPFP) foram nesta quinta-feira aprovados sem votos contra, em Assembleia Geral ordin\u00e1ria.", "title": "Contas e or\u00e7amento da Liga de clubes aprovados sem votos contra", "tag": "desporto", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/contas-e-orcamento-da-liga-de-clubes-aprovados-sem-votos-contra-1720973", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027132?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-21-2016", "lead": "Estas s\u00e3o as primeiras elei\u00e7\u00f5es presidenciais em que tivemos duas voltas de prim\u00e1rias e em que, possivelmente, teremos uma \"terceira volta\" a 14 de Fevereiro para decidir entre os dois candidatos com mais inten\u00e7\u00f5es de votos: Marcelo e N\u00f3voa.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/escolher-a-terceira-volta-1720971", "title": "Escolher \u00e0 terceira volta", "tag": "politica"}, {"lead": "Apesar das baixas (o Pr\u00f3ximo Futuro n\u00e3o volta, sobre o Citemor h\u00e1 muitas d\u00favidas), 2016 vai ser um ano de festivais para o teatro e para a dan\u00e7a \u2014 desde logo porque h\u00e1 Alkantara (25 de Maio a 11 de Junho), mas tamb\u00e9m porque h\u00e1 acontecimentos novos no peda\u00e7o, do DDD \u2014 Dias da Dan\u00e7a (27 de Abril a 8 de Maio) que o Teatro Municipal do Porto estende a v\u00e1rias salas ao Cumplicicidades do core\u00f3grafo Francisco Camacho, que tem a sua verdadeira primeira edi\u00e7\u00e3o ainda este Inverno (4 a 19 de Mar\u00e7o).", "title": "Boxe, Tch\u00e9khov a ouvir Lou Reed e outros desejos para  2016", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/claudia-dias-aprende-boxe-as-tres-irmas-ouvem-lou-reed-e-outros-acontecimentos-de-2016-1720821", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026852?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial apoiada pelo BE, Marisa Matias, garantiu esta quinta-feira\u00a0que sempre abdicou \"de uma parte muito substancial\" do sal\u00e1rio de eurodeputada por recusar o enriquecimento \u00e0s custas do exerc\u00edcio de cargos p\u00fablicos, que desempenha \"em regime de exclusividade\".", "title": "Marisa diz que sempre abdicou de \"parte substancial\" do sal\u00e1rio de eurodeputada", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-diz-que-sempre-abdicou-de-parte-substancial-do-salario-de-eurodeputada-1720965", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027124?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Bankinter, ", "title": "Bankinter regista lucros recorde de 376 milh\u00f5es de euros em 2015", "tag": "economia", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bankinter-regista-lucros-recorde-de-376-milhoes-de-euros-em-2015-1720966", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027125?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando, em Mar\u00e7o, o conselho de governadores do Banco Central Europeu (BCE) se reunir em Frankfurt, Mario Draghi vai p\u00f4r v\u00e1rias cartas em cima da mesa. Com o aumento dos riscos sobre a economia da zona euro, o BCE admite repensar a sua pol\u00edtica monet\u00e1ria, para estimular a economia e fazer subir a infla\u00e7\u00e3o.", "title": "BCE admite \u201crever\u201d pol\u00edtica monet\u00e1ria para estimular a economia", "tag": "economia", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bce-admite-repensar-politica-monetaria-para-estimular-a-economia-1720961", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a141b90cf2d23cd52ee146/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Maria de Bel\u00e9m est\u00e1 debaixo de fogo. A candidata presidencial retomou esta quinta-feira as ac\u00e7\u00f5es de campanha depois de uma pausa for\u00e7ada pela morte de Almeida Santos e a pol\u00e9mica \u00e0 volta das subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias dos pol\u00edticos marcou o dia, com a candidata a assumir que o caso \u201cprejudica muito\u201d a sua candidatura. As sondagens reservam-lhe uma posi\u00e7\u00e3o discreta que lhe tolhe qualquer hip\u00f3tese de disputar uma segunda volta das presidenciais.", "title": "Bel\u00e9m assume que o caso das subven\u00e7\u00f5es \u201cprejudica muito\u201d a sua candidatura", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-assume-que-o-caso-das-subvencoes-prejudica-muito-a-sua-candidatura-1720958", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027108?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 muito que o candidato Marcelo Rebelo de Sousa se colocou no papel de \u00e1rbitro, se for eleito Presidente da Rep\u00fablica. Na recta final da campanha, volta a fazer o paralelo com o futebol para defender que o chefe de Estado deve ser \u201cpr\u00f3-activo e cooperante\u201d e n\u00e3o o \u00e1rbitro que \u201capita\u201d antes de o jogo come\u00e7ar. Em Marco de Canaveses, em que alguns populares (e o presidente da C\u00e2mara Manuel Moreira) o esperavam esta manh\u00e3, mesmo debaixo de uma chuva miudinha, o candidato recebeu uma visita surpresa, a da sua pr\u00f3pria filha, Sofia Rebelo de Sousa.", "title": "Marcelo n\u00e3o quer \u201cmarcar pen\u00e1lti\u201d antes de o jogo come\u00e7ar", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-nao-quer-marcar-penalti-antes-do-jogo-comecar-1720960", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027129?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na cidade industrial de Middlesbrough, no Nordeste de Inglaterra, os requerentes de asilo s\u00e3o alvo frequente de insultos e as paredes das suas casas foram pintadas frases xen\u00f3fobas, ou bombardeadas com com ovos. Muitos acreditam que isso acontece porque as portas vermelhas das casas onde vivem os distinguem da vizinhan\u00e7a.", "title": "Portas vermelhas identificam refugiados no Nordeste de Inglaterra", "tag": "mundo", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/portas-vermelhas-identificam-refugiados-no-nordeste-de-inglaterra-1720959", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027107?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro dia de Jos\u00e9 Peseiro como treinador do FC Porto teve direito a uma introdu\u00e7\u00e3o telegr\u00e1fica de Pinto da Costa, da qual se extrai essencialmente uma palavra: unanimidade. Unanimidade na escolha do substituto de Julen Lopetegui, depois de outros nomes terem vindo a p\u00fablico. O novo t\u00e9cnico desvendou o primeiro contacto com o presidente do clube e prometeu lutar pela conquista de todas as provas, com excep\u00e7\u00e3o da Ta\u00e7a da Liga, naturalmente.", "title": "Jos\u00e9 Peseiro quer afastar desconfian\u00e7a dos jogadores do FC Porto", "tag": "desporto", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jose-peseiro-quer-afastar-desconfianca-dos-jogadores-do-fc-porto-1720956", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a0ff0c0cf2b745b01f052e/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial C\u00e2ndido Ferreira disse nesta quinta-feira ter a expectativa de vir a ser o segundo mais votado nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de dia 24, reiterando ser o \u00fanico capaz de derrotar Marcelo Rebelo de Sousa numa segunda volta.", "title": "C\u00e2ndido Ferreira tem expectativa de ser o segundo mais votado", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/candido-ferreira-tem-expectativa-de-ser-o-segundo-mais-votado-1720955", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027105?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal da Rela\u00e7\u00e3o do Porto (TRP) anulou o ac\u00f3rd\u00e3o que absolveu o ex-presidente da C\u00e2mara de Matosinhos, Narciso Miranda, enquanto l\u00edder de uma mutualista, dos crimes de simula\u00e7\u00e3o de crime, abuso de confian\u00e7a, peculato e participa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica em neg\u00f3cio.", "title": "Rela\u00e7\u00e3o anula ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal de Matosinhos que absolveu Narciso Miranda", "tag": "sociedade", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/relacao-anula-acordao-do-tribunal-de-matosinhos-que-absolveu-narciso-miranda-1720952", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027102?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Debaixo de uma chuva miudinha, o candidato presidencial Paulo Morais mostrou-se nesta quinta-feira \u201cpreocupado\u201d com as not\u00edcias que chegam de Bruxelas em rela\u00e7\u00e3o ao Or\u00e7amento de Estado (OE) de 2016: \u201cAcho que Bruxelas que n\u00e3o tem de intervir no OE\u201d, disse aos jornalistas, \u00e0 margem de uma ac\u00e7\u00e3o de campanha, em frente ao centro comercial Amoreiras, em Lisboa.", "title": "Paulo Morais preocupado com \u201cinterfer\u00eancias\u201d de Bruxelas no Or\u00e7amento", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/paulo-de-morais-contra-interferencias-de-bruxelas-no-orcamento-do-estado-1720953", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/990388?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Portugal dos Pequenitos, em Coimbra, deu nesta quinta-feira o mote ao candidato presidencial Vitorino Silva, que responsabilizou sucessivos governos por manterem o pa\u00eds \u201ccom a corda ao pesco\u00e7o\u201d 41 anos ap\u00f3s a instaura\u00e7\u00e3o da democracia.", "title": "Vitorino Silva critica governos por manterem pa\u00eds com \"corda ao pesco\u00e7o\"", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/vitorino-silva-critica-governos-por-manterem-pais-com-corda-ao-pescoco-1720951", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027101?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os eurodeputados portugueses Cl\u00e1udia Monteiro de Aguiar (PSD) e Carlos Zorrinho (PS) fazem parte da comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito criada pelo Parlamento Europeu para investigar eventuais infrac\u00e7\u00f5es nas medi\u00e7\u00f5es dos poluentes emitidos por autom\u00f3vel.", "title": "Dois eurodeputados portugueses na comiss\u00e3o sobre emiss\u00f5es de autom\u00f3veis", "tag": "economia", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/dois-eurodeputados-portugueses-na-comissao-sobre-emissoes-de-automoveis-1720945", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/993809?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A taxa de juro do Banco Central Europeu (BCE) v\u00e3o continuar em m\u00ednimos hist\u00f3ricos. O conselho de governadores da autoridade banc\u00e1ria da zona euro decidiu nesta quinta-feira manter inalterada a taxa de juro aplic\u00e1vel \u00e0 facilidade permanente de dep\u00f3sitodos em -0,3%, depois de a ter reduzido em Dezembro em dez\u00a0pontos base.", "title": "BCE mant\u00e9m taxa de juro de refer\u00eancia em m\u00ednimo hist\u00f3rico", "tag": "economia", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bce-mantem-taxa-de-juro-de-referencia-em-minimo-historico-1720948", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1027100?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As fam\u00edlias voltaram a acelerar o ritmo de subscri\u00e7\u00e3o dos produtos de poupan\u00e7a do Estado em Dezembro, que totalizaram 233 milh\u00f5es de euros, mas sem conseguir cumprir a meta fixada pelo Estado, que \u00e9 de 3800 milh\u00f5es de euros.", "title": "Aplica\u00e7\u00f5es em certificados do Estado superaram os 200 milh\u00f5es em Dezembro", "tag": "economia", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/aplicacoes-em-certificados-do-estado-superaram-os-200-milhoes-em-dezembro-1720949", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/814773?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de ter escrito, no Facebook, h\u00e1 apenas dois dias, que o fim das rotas da TAP entre o Aeroporto Francisco S\u00e1 Carneiro e a as cidades de Barcelona, Bruxelas, Mil\u00e3o e Roma \u201cn\u00e3o nos preocupam\u201d, o presidente da C\u00e2mara do Porto, Rui Moreira, veio dizer que, afinal, n\u00e3o \u00e9 bem assim. O autarca reitera que n\u00e3o est\u00e1, de facto, preocupado se a TAP se mantiver privada, porque \u201co mercado resolver\u00e1\u201d o fim destas rotas, mas defende que a posi\u00e7\u00e3o deve ser outra se a companhia a\u00e9rea voltar, como pretende o Governo, para a esfera p\u00fablica. \u201cSe permanecer p\u00fablica tem de prestar servi\u00e7o p\u00fablico e desta vez, por uma vez, exigiremos que a TAP n\u00e3o seja a Air Alfacinha mas a Air Portugal\u201d, disse, esta quinta-feira, em confer\u00eancia de imprensa. H\u00e1 mais\u00a0cr\u00edticas, mas tamb\u00e9m h\u00e1 quem veja nas mudan\u00e7as uma \u201coportunidade\u201d.", "title": "Se a TAP for p\u00fablica n\u00e3o pode ser a \u201cAir Alfacinha\u201d, defende Rui Moreira", "tag": "local", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/se-a-tap-for-publica-nao-pode-ser-a-air-alfacinha-defende-rui-moreira-1720947", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1011825?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal est\u00e1 a estudar a implementa\u00e7\u00e3o da directiva europeia que obriga os bancos a informarem o fisco sobre as contas banc\u00e1rias dos residentes e n\u00e3o residentes no pa\u00eds.", "title": "Governo estuda aplica\u00e7\u00e3o de directiva que obriga bancos a informar fisco sobre contas de clientes", "tag": "economia", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-estuda-aplicacao-de-directiva-que-obriga-bancos-a-informar-fisco-sobre-contas-de-clientes-1720946", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/392002?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Maria de Bel\u00e9m n\u00e3o esclarece se vai pedir a subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia, mas refere que \u201c nunca abdica\u201d de nenhum dos seus direitos. E disse n\u00e3o temer a reac\u00e7\u00e3o dos eleitores no dia das elei\u00e7\u00f5es presidenciais do pr\u00f3ximo domingo.", "title": "Subven\u00e7\u00f5es: Maria de Bel\u00e9m afirma que \u201cnunca abdica de nenhum dos seus direitos\u201d", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/subvencoes-maria-de-belem-afirma-que-nunca-abdica-de-nenhum-dos-seus-direitos-1720941", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1027090?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O cad\u00e1ver de um homem foi encontrado na manh\u00e3 desta quinta-feira na praia de Caxias, Oeiras, tendo sido encaminhado para o Instituto de Medicina Legal, adiantou \u00e0 ag\u00eancia Lusa o comandante Malaquias Domingues, da Pol\u00edcia Mar\u00edtima de Lisboa.", "title": "Cad\u00e1ver encontrado na Praia de Caxias, em Oeiras", "tag": "local", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/cadaver-encontrado-na-praia-de-caxias-em-oeiras-1720939", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a0fafe0cf28d4a22d87940/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "E se os moradores de Lisboa com d\u00edsticos de residente atribu\u00eddos pela Empresa Municipal de Mobilidade e Estacionamento de Lisboa (Emel) pudessem estacionar em toda a cidade sem pagar? \u00c9 isso que prop\u00f5e o PSD, que considera que \u201cos lisboetas devem merecer um tratamento diferenciado\u201d comparativamente com aqueles que vivem noutros concelhos.", "title": "E se quem mora em Lisboa pudesse parar em toda a cidade sem pagar?", "tag": "local", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/e-se-quem-mora-em-lisboa-pudesse-parar-em-toda-a-cidade-sem-pagar-1720882", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026983?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os Radiohead v\u00e3o regressar a Portugal para a 10\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Nos Alive, que acontece no Passeio Mar\u00edtimo de Alg\u00e9s de 7 a 9 de Julho. Os brit\u00e2nicos actuam no segundo dia do festival, ", "title": "Radiohead no Nos Alive e Air no Nos Primavera Sound", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/radiohead-sao-a-nova-confirmacao-para-o-alive-e-os-air-o-primeiro-nome-para-o-primavera-1720937", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027074?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O aguardado inqu\u00e9rito p\u00fablico \u00e0 morte de Alexander Litvinenko, em Londres, no final de 2006, concluiu que o envenenamento do antigo membro do KGB foi \u201cprovavelmente\u201d aprovado pelo Presidente russo, Vladimir Putin. O gabinete do primeiro-ministro, David Cameron, descreveu as conclus\u00f5es como \u201cextremamente perturbadoras\u201d.", "title": "Londres admite nada poder contra Putin, \u201cprov\u00e1vel\u201d mandante da morte de Litvinenko", "tag": "mundo", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/putin-provavelmente-aprovou-morte-de-litvinenko-1720936", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a15efa0cf2b745b01f084e/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A Cinemateca Portuguesa vai recuperar um filme de 1936 sobre ", "title": "Filmes dos anos 30 sobre Viseu v\u00e3o ser editados em DVD", "tag": "local", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/filmes-dos-anos-30-sobre-viseu-vao-ser-editados-em-dvd-1720872", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/794514?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As bolsas na Europa abriram em alta ligeira, depois de terem tido nesta quarta-feira um dia de quedas acentuadas e em antecipa\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia de imprensa em que Mario Draghi comunicar\u00e1 os resultados da reuni\u00e3o mensal do Banco Central Europeu.", "title": "Bolsas europeias abrem com subida ligeira", "tag": "economia", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bolsas-europeias-abrem-com-subida-ligeira-1720935", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/364835?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME) indicou nesta ter\u00e7a-feira que falta ainda pagar as verbas em falta a 17 das 115 escolas particulares do ensino art\u00edstico especializado que garantiram financiamento para tr\u00eas anos no concurso que foi realizado, pela primeira vez, em 2015 e cujos resultados foram conhecidos em Outubro. Deste balan\u00e7o n\u00e3o fazem parte, contudo,\u00a0a maioria das 53 escolas que tiveram mais cortes de fundos e cujo financiamento foi refor\u00e7ado por via de um concurso extraordin\u00e1rio, conclu\u00eddo no final de Novembro. O ME n\u00e3o esclareceu em que situa\u00e7\u00e3o se encontram actualmente, mas no final de Dezembro referiu que os seus processos ainda n\u00e3o tinham sido instru\u00eddos pela Direc\u00e7\u00e3o-Geral dos Estabelecimentos Escolares.\u00a0", "title": "Maioria dos conservat\u00f3rios privados j\u00e1 receberam verbas aprovadas em Outubro", "tag": "sociedade", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/maioria-dos-conservatorios-privados-ja-receberam-verbas-aprovadas-em-outubro-1720892", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1022183?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo vai alterar o processo de atribui\u00e7\u00e3o das reformas antecipadas, transferindo para o trabalhador a responsabilidade de informar a Seguran\u00e7a Social se,\u00a0depois de conhecer o valor da\u00a0pens\u00e3o a que ter\u00e1 direito, quer avan\u00e7ar ou n\u00e3o com o processo.", "title": "Trabalhadores ter\u00e3o 30 dias para decidir se querem mesmo antecipar a reforma", "tag": "economia", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-vai-alterar-regras-das-reformas-antecipadas-1720934", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a0ec5d0cf2d23cd52ede37/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "As condi\u00e7\u00f5es de acesso ao ensino superior dos alunos do ensino art\u00edstico e profissional, que foram alteradas por Nuno Crato, est\u00e3o actualmente a ser avaliadas pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, segundo confirmou ao P\u00daBLICO o gabinete de comunica\u00e7\u00e3o do ME. Segundo o ME, \u201ctodas as modalidades de ensino secund\u00e1rio, que n\u00e3o as dos cursos cient\u00edfico-human\u00edsticos [ensino regular], constituem neste momento objecto de an\u00e1lise\u201d, o que tamb\u00e9m abranger\u00e1 o ensino recorrente. O minist\u00e9rio n\u00e3o especificou quais os objectivos desta an\u00e1lise.", "title": "Minist\u00e9rio est\u00e1 a avaliar acesso ao superior do ensino art\u00edstico, profissional e recorrente", "tag": "sociedade", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/condicoes-de-acesso-ao-superior-do-ensino-artistico-profissional-e-recorrente-esta-a-ser-avaliado-pelo-ministerio-1720848", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/779746?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Acabou no final de 2015 a Estrat\u00e9gia Nacional de Integra\u00e7\u00e3o das Pessoas Sem-Abrigo. Os v\u00e1rios N\u00facleos de Planeamento, Interven\u00e7\u00e3o a Sem-Abrigo (NPISA) aguardam orienta\u00e7\u00e3o do Instituto de Seguran\u00e7a Social. Ningu\u00e9m sabe se a estrat\u00e9gia termina mesmo, se se prolonga, se d\u00e1 lugar a uma nova. O Bloco de Esquerda quer que o Governo a avalie, a renove e lhe destine recursos.", "title": "Bloco quer que Governo renove estrat\u00e9gia de integra\u00e7\u00e3o de sem-abrigo", "tag": "sociedade", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/bloco-quer-que-governo-renove-estrategia-de-integracao-de-semabrigo-1720913", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027031?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Por volta das dez horas da manh\u00e3 de ontem, os autocarros come\u00e7aram a aparecer entre o nevoeiro na descida das serras do Barroso em direc\u00e7\u00e3o a Couto de Dornelas. Os seus passageiros enfrentam com risos o ar frio da montanha, a chuva mon\u00f3tona e persistente e a apar\u00eancia de mesa que se estendia pela rua principal da aldeia ao longo de quase um quil\u00f3metro. Dentro de um par de horas, teria ali lugar uma das celebra\u00e7\u00f5es mais antigas e originais da tradi\u00e7\u00e3o rural do norte do pa\u00eds, a Mesinha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. Venha quem vier, seja de Valongo, de Barcelos, de Fafe, de Guimar\u00e3es, grande ou pequeno, portugu\u00eas ou galego, rico ou pobre, ningu\u00e9m paga o almo\u00e7o \u2013 o 20 de Janeiro, dia do M\u00e1rtir S\u00e3o Sebasti\u00e3o, \u00e9 o dia em que a aldeia manifesta a sua generosidade ao mundo para cumprir uma tradi\u00e7\u00e3o e para garantir o empenho do santo na sua protec\u00e7\u00e3o.", "title": "Uma festa feita com o orgulho de dar em Couto Dornelas", "tag": "portugal", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/uma-festa-feita-com-o-orgulho-de-darcouto-de-dornelas-1720906", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1027010?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Real Madrid continua a ser o clube de futebol com mais receitas, de acordo com o estudo Football Money League da Deloitte, com o campe\u00e3o europeu FC Barcelona a subir \u00e0 segunda posi\u00e7\u00e3o.", "title": "Real Madrid \u00e9 o clube com mais receitas pelo 11.\u00ba ano consecutivo", "tag": "desporto", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/real-madrid-e-o-clube-com-mais-receitas-pelo-11-ano-consecutivo-1720933", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027062?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ilustradora Teresa Lima foi mais uma vez seleccionada para a exposi\u00e7\u00e3o que de dois em dois anos mostra o que de melhor se faz pelo mundo na \u00e1rea da ilustra\u00e7\u00e3o para a inf\u00e2ncia, a Ilustrarte. Desta vez, concorreu com originais do livro ainda n\u00e3o editado O Contador de Estrelas, com texto de de Arturo Abad (OQO Editora).", "title": "\u201cUm livro ilustrado \u00e9 um livro com brinde\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/um-livro-ilustrado-e-um-livro-com-brinde-1720879", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201601/teresailustracao52918.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "Em parceria com a plataforma MiudosSegurosNa.Net, o Facebook lan\u00e7ou esta quinta-feira uma campanha de sensibiliza\u00e7\u00e3o para os perigos da Internet, com advert\u00eancias e ferramentas para um uso mais seguro da ", "title": "Oito em cada dez jovens j\u00e1 bloquearam algu\u00e9m na rede", "tag": "tecnologia", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/facebook-e-miudos-seguros-na-net-lancam-campanha-para-uso-responsavel-da-rede-1720888", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027061?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro do Planeamento e Infra-estruturas esteve na quarta-feira na comiss\u00e3o parlamentar de Economia para\u00a0 falar sobre as negocia\u00e7\u00f5es com o cons\u00f3rcio de Humberto Pedrosa e David Neeleman e o regresso ao Estado da maioria do capital da TAP. Pedro Marques come\u00e7ou por sublinhar que o Governo \u201cconsidera importante a participa\u00e7\u00e3o de um parceiro privado minorit\u00e1rio na empresa\u201d e admitiu a possibilidade de \u201cpartilhar a gest\u00e3o\u201d com a Atlantic Gateway, que em Novembro ficou com 61% das ac\u00e7\u00f5es.", "title": "Governo negoceia partilha da gest\u00e3o da TAP com privados e procura apoio em Bruxelas", "tag": "economia", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-negoceia-partilha-da-gestao-da-tap-com-privados-e-procura-apoio-em-bruxelas-1720897", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1027060?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O tenista portugu\u00eas Jo\u00e3o Sousa, 33.\u00ba do mundo e 32.\u00ba cabe\u00e7a-de-s\u00e9rie, venceu nesta quinta-feira o colombiano Santiago Giraldo no Open da Austr\u00e1lia em quatro sets, pelos parciais de 6-3, 7-5, 3-6 e 6-1.", "title": "Open da Austr\u00e1lia: Jo\u00e3o Sousa vai defrontar Andy Murray na terceira ronda", "tag": "desporto", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/open-da-australia-joao-sousa-vai-defrontar-andy-murray-na-terceira-ronda-1720932", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027059?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma rec\u00e9m-licenciada perdeu a \u201cvergonha\u201d e ganhou \u201ccoragem\u201d para se aproximar e cumprimentar o passageiro. Mal sabia que ia ser entrevistada. \u00c9 natural de Espinho, tirou Agronomia, ainda est\u00e1 a mandar curr\u00edculos e tem um mestrado em viticultura. \u201cEst\u00e1s safa, isso est\u00e1 na moda\u201d, rematou Marcelo Rebelo de Sousa, o passageiro inesperado na carruagem, quando a viagem para o Porto j\u00e1 seguia quase a meio. A conversa descontra\u00edda com a jovem de 23 anos acabou, claro, com uma fotografia: \u201cTenho de tirar uma foto se n\u00e3o o meu irm\u00e3o n\u00e3o acredita\u201d.", "title": "Marcelo, o passageiro s\u00f3 com bilhete para uma volta", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-o-passageiro-so-com-bilhete-para-uma-volta-1720931", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027064?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-21-2016", "lead": "O \u00faltimo ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal Constitucional", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1720919", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-21-2016", "lead": "\u201cA esperan\u00e7a \u00e9 s\u00f3 a certeza que vem nela quando o n\u00e3o vir nos d\u00f3i muito\u201d (Verg\u00edlio Ferreira).", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/professor-uma-profissao-servil-1720908", "title": "Professor, uma profiss\u00e3o servil?", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-21-2016", "lead": "Seja qual for o desfecho que a campanha para as elei\u00e7\u00f5es presidenciais venha a ter, m\u00e9dia e jornalistas deveriam tom\u00e1-la como tema de reflex\u00e3o. Urgentemente. E n\u00e3o s\u00f3 sobre a maneira como cobriram a dita campanha. Sobre as prioridades que deram a tal ou tal outro personagem ou tema. Sobre as formas de tratamento que adotaram para abord\u00e1-los. At\u00e9 porque, no fim de contas, estas e outras interroga\u00e7\u00f5es se p\u00f5em de maneira geral e constante no que diz respeito \u00e0 maneira como a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 concebida neste pa\u00eds\u2026", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/um-berlusconi-mais-performante-1720910", "title": "Um Berlusconi mais performante", "tag": "politica"}, {"date": "01-21-2016", "lead": "Desde o dia em que nasceram amo incondicionalmente a Sara e a Tristana que hoje fazem anos.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sara-tristana-e-eu-1720904", "title": "Sara, Tristana e eu", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-21-2016", "lead": "\u00a0", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/quem-sao-afinal-os-coveiros-da-tap-1720907", "title": "Quem s\u00e3o, afinal, os \u201ccoveiros\u201d da TAP?", "tag": "economia"}, {"date": "01-21-2016", "lead": "Temos de agradecer ao Tribunal Constitucional a amabilidade de ter divulgado o ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba3/2016, que decretou a inconstitucionalidade do corte nas subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias a antigos detentores de cargos pol\u00edticos, em v\u00e9speras das elei\u00e7\u00f5es presidenciais. Ap\u00f3s mais uma paup\u00e9rrima campanha eleitoral, este admir\u00e1vel ac\u00f3rd\u00e3o e respectivo timing oferecem-nos uma excelente oportunidade para reflectir sobre a desgra\u00e7a moral do regime e a incapacidade de o nosso sistema pol\u00edtico e constitucional encontrar respostas decentes para os problemas que nos cercam. Da esquerda \u00e0 direita, da Assembleia da Rep\u00fablica ao Tribunal Constitucional, muito poucos escapam \u00e0 vergonha de todo este processo, enquanto mais uma monumental paulada \u00e9tico-pol\u00edtico-jur\u00eddica no j\u00e1 t\u00e3o torturado lombo da p\u00e1tria.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-regime-esta-podre-1720905", "title": "O regime est\u00e1 podre", "tag": "politica"}, {"lead": "\u00a0A candidata presidencial apoiada pelo BE, Marisa Matias, afirmou nesta quarta-feira que o regime de subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias \"\u00e9 um aut\u00eantico desfalque de dinheiros p\u00fablicos tornado legal pela falta de escr\u00fapulos de quem o aprovou e decidiu manter\".", "title": "Marisa Matias: Regime de subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias \u00e9 \u201cdesfalque de dinheiros p\u00fablicos\u201d", "tag": "politica", "date": "01-21-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-regime-de-subvencoes-vitalicias-e-desfalque-de-dinheiros-publicos-1720927", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a00ac70cf26549ed4108e2/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-21-2016", "lead": "Findo um ano em que Paris foi dilacerada por dois atentados terroristas que puseram o mundo em alerta, o estado de emerg\u00eancia decretado em Fran\u00e7a mant\u00e9m-se. N\u00e3o por mais umas semanas, at\u00e9 \u00e0 data-limite de 26 de Fevereiro, mas talvez at\u00e9 ao Ver\u00e3o. Mesmo que o pretexto seja o Europeu de Futebol, que ali decorrer\u00e1 em Junho e Julho, manter o estado de emerg\u00eancia durante tanto tempo \u00e9 um \u201cfavor\u201d aos terroristas. \u00c9 isso que eles procuram que os pa\u00edses atacados fa\u00e7am: aperrar as armas, refor\u00e7ar o medo e os alertas, manietar a liberdade. N\u00e3o podendo domin\u00e1-los directamente, tentam faz\u00ea-lo indirectamente. Por isso, s\u00e3o j\u00e1 muitas as vozes na Europa que se erguem contra a deriva securit\u00e1ria que, julgando proteger os seus cidad\u00e3os, os aprisiona. Lutar contra o terrorismo passa por manter acesa a vigil\u00e2ncia policial e militar, mas n\u00e3o por impor restri\u00e7\u00f5es desproporcionadas \u00e0 vida p\u00fablica. Assim Paris o entenda.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/um-combate-errado-ao-terrorismo-1720917", "title": "Um combate errado ao terrorismo", "tag": "mundo"}, {"date": "01-21-2016", "lead": "N\u00e3o h\u00e1 cidad\u00e3os mais expostos do que os velhos nas campanhas eleitorais. Ent\u00e3o nesta corrida presidencial tem sido um entra-e-sai de candidatos pelos lares de Portugal. Maria de Bel\u00e9m, de resto, concebeu grande parte do seu p\u00e9riplo medi\u00e1tico percorrendo salas onde os velhinhos est\u00e3o invariavelmente sentados \u00e0 espera da comitiva que por algumas horas lhes alterou a rotina. Os respons\u00e1veis das v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es que os abrigam sujeitam-nos ao voyeurismo despudorado dos pol\u00edticos, provavelmente na mira do subs\u00eddio ou da ajuda que dali pode vir, mas nada compensa esta intrus\u00e3o, que no m\u00ednimo devia ser sujeita \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios e das suas fam\u00edlias. Ali\u00e1s, estas visitas deviam ser sempre privadas. S\u00f3 assim seria garantida a privacidade dos pr\u00f3prios e mais cred\u00edvel o real interesse por parte de quem disputa um cargo pol\u00edtico.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/velhos-e-pobres-tudo-na-mesma-1720899", "title": "Velhos e pobres, tudo na mesma", "tag": "politica"}, {"lead": "O candidato Edgar Silva frisou nesta quarta-feira que a sua \u00e9 a \u00fanica proposta para a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica sem castra\u00e7\u00f5es dos ideais de Abril, acrescentando sentir \"din\u00e2mica de crescimento, muito al\u00e9m daquilo que a ci\u00eancia da sondagem consegue captar\".", "title": "Edgar Silva destaca \"candidatura inteira\" sem castra\u00e7\u00f5es dos ideais de Abril", "tag": "politica", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-destaca-candidatura-inteira-sem-castracoes-dos-ideais-de-abril-1720926", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a02a3f0cf24f81a9b593a9/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Bruno de Carvalho fez um mea culpa sobre o sucedido consigo durante o jogo entre o Sporting e o Tondela, da \u00faltima jornada da I Liga, e que levou o \u00e1rbitro do encontro a expuls\u00e1-lo do banco de suplentes. \u201cPercebo perfeitamente o ter sido expulso, mas se \u00e9 aquilo que est\u00e1 l\u00e1 escrito, n\u00e3o \u00e9 verdade. \u00c9 totalmente falso. Vou dizer no inqu\u00e9rito o que disse. Mas aceito perfeitamente a expuls\u00e3o\u201d, declarou o l\u00edder sportinguista em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua expuls\u00e3o e comentando as not\u00edcias que dizem que as raz\u00f5es para a decis\u00e3o do \u00e1rbitro seriam declara\u00e7\u00f5es de Bruno de Carvalho apelidando de corruptos aos \u00e1rbitros.", "title": "Bruno de Carvalho: \u201cPercebo perfeitamente o ter sido expulso\u201d", "tag": "desporto", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/bruno-de-carvalho-percebo-perfeitamente-o-ter-sido-expulso-1720925", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1027043?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-20-2016", "lead": "A chave vencedora do concurso 006/2016 do Totoloto, sorteada nesta quarta-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 10 - 21 - 39 - 43 - 49. O n\u00famero da sorte \u00e9 o 11.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/totoloto-chave-do-concurso-0062016-1720924", "title": "Totoloto: Chave do Concurso 006/2016", "tag": "sociedade"}, {"lead": "\u201cA Europa est\u00e1 raqu\u00edtica\u201d, queixa-se Fortunato Frederico, o r\u00e1pido cicerone que mostra a sua f\u00e1brica, a Kyaia, a Ant\u00f3nio Sampaio da N\u00f3voa. O nome pode n\u00e3o dizer muito, mas as marcas que produz fazem dele o mais bem sucedido empres\u00e1rio portugu\u00eas do cal\u00e7ado: Fly London, Camel Active.", "title": "\u201cMarcelo j\u00e1 negou nesta campanha mais vezes Pedro do que Pedro negou Cristo\u201d", "tag": "politica", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-ja-negou-nesta-campanha-mais-vezes-pedro-do-que-pedro-negou-cristo-1720922", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027039?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mesmo sem dois dos elementos do seu letal tridente atacante, o Barcelona n\u00e3o sentiu dificuldades para bater o Athletic Bilbau (1-2), na primeira m\u00e3o dos quartos-de-final da Ta\u00e7a do Rei. Messi foi poupado por raz\u00f5es f\u00edsicas e Su\u00e1rez ficou de fora a cumprir castigo, mas a equipa de Luis Enrique conseguiu construir uma vantagem confort\u00e1vel no marcador ainda na primeira parte. S\u00f3 que os bascos n\u00e3o baixaram os bra\u00e7os e, j\u00e1 perto do final da partida, pregaram alguns sustos aos catal\u00e3es, com Aduriz a aproveitar um deles para reduzir a diferen\u00e7a.", "title": "N\u00e3o houve Messi, nem Su\u00e1rez mas tamb\u00e9m n\u00e3o houve problema para o Bar\u00e7a", "tag": "desporto", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/nao-houve-messi-nem-suarez-mas-tambem-nao-houve-problema-para-o-barca-1720921", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027034?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PS, que requerera o debate de urg\u00eancia no Parlamento sobre combate \u00e0 pobreza, n\u00e3o levou nenhuma proposta nova. Antes descreveu o que considera ter sido o impacto das pol\u00edticas do Governo anterior \u2014 \u201cEm cada m\u00eas de governa\u00e7\u00e3o PSD/CDS houve mais cinco mil pobres, dois mil dos quais crian\u00e7as e jovens\u201d, disse, logo a abrir, o deputado Jo\u00e3o Galamba \u2014 e explicou por que \u00e9 que acha que o Executivo de Ant\u00f3nio Costa \u00e9 o \u201cGoverno do desempobrecimento nacional\u201d, express\u00e3o usada por outro deputado socialista, Tiago Barbosa Ribeiro. \u201c\u00c9 s\u00f3 demagogia!\u201d \u2014 gritou-se na bancada da oposi\u00e7\u00e3o.", "title": "Pobreza no Parlamento: uns anunciam o \u201cdesempobrecimento nacional\u201d, outros falam de \u201cdemagogia\u201d", "tag": "sociedade", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/pobreza-no-parlamento-uns-anunciam-o-desempobrecimento-nacional-outros-falam-de-demagogia-1720920", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1007926?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A an\u00e1lise realizada pela Autoridade Tribut\u00e1ria e Aduaneira (AT) \u00e0 situa\u00e7\u00e3o fiscal das grandes fortunas \u2013 abrangendo um universo de 240 contribuintes com mais de 25 milh\u00f5es de euros em patrim\u00f3nio e/ou cinco milh\u00f5es de euros de rendimentos \u2013 levaram o fisco a apertar o controlo sobre quatro dezenas de indiv\u00edduos ou empresas no ano passado. As averigua\u00e7\u00f5es limitaram-se essencialmente \u00e0 esfera das empresas relacionadas no universo destes contribuintes, porque continua a haver obst\u00e1culos pelo caminho.", "title": "An\u00e1lise a 240 fortunas levou Fisco a ac\u00e7\u00f5es de controlo sobre 44 casos", "tag": "economia", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/fisco-apertou-controlo-sobre-quatro-dezenas-de-contribuintes-ricos-1720903", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027001?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Queda de Wall Street traz todos os \u201csinais\u201d do filme de prest\u00edgio a apontar para os \u00d3scares \u2013 tema s\u00e9rio e actual (as ra\u00edzes da recess\u00e3o e a desigualdade econ\u00f3mica entre os 99% e os 1%), elenco de luxo com actores reconhecidos, adapta\u00e7\u00e3o de um best-seller de n\u00e3o fic\u00e7\u00e3o. Excepto um: quem realiza \u00e9 Adam McKay, c\u00famplice de Will Ferrell e realizador desse pequeno cl\u00e1ssico da com\u00e9dia americana moderna que \u00e9 As Corridas Loucas de Ricky Bobby (2006). O que ele faz \u00e9 precisamente uma com\u00e9dia \u2013 mal-disposta, amarga, escarninha, c\u00ednica, mas uma com\u00e9dia na mesma, a apontar o dedo \u00e0 epidemia de gan\u00e2ncia e \u00e0 corrida ao dinheiro f\u00e1cil da \u00faltima d\u00e9cada, s\u00e1tira verrinosa do capitalismo selvagem levada a cem \u00e0 hora e propulsionada pela incredulidade, pela frustra\u00e7\u00e3o, pela injusti\u00e7a e pela raiva. O cora\u00e7\u00e3o de McKay est\u00e1 no s\u00edtio certo, e os seus actores d\u00e3o-lhe corpo com igual empenho, mas o filme nem sempre gere da melhor maneira essa energia e por vezes parece ficar ali a rodar em seco \u2013 o que n\u00e3o lhe tira valor nem interesse, mas lhe d\u00e1 um verniz de chico-espertice (igual exactamente ao que denuncia\u2026) que era desnecess\u00e1rio.", "title": "As corridas loucas do capitalismo selvagem", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/as-corridas-loucas-do-capitalismo-selvagem-1720836", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026882?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Derrotar uma advers\u00e1ria do \"top-10\" n\u00e3o \u00e9 nada de novo para Daria Gavrilova. Foram as vit\u00f3rias sobre Maria Sharapova, Ana Ivanovic e Lucie Safarova que a revelaram ao mundo do t\u00e9nis em 2015, ano em que subiu do 233.\u00ba para o 36.\u00ba lugar do ranking, merecendo o pr\u00e9mio de Revela\u00e7\u00e3o do Ano da WTA. Nascida h\u00e1 21 anos em Moscovo, Gavrilova radicou-se na Austr\u00e1lia devido ao namoro com o tenista Luke Saville e estreou-se no major australiano em 2015 com um wild-card, ganho um m\u00eas antes no torneio de pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o. Pelo segundo ano no quadro principal do Open da Austr\u00e1lia, mas pela primeira vez com o passaporte australiano no saco, Gavrilova aproveitou bem o apoio dos compatriotas para vencer Petra Kvitova, actual n\u00famero sete do ranking.", "title": "Daria Gavrilova \u00e9 a nova estrela australiana", "tag": "desporto", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/daria-gavrilova-e-a-nova-estrela-australiana-1720918", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1027033?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O coreano Hong Sangsoo \u00e9 talvez o mais prol\u00edfero dos realizadores contempor\u00e2neos \u2013 16 filmes em 18 anos, ainda um acaba de estrear j\u00e1 o seguinte est\u00e1 em rodagem \u2013 e o espectador portugu\u00eas parte em desvantagem para apreciar o seu cinema econ\u00f3mico e caseirinho. \u00c9 uma obra que tanto mais sentido faz quanto mais filmes se conhecerem, devido \u00e0s refer\u00eancias, varia\u00e7\u00f5es e recorr\u00eancias comuns entre os v\u00e1rios t\u00edtulos. Ora, mesmo sendo um bom \u201ccart\u00e3o de visita\u201d para quem n\u00e3o conhece Hong, S\u00edtio Certo, Hist\u00f3ria Errada \u00e9 apenas o seu terceiro filme estreado entre n\u00f3s (mesmo em festivais a sua presen\u00e7a n\u00e3o tem sido regular), o que quer dizer que parte da gra\u00e7a se esbate. \u00c9 mais uma com\u00e9dia de enganos doce-amarga em tom de varia\u00e7\u00e3o narrativa Resnaisiana, um jogo de sedu\u00e7\u00e3o entre um realizador ma\u00e7ado e uma pintora sincera, que \u201cdesvia\u201d para duas direc\u00e7\u00f5es diferentes consoante a bebedeira dele d\u00ea para a mentira ou para a verdade. E confirma Hong como um cineasta para quem o que interessa verdadeiramente s\u00e3o os pequenos momentos a que mais ningu\u00e9m presta aten\u00e7\u00e3o e que acabam por fazer a diferen\u00e7a na nossa vida.", "title": "E depois da bebedeira", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/e-depois-da-bebedeira-1720834", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026879?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A entrada em 2016 est\u00e1 a ser particularmente aziaga para o FC Porto. Depois de terem trocado de treinador e de terem perdido terreno na luta pelo t\u00edtulo, os \u201cdrag\u00f5es\u201d tornaram nesta quarta-feira o balan\u00e7o deste ano civil num retrato especialmente negativo, ao serem eliminados da Ta\u00e7a da Liga. Em Famalic\u00e3o, consumou-se o fim do reinado a prazo de Rui Barros com uma derrota por 1-0.", "title": "Fim de ciclo para Rui Barros e para o FC Porto na Ta\u00e7a da Liga", "tag": "desporto", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-porto-eliminado-da-taca-da-liga-1720916", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a00b1a0cf2c02f9760a82c/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-20-2016", "lead": "A presidente e fundadora da associa\u00e7\u00e3o SOL, Teresa Almeida, morreu nesta quarta-feitra, aos 69 anos, na sua casa em Lisboa, v\u00edtima de cancro, adiantou \u00e0 Lusa a direc\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o de apoio a crian\u00e7as infectadas com o v\u00edrus da sida.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/morreu-teresa-almeida-presidente-da-associacao-sol-1720915", "title": "Morreu Teresa Almeida, presidente da associa\u00e7\u00e3o SOL", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Ettore Scola,", "title": "Ettore Scola (1931-2016) O cineasta do amor por It\u00e1lia", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ettore-scola--o-cineasta-do-amor-por-italia-1720890", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027029?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jo\u00e3o Maria Pontes jogou no \u00faltimo fim-de-semana o seu primeiro torneio oficial em mais de seis meses, desde que soube, em Julho, que tinha um tumor no c\u00e9rebro de grau 1. Foi no 1.\u00ba Torneio do Circuito FPG, que decorreu no percurso Sir Henry Cotton (par-73) do Penina Hotel & Golf Resort, perto de Portim\u00e3o, no Algarve.\u00a0", "title": "\u201cJ\u00e1 estou a planear o Internacional de Portugal\u201d", "tag": "desporto", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ja-estou-a-planear-o-internacional-de-portugal-1720923", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027042?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Toda a obra de Charlie Kaufman \u00e9 uma anomalia no actual cinema americano \u2013 o trabalho do argumentista de Queres Ser John Malkovich? ou O Despertar da Mente \u00e9 uma constante mise en ab\u00eeme existencialista sobre o que faz de n\u00f3s indiv\u00edduos num mundo que parece apostar no conformismo. Esse tema recorrente atinge o pico de cristaliza\u00e7\u00e3o em Anomalisa, segunda passagem de Kaufman atr\u00e1s de c\u00e2mara, sobre a crise de consci\u00eancia de um especialista em \u201coptimizar o servi\u00e7o ao cliente\u201d. Sem saber o que fazer da vida, Michael Stone percebe estar preso numa ratoeira que ele pr\u00f3prio criou, at\u00e9 ao momento em que, numa viagem de trabalho como as outras, encontra Lisa uma jovem que lhe parece abrir portas para mudar de vida. Uma anomalia como ele \u2013 uma Anomalisa.", "title": "O ataque dos clones", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-ataque-dos-clones-1720832", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026875?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pol\u00edcia tunisina usou g\u00e1s lacrimog\u00e9neo e canh\u00f5es de \u00e1gua para fazer dispersar os manifestantes em Kasserine, uma cidade pobre no centro do pa\u00eds, agitada por motins provocados pela morte de um jovem desempregado.", "title": "Manifestantes em confrontos com a pol\u00edcia na Tun\u00edsia ap\u00f3s morte de desempregado", "tag": "mundo", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/manifestantes-em-confrontos-com-a-policia-na-tunisia-apos-morte-de-desempregado-1720912", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027005?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A devolu\u00e7\u00e3o das subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias dos pol\u00edticos entrou na campanha das presidenciais e Maria de Bel\u00e9m ficou debaixo dos holofotes medi\u00e1ticos por ter subscrito o pedido de fiscaliza\u00e7\u00e3o da constitucionalidade \u00e0 norma do Or\u00e7amento do Estado para 2015, juntamente com mais 29 deputados do PS e do PSD. E que efeito \u00e9 que esta quest\u00e3o tem na sua candidatura? Foi isso que o P\u00daBLICO quis saber.", "title": "Impacto das subven\u00e7\u00f5es na campanha de Bel\u00e9m atenuado pela morte de Almeida Santos", "tag": "politica", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/impacto-das-subvencoes-na-campanha-de-belem-atenuado-pela-morte-de-almeida-santos-1720911", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a00a140cf26549ed4108dc/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "No Parlamento impera um sil\u00eancio entre os deputados que subscreveram o pedido de fiscaliza\u00e7\u00e3o que levou o Tribunal Constitucional a \u201cchumbar\u201d a norma o or\u00e7amento\u00a0para 2015 que fazia depender as subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias dos rendimentos dos benefici\u00e1rios (condi\u00e7\u00e3o de recursos).", "title": "Alberto Martins defende \u201cjusti\u00e7a\u201d do TC na devolu\u00e7\u00e3o das subven\u00e7\u00f5es", "tag": "politica", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/alberto-martins-defende-justica-do-tc-na-devolucao-das-subvencoes-1720902", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/804905?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "E se de repente o mexicano Alejandro Gonz\u00e1lez I\u00f1\u00e1rritu tivesse descoberto o poder e o valor do sil\u00eancio e da quietude, a capacidade de contar uma hist\u00f3ria de modo directo e despojado, sem cair nos excessos ostensivos que o tornaram num dos realizadores mais polarizadores do cinema contempor\u00e2neo? Durante os primeiros 45 minutos de O Renascido, \u00e9 mais do que leg\u00edtimo esper\u00e1-lo, \u00e9 at\u00e9 poss\u00edvel. A hist\u00f3ria do batedor tra\u00eddo, deixado \u00e0 morte no inverno rigoroso do Wyoming no s\u00e9culo XIX mas que sobrevive para regressar \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o em busca de vingan\u00e7a, come\u00e7a de modo assinalavelmente equilibrado. De um lado, uma vis\u00e3o gloriosamente pante\u00edsta e m\u00edstica, neo-p\u00f3s-Malickiana, de uma natureza ainda em bruto, extraordinariamente fotografada por Emmanuel Lubezki. Do outro, uma narrativa inteiramente moldada por essa natureza, pelas condi\u00e7\u00f5es do tempo e do terreno, com qualquer coisa de endurance t\u00e1ctil e Herzogiana (muito se pode falar da rodagem em exteriores, a verdade \u00e9 que essa realidade transparece nas imagens).", "title": "Olha que bem que eu filmo", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/olha-que-bem-que-eu-filmo-1720830", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026865?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial C\u00e2ndido Ferreira considerou nesta quarta-feira que o Presidente da Rep\u00fablica deve ser um \u00e1rbitro, devendo n\u00e3o s\u00f3 cumprir a Constitui\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m aprofund\u00e1-la, pois aponta o caminho que deve ser a preocupa\u00e7\u00e3o constante dos portugueses.", "title": "C\u00e2ndido Ferreira defende que Presidente deve aprofundar a Constitui\u00e7\u00e3o", "tag": "politica", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/candido-ferreira-defende-que-presidente-deve-aprofundar-a-constituicao-1720901", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026111?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "At\u00e9 no munic\u00edpio que h\u00e1 mais de 30 anos \u00e9 governado por executivos comunistas e acolhe a \"Festa do Avante!\", Seixal, h\u00e1 quem vote Marcelo Rebelo de Sousa, \"o candidato da direita\", segundo o concorrente do PCP, Edgar Silva.", "title": "Tamb\u00e9m h\u00e1 \"Marcelos\" no \"comunist\u00e3o\" Seixal", "tag": "politica", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/tambem-ha-marcelos-no-comunistao-seixal-1720900", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1009523?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c0 sexta edi\u00e7\u00e3o, a inf\u00e2ncia. A inf\u00e2ncia de Robert Tucker, filho de uma fam\u00edlia cat\u00f3lica da classe oper\u00e1ria em Liverpool. \u00c9 a inf\u00e2ncia do cineasta brit\u00e2nico Terence Davies, nascido numa fam\u00edlia da classe oper\u00e1ria de Liverpool em 1945, porque Robert Tucker \u00e9 o seu alter-ego em Children, Madonna and Child e Death and Transfiguration, a trilogia com que o Cortex, Festival de Curtas-Metragens de Sintra, se inaugura (a 16 de Fevereiro, decorrendo at\u00e9 21).", "title": "A trilogia de Terence Davies na abertura do Cortex", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-trilogia-de-terence-davies-na-abertura-do-cortex-1720816", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026827?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A morte de Nuno Teot\u00f3nio Pereira, nesta quarta-feira aos 93 anos, encerra uma das fases mais her\u00f3icas da arquitectura portuguesa. Militante anti-fascista, crist\u00e3o progressista, moderno convicto, cultor da arquitectura popular, Teot\u00f3nio Pereira foi a face mais vis\u00edvel de uma profiss\u00e3o que se empenhou socialmente e de forma revolucion\u00e1ria, sem necessitar de abdicar de \u201cser arquitecto\u201d, isto \u00e9, recorrendo ao desenho, ao projecto e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o.", "title": "Nuno Teot\u00f3nio Pereira (1922-2016): a morte de um militante arquitecto", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/nuno-teotonio-pereira-19222016-a-morte-de-um-militante-arquitecto-1720894", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026997?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-20-2016", "lead": "Tive o privil\u00e9gio de conviver com o Nuno Teot\u00f3nio Pereira durante mais de 25 anos e de descobrir o arquitecto que mudou a arquitectura portuguesa. Mas tamb\u00e9m de desvendar o homem generoso, justo e desassombrado que se bateu pelas causas sociais. Constru\u00edmos uma amizade intensa, solid\u00e1ria, feita de lealdade e admira\u00e7\u00e3o. Em 2005, quando o Nuno me convidou para ser madrinha do ", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/nuno-teotonio-pereira-um-realismo-sem-precedentes-na-arquitectura-e-na-vida-1720895", "title": "Nuno Teot\u00f3nio Pereira, um realismo sem precedentes na arquitectura e na vida", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "Chamaram-lhe informalmente Nono Planeta e anunciaram esta quarta-feira a sua poss\u00edvel exist\u00eancia no nosso sistema solar, muito para l\u00e1 de Plut\u00e3o (que em 2006 foi despromovido do estatuto de planeta e passou a planeta-an\u00e3o). O Nono Planeta, segundo a equipa de astr\u00f3nomos do Instituto de Tecnologia da Calif\u00f3rnia (nos EUA) que fez o an\u00fancio, tem dez vezes a massa da Terra e est\u00e1 t\u00e3o longe do Sol que demora 10.000 a 20.000 anos a completar uma \u00f3rbita \u00e0 nossa estrela.", "title": "Anunciado Nono Planeta para l\u00e1 de Plut\u00e3o", "tag": "ciencia", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/anunciado-nono-planeta-para-la-de-plutao-1720898", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026996?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A empresa \u00c1guas P\u00fablicas do Alentejo, SA (AgdA) vai investir cerca de 5 milh\u00f5es de euros na constru\u00e7\u00e3o de uma nova Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1guas Residuais em Beja. Foi dimensionada para tratar diariamente 5000 metros c\u00fabicos de \u00e1guas residuais produzidas por cerca de 31 mil habitantes, a totalidade da popula\u00e7\u00e3o da capital do Baixo Alentejo.", "title": "Nova ETAR de Beja vai custar cerca de 5 milh\u00f5es de euros", "tag": "local", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/nova-etar-de-beja-vai-custar-cerca-de-5-milhoes-de-euros-1720866", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/716545?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Arouca e Pa\u00e7os de Ferreira empataram nesta quarta-feira (1-1), em jogo da 2.\u00aa jornada do grupo C da Ta\u00e7a da Liga, e, com apenas um ponto cada, j\u00e1 n\u00e3o podem ambicionar a passagem \u00e0 pr\u00f3xima fase.", "title": "Arouca e Pa\u00e7os de Ferreira empatam e est\u00e3o fora da Ta\u00e7a da Liga", "tag": "desporto", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/arouca-e-pacos-de-ferreira-empatam-e-estao-fora-da-taca-da-liga-1720896", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026993?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "At\u00e9 quando vai Fran\u00e7a viver sob estado de emerg\u00eancia? Fala-se muito sobre se o Presidente Fran\u00e7ois Hollande o ir\u00e1 prolongar para al\u00e9m da data-limite de 26 de Fevereiro, e talvez l\u00e1 para o Ver\u00e3o, a pensar no campeonato europeu de futebol de 2016 em Fran\u00e7a, em Junho e Julho, um evento de alto risco\u2026 A prever isto, a Liga dos Direitos do Homem apelou ao Conselho de Estado para pedir a suspens\u00e3o do estado de emerg\u00eancia, declarado ap\u00f3s os atentados de 13 de Novembro em Paris.", "title": "Legalidade do estado de emerg\u00eancia contestada em Fran\u00e7a", "tag": "mundo", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/legalidade-do-estado-de-emergencia-contestada-em-franca-1720880", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026992?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ricardo Santos venceu a 10 de Dezembro o \u00faltimo torneio do ano no Algarve Pro Golf Tour em San Lorenzo e nos tr\u00eas primeiros torneios de 2016 terminou sempre nos 10 primeiros. No \u00faltimo, o Palmares Classic, que se jogou ontem e hoje nos percurso Alvor-Lagos (par-72) do Onyria Palmares Golf & Beach Resort, foi quarto classificado isolado, com voltas de 70-68, para um total de 137 (-6), o que o deixou a dois shots de se juntar a Tyler Hogarty e Jordan Smith no play-off, que foi ganho pelo primeiro.\u00a0", "title": "A jogar em casa, Ricardo Santos coleciona top 10\u2019s", "tag": "desporto", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-jogar-em-casa-ricardo-santos-coleciona-top-10s-1720914", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027028?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foram muitos, rasgados e eloquentes os elogios que Ant\u00f3nio de Almeida Santos recebeu esta quarta-feira de todos os partidos na Assembleia da Rep\u00fablica, numa evoca\u00e7\u00e3o que trouxe alguma emo\u00e7\u00e3o ao plen\u00e1rio e\u00a0a que assistiu nas galerias a fam\u00edlia do presidente honor\u00e1rio do PS, cuja cerim\u00f3nia f\u00fanebre acontecera pouco antes.", "title": "Parlamento homenageou o \u201cdemocrata exemplar\u201d e \"cavalheiro da pol\u00edtica\"", "tag": "politica", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/parlamento-homenageou-o-democrata-exemplar-e-cavalheiro-da-politica-1720884", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026995?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A poucos dias das elei\u00e7\u00f5es, Marcelo Rebelo de Sousa prefere o optimismo do que antecipar m\u00e1s not\u00edcias quanto ao Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016. Fala em \u201cesperan\u00e7a\u201d de que tudo corra bem e no \u201cequil\u00edbrio\u201d que o Governo ter\u00e1 de fazer entre as exig\u00eancias dos partidos que o apoiam e as press\u00f5es de Bruxelas. O momento parece ser o de desdramatizar.", "title": "Marcelo \u201cesperan\u00e7ado\u201d de que n\u00e3o haja problemas com o OE", "tag": "politica", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-esperancado-de-que-nao-haja-problemas-com-o-oe-1720891", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026986?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, manifestou-se tranquilo nesta quarta-feira com a reac\u00e7\u00e3o dos mercados \u00e0 pol\u00edtica econ\u00f3mica do seu Governo e afirmou estar confiante num acordo com a Uni\u00e3o Europeia sobre o Or\u00e7amento do Estado para 2016.", "title": "Costa \u201ctranquilo\u201d com os mercados e \u201cconfiante\u201d num acordo com Bruxelas", "tag": "economia", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/costa-tranquilo-com-os-mercados-e-confiante-num-acordo-com-bruxelas-1720893", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026984?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 mais ou menos 150 anos, os pescadores da zona de Vieira de Leiria e depois de mais ao Norte, come\u00e7aram a migrar para o sul, fugindo dos mares revoltos de invernos e procurando sustento nas \u00e1guas calmas do Tejo, onde abundavam esp\u00e9cies como o S\u00e1vel, enguia e a Lampreia. Muitos come\u00e7aram a viver nas margens do rio, dormindo muitas vezes nos barcos e foram com o tempo constru\u00eddo pequenas casas, estes \"n\u00f3madas do rio\" como Alves Redol lhes chamava, criaram assim aldeias, com casas edificadas em cimas de pilares e pintadas de cores garridas. Estas aldeias \"Avieiras\" chegaram a ser no Rio Tejo mais de 80 nos anos 80, hoje restam apenas algumas.", "title": "Ensopado de enguias", "tag": "sociedade", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ensopado-de-enguias-1721710", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201601/ed20-(1)53547.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "Em Fevereiro do ano passado, no epis\u00f3dio em que o programa Saturday Night Live comemorou o 40.\u00ba anivers\u00e1rio, a ex-governadora do Alasca Sarah Palin levantou-se da plateia e perguntou ao comediante Jerry Seinfeld quanto \u00e9 que os produtores estariam dispostos a pagar se ela se candidatasse \u00e0 Casa Branca em 2016. \"Nenhuma quantia seria suficiente\", respondeu Seinfeld, desvalorizando esse cen\u00e1rio com ironia. \"E se eu escolhesse Donald Trump como meu parceiro na corrida?\", perguntou Palin, como se estivesse a atirar aos humoristas um delicioso rebu\u00e7ado. \"Sarah, agora est\u00e1s a tentar seduzir-nos, isso n\u00e3o \u00e9 nada simp\u00e1tico da tua parte!\"", "title": "Palin junta-se a Trump para \"dar um pontap\u00e9 no rabo do Estado Isl\u00e2mico\"", "tag": "mundo", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/palin-juntase-a-trump-para-dar-um-pontape-no-rabo-do-estado-islamico-1720887", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026978?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A competi\u00e7\u00e3o \u00e9 global e, na luta pela capta\u00e7\u00e3o de receitas, os grandes contribuintes s\u00e3o um alvo apetec\u00edvel. A directora-geral da Autoridade Tribut\u00e1ria e Aduaneira (AT), Helena Borges, garante que o fisco est\u00e1 a trabalhar para identificar os contribuintes com patrim\u00f3nio e rendimentos mais elevados que possam aproveitar as malhas da lei para pagar menos impostos, mas avisa que a quest\u00e3o \u00e9 mais complexa do que parece por causa da competi\u00e7\u00e3o fiscal internacional.", "title": "Todos os pa\u00edses na Europa \u201cdisputam os grandes contribuintes\u201d", "tag": "economia", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/todos-os-paises-na-europa-disputam-os-grandes-contribuintes-1720886", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026977?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No meio de um ambiente negativo nos mercados mundiais, com diversas bolsas perto de fazer de Janeiro um dos meses com pior desempenho de sempre, a desconfian\u00e7a dos investidores em rela\u00e7\u00e3o ao sector banc\u00e1rio do Sul da Europa continua a penalizar fortemente Portugal, com os efeitos a fazerem-se sentir tamb\u00e9m nas taxas de juro da d\u00edvida p\u00fablica.", "title": "Mercados mundiais em crise, Portugal entre os mais afectados", "tag": "economia", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/mercados-mundiais-em-crise-portugal-entre-os-mais-afectados-1720885", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026979?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em Portugal, o mercado de fus\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es atingiu um pico de quatro anos em 2015, com as empresas espanholas a assumirem o papel de maiores investidores.", "title": "Espanh\u00f3is foram os mais activos no mercado nacional de fus\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es em 2015", "tag": "economia", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/espanhois-continuam-a-ser-os-mais-activos-no-mercado-de-fusoes-e-aquisicoes-1720881", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026975?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Tribunal Constitucional, Joaquim de Sousa Ribeiro, afirma que o que esteve em causa na decis\u00e3o das subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias dos pol\u00edticos foi \"a tutela de confian\u00e7a\", considerando que este regime \"n\u00e3o est\u00e1 blindado\".", "title": "Presidente do TC diz que regime das subven\u00e7\u00f5es dos pol\u00edticos n\u00e3o \u00e9 intoc\u00e1vel", "tag": "politica", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/presidente-do-tc-diz-que-regime-das-subvencoes-dos-politicos-nao-e-intocavel-1720883", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/796672?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-20-2016", "lead": "A vida de algumas pessoas \u00e9 maior do que elas. A palavra, a obra e os gestos que v\u00e3o inscrevendo na hist\u00f3ria dos dias ajudam a entender o porqu\u00ea desse salto qualitativo entre o que viveram \u2013 o que foram \u2013 e o significado, o impacte da sua vida em n\u00f3s. Podem encontrar-se explica\u00e7\u00f5es de v\u00e1ria ordem e em diversos planos, mas h\u00e1 um qualquer irredut\u00edvel mist\u00e9rio neste ganho de dimens\u00e3o. S\u00e3o raras as pessoas cuja vida tem este lastro. S\u00e3o muito raras. O Nuno Teot\u00f3nio Pereira foi (\u00e9) uma delas.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/coisas-que-o-nuno-talvez-nao-saiba-1720877", "title": "Coisas que o Nuno talvez n\u00e3o saiba\u2026", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "As 30 casas que a C\u00e2mara de Lisboa levou a concurso na 9.\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Programa Renda Convencionada, por valores entre os 170 e os 539 euros, est\u00e3o a ser disputadas por mais de 700 candidatos. O sorteio que ditar\u00e1 a quem ser\u00e3o atribu\u00eddos os fogos realiza-se na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira.", "title": "Mais de 700 pessoas concorreram a 30 casas da C\u00e2mara de Lisboa", "tag": "local", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/mais-de-700-pessoas-concorreram-a-30-casas-da-camara-de-lisboa-1720860", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026944?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O conselho metropolitano de Lisboa discute, nesta quinta-feira, uma proposta para que o Governo reveja a legisla\u00e7\u00e3o das estradas nacionais, isentando os munic\u00edpios de pagarem taxas pelos servi\u00e7os relacionados com infra-estruturas de \u00e1gua e saneamento e res\u00edduos.", "title": "Conselho metropolitano de Lisboa discute isen\u00e7\u00e3o de taxas em obras nas estradas", "tag": "local", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/conselho-metropolitano-de-lisboa-discute-isencao-de-taxas-em-obras-nas-estradas-1720878", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/712952?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O campe\u00e3o portugu\u00eas Benfica perdeu nesta quarta-feira com o Istambul BBSK, por 3-1, na Turquia, em encontro da primeira m\u00e3o dos oitavos-de-final da Ta\u00e7a Challenge de voleibol, disputado no Haldun Alagas Sports Complex, em Istambul.", "title": "Benfica perde nos \"oitavos\" da Ta\u00e7a Challenge de voleibol", "tag": "desporto", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-perde-nos-oitavos-da-taca-challenge-de-voleibol-1720876", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026972?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tr\u00eas arguidos foram nesta quarta-feira condenados pelo Tribunal da Guarda a penas de pris\u00e3o efectiva no \u00e2mbito de um processo de contrabando de tabaco, que envolvia 36 pessoas singulares e seis empresas.\u00a0Um dos arguidos foi condenado a quatro anos e nove meses de pris\u00e3o efectiva, outro a quatro anos e o terceiro a tr\u00eas anos e dez meses pelos crimes de contrabando qualificado e contrabando de circula\u00e7\u00e3o qualificado.", "title": "Tr\u00eas pessoas condenadas a pris\u00e3o efectiva por contrabando de tabaco", "tag": "sociedade", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/tribunal-da-guarda-condena-tres-pessoas-a-prisao-efectiva-por-contrabando-de-tabaco-1720874", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026959?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Elisabete Gon\u00e7alves, 44 anos, costuma estar \u00e0 porta do jardim da Estrela, em Lisboa, com o carrinho de castanhas. Nesta quarta-feira, h\u00e1 mais movimento, carros que chegam e partem, gente conhecida da televis\u00e3o, curiosos. \u00c0s 13h ouvem-se os sinos na Bas\u00edlica, pouco depois palmas, a urna est\u00e1 a sair. Novamente mais aplausos quando o carro funer\u00e1rio passa pela Assembleia da Rep\u00fablica. A cerim\u00f3nia s\u00f3 acaba no cemit\u00e9rio do Alto de S\u00e3o Jo\u00e3o. Foram muitas as figuras da pol\u00edtica nacional e tamb\u00e9m simples curiosos que marcaram presen\u00e7a no funeral do hist\u00f3rico socialista Almeida Santos.", "title": "Pol\u00edticos e curiosos despediram-se de Almeida Santos num dia de sol", "tag": "politica", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/politicos-e-curiosos-despediramse-de-almeida-santos-num-dia-de-sol-1720863", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/547618?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comunidade Intermunicipal da Regi\u00e3o de Coimbra (CIM/RC) exigiu esta quarta-feira a moderniza\u00e7\u00e3o urgente do sistema de alerta de cheia, na sequ\u00eancia das inunda\u00e7\u00f5es registadas a semana passada, com a subida das \u00e1guas do rio Mondego. Entre outras consequ\u00eancias, as cheias deixaram parcialmente submerso o Mosteiro de Santa-Clara-a-Velha, que teve que ser fechado ao p\u00fablico.", "title": "Munic\u00edpios da regi\u00e3o de Coimbra exigem moderniza\u00e7\u00e3o do sistema de alerta de cheias", "tag": "local", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/municipios-da-regiao-de-coimbra-exigem-modernizacao-do-sistema-de-alerta-de-cheias-1720871", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026483?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As vendas da Sonae cresceram 0,7% em 2015, para 4850 milh\u00f5es de euros, num ano em o grupo continuou a refor\u00e7ar a aposta na internacionaliza\u00e7\u00e3o, com a entrada em oito novos pa\u00edses, revelou a empresa em comunicado divulgado esta quarta-feira.", "title": "Vendas de retalho da Sonae cresceram 0,7% para 4850 milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/vendas-de-retalho-da-sonae-cresceram-07-para-4850-milhoes-1720870", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/757168?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro inaugurou esta quarta-feira o Museu do Campo de Concentra\u00e7\u00e3o do Tarrafal, Cabo Verde, fazendo um discurso em que enalteceu os lutadores pelas independ\u00eancias africanas e defendeu a tese de que s\u00f3 \u00e9 livre quem os outros liberta.", "title": "\"Nunca, mas nunca mais, novos tarrafais\", apela Ant\u00f3nio Costa", "tag": "politica", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/nunca-mas-nunca-mais-novos-tarrafais-apela-antonio-costa-1720867", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026957?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Moreirense e Nacional empataram nesta quarta-feira a zero, em jogo da 2.\u00aa jornada do grupo B da Ta\u00e7a da Liga, que coloca os madeirenses fora da corrida e obriga os minhotos a ganhar ao Benfica.", "title": "Empate no Minho deixa Nacional de fora da Ta\u00e7a da Liga", "tag": "desporto", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/empate-no-minho-deixa-nacional-de-fora-da-taca-da-liga-1720869", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026956?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando o Sporting de Braga subiu ao relvado do Est\u00e1dio do Mar, nesta quarta-feira, em Matosinhos, para defrontar o Leix\u00f5es, em jogo da segunda jornada da Ta\u00e7a da Liga, estava avisado pelo que tinha sucedido na v\u00e9spera a Benfica e Sporting \u2014 os \u201cencarnados\u201d venceram um dos \u00faltimos classificados da II Liga pela margem m\u00ednima e os \u201cverde-e-brancos\u201d foram mesmo derrotados no terreno do Portimonense, outra equipa da II Liga. Mas os bracarenses n\u00e3o facilitaram e, apesar do mau estado do relvado, venceram de forma concludente o Leix\u00f5es, por 4-0. Os \u201carsenalistas\u201d v\u00e3o agora decidir, em Vila do Conde, com o Rio Ave, o acesso \u00e0s meias-finais da competi\u00e7\u00e3o, bastando-lhe o empate.", "title": "Sp. Braga goleia Leix\u00f5es e lidera o Grupo D", "tag": "desporto", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sp-braga-goleia-leixoes-e-lidera-o-grupo-d-1720868", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026955?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tr\u00eas opera\u00e7\u00f5es da PSP realizadas no Porto e em Gaia, entre ter\u00e7a e quarta-feira, resultaram na deten\u00e7\u00e3o de sete pessoas por suspeita de tr\u00e1fico de droga. Ao in\u00edcio da noite de ter\u00e7a-feira, no bairro de Francos, no Porto, dois homens, ambos desempregados, com 40 e 49 anos, foram detidos com nove doses de hero\u00edna e 3083 doses de coca\u00edna na sua posse. Al\u00e9m da droga, as for\u00e7as policiais tamb\u00e9m apreenderam uma quantia de 173 euros.", "title": "PSP deteve sete pessoas por tr\u00e1fico de droga no Porto e em Gaia", "tag": "local", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/varias-detencoes-realizadas-contra-o-trafico-de-droga-no-porto-e-em-gaia-1720858", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/393973?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Manuel Bissopo, secret\u00e1rio-geral e deputado do principal partido da oposi\u00e7\u00e3o mo\u00e7ambicana, a Renamo, foi hospitalizado em estado grave esta quarta-feira, na Beira, depois de ter sido alvejado, disse o porta-voz do partido \u00e0 AFP.", "title": "Secret\u00e1rio-geral da Renamo ferido a tiro com gravidade na Beira", "tag": "mundo", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/secretariogeral-da-renamo-ferido-com-gravidade-na-beira-1720865", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026953?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente e fundador do grupo Altice afirmou nesta quarta-feira em Aveiro que o grupo est\u00e1 a olhar com interesse para o panorama dos media em Portugal, admitindo a inten\u00e7\u00e3o de integrar alguns activos no seu portfolio. \u00c0 margem da cerim\u00f3nia de inaugura\u00e7\u00e3o do \"Altice Labs\", o centro de investiga\u00e7\u00e3o do grupo que vem substituir a actual PT Inova\u00e7\u00e3o, Patrick Drahi explicou que essa \u00e9 uma estrat\u00e9gia do\u00a0grupo, e que \u00e9 praticada em cada um dos 15 pa\u00edses em que est\u00e1 presente. \"Quando a Altice tem lugares de lideran\u00e7a no sector das telecomunica\u00e7\u00f5es, o primeiro ou o segundo lugar, ela \u00e9 tamb\u00e9m propriet\u00e1ria de activos de media. Em Portugal a PT \u00e9 l\u00edder, n\u00e3o h\u00e1 raz\u00f5es para aqui ser diferente\", explicou.", "title": "Altice pretende fazer mais investimentos em Portugal", "tag": "economia", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/altice-pretende-fazer-mais-investimentos-em-Portugal-1720850", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026949?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-20-2016", "lead": "O fil\u00f3sofo de ci\u00eancia norte-americano Michael Friedman vai receber a 4 Abril, em Lisboa, o Pr\u00e9mio Internacional Fernando Gil 2015, pela sua obra sobre Kant, anunciou esta quarta-feira a Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, umas das entidades promotoras do galard\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/filosofo-michael-friedman-distinguido-com-o-premio-fernando-gil-1720864", "title": "Fil\u00f3sofo Michael Friedman distinguido com o Pr\u00e9mio Fernando Gil", "tag": "ciencia"}, {"lead": "Da mesma organiza\u00e7\u00e3o da corrida 24h Portugal, o 100K Portugal/100 Km a Correr levar\u00e1 os f\u00e3s da corrida de rua ao complexo desportivo de Lousada, a 2 de Abril, para uma prova pioneira no pa\u00eds.", "title": "A aventura desafiante dos 100 Km chega a Lousada", "tag": "desporto", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-aventura-desafiante-dos-100-km-chega-a-lousada-1720828", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026849?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O argentino Lionel Messi, avan\u00e7ado do Barcelona, e o seu pai, Jorge Horacio Messi, v\u00e3o ser julgados por tr\u00eas crimes de fraude fiscal na Audi\u00eancia de Barcelona, informou nesta quarta-feira o Tribunal Superior de Justi\u00e7a da Catalunha.\u00a0Messi, designado melhor futebolista mundial em 2015, e o seu pai ter\u00e3o de responder perante o juiz do tribunal de Barcelona, entre 31 de Maio e 3 de Junho, pelo desvio de 4,1 milh\u00f5es de euros da autoridade tribut\u00e1ria espanhola.", "title": "Messi vai a julgamento por tr\u00eas crimes de fraude fiscal", "tag": "desporto", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/messi-vai-a-julgamento-por-tres-crimes-de-fraude-fiscal-1720861", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026945?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A firma de gest\u00e3o de palavras-passe SplashData publicou, na passada ter\u00e7a-feira, a quinta edi\u00e7\u00e3o da sua classifica\u00e7\u00e3o anual das 25 piores palavras-passe utilizadas. Para compilar esta lista, a firma baseou-se em mais de dois milh\u00f5es de palavras-passe \u2013 maioritariamente vindas da Am\u00e9rica do Norte e da Europa \u2013 que foram divulgadas durante o ano passado.", "title": "Se usa alguma destas palavras-passe, pense em alter\u00e1-la", "tag": "tecnologia", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/se-usa-alguma-destas-palavraspasse-pense-em-alterala-1720842", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026934?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-20-2016", "lead": "Um casal ficou ferido sem gravidade, esta quarta-feira, durante um assalto \u00e0 sua resid\u00eancia, em Santiago de Bougado, na Trofa. A Pol\u00edcia Judici\u00e1ria est\u00e1 na moradia de onde um grupo de pelo menos quatro assaltantes ter\u00e1 levado \"ouro, dinheiro e dois carros\", incluindo um Porsche, segundo informa\u00e7\u00f5es de um morador, \u00e0 Lusa. Os feridos foram levados para o Hospital de Famalic\u00e3o, de onde j\u00e1 tiveram alta.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/assalto-a-mao-armada-em-moradia-na-trofa-faz-dois-feridos-ligeiros-1720857", "title": "Assalto \u00e0 m\u00e3o armada em moradia na Trofa faz dois feridos ligeiros", "tag": "local"}, {"lead": "O n\u00famero de idosos com complemento solid\u00e1rio (presta\u00e7\u00e3o social que pode ser requerida quem tem pens\u00f5es muito baixas) continuou em quebra, em Dezembro: o ano acabou com 166.174 benefici\u00e1rios contra 170.529 contabilizados em Dezembro de 2014 (chegaram a ser mais de 236 mil em 2011). O mesmo se passou com os titulares de abono de fam\u00edlia: 1.119.222, menos 498 mil crian\u00e7as abrangidas do que um ano antes. Menor foi a redu\u00e7\u00e3o no Rendimento Social de Inser\u00e7\u00e3o (RSI), que chegava no fim de 2015 a 209.390 pessoas, novas e menos novas, muito perto das 209.734 registadas um ano antes.", "title": "Em Dezembro houve outra vez menos idosos com complemento solid\u00e1rio", "tag": "sociedade", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/em-dezembro-houve-outra-vez-menos-idosos-com-complemento-solidario-1720852", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/706397?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mais de 100 fam\u00edlias numerosas s\u00e3o j\u00e1 benefici\u00e1rias do tarif\u00e1rio social que a C\u00e2mara de Viseu lan\u00e7ou em junho do ano passado. A campanha visa promover o acesso de fam\u00edlias (com cinco ou mais pessoas no agregado familiar ou monoparentais com tr\u00eas filhos) a um tarif\u00e1rio especial. De acordo com Almeida Henriques, presidente da autarquia, \u201csomando as fam\u00edlias carenciadas com acesso ao tarif\u00e1rio social da \u00c1guas de Viseu, s\u00e3o j\u00e1 150 os agregados benefici\u00e1rios desta pol\u00edtica. Considerando ainda a redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os nas liga\u00e7\u00f5es de rede, esse n\u00famero sobe para 440\".", "title": "Campanha beneficiou mais de uma centena de fam\u00edlias de Viseu com \u00e1gua mais barata", "tag": "local", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/campanha-beneficiou-mais-de-uma-centena-de-familias-de-viseu-com-agua-mais-barata-1720856", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/812801?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mal as nomea\u00e7\u00f5es para a cerim\u00f3nia mais aguardada de Hollywood tinham sido anunciadas, nas redes sociais ganhava for\u00e7a a hashtag #OscarsSoWhite. Depois de no ano passado n\u00e3o ter havido um \u00fanico actor negro nomeado aos \u00d3scares, este ano aconteceu o mesmo e a pol\u00e9mica ganha for\u00e7a. O realizador Spike Lee e a actriz Jada Pinkett Smith s\u00e3o os rostos do descontentamento: n\u00e3o v\u00e3o aos \u00d3scares, n\u00e3o t\u00eam inten\u00e7\u00e3o de ver a entrega dos pr\u00e9mios e apelam a que outros fa\u00e7am o mesmo. At\u00e9 George Clooney lhes d\u00e1 raz\u00e3o. T\u00eam a certeza de que a Academia est\u00e1 a andar dez anos\u00a0para tr\u00e1s.", "title": "E se aqueles que os \u00d3scares parecem ignorar boicotassem agora a cerim\u00f3nia?", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/e-se-aqueles-que-os-oscares-parecem-ignorar-boicotassem-agora-a-cerimonia-1720783", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026769?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O balan\u00e7o final das poupan\u00e7as conseguidas com a renegocia\u00e7\u00e3o dos contratos de parcerias p\u00fablico-privadas (PPP) s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel quando todos os processos estiverem conclu\u00eddos, mas o ministro do Planeamento e Infra-estruturas Pedro Marques garantiu esta quarta-feira que os n\u00fameros \u201cn\u00e3o ser\u00e3o certamente dos montantes anteriormente referidos\u201d pelo Governo PSD/CDS. O anterior Governo tinha prometido uma redu\u00e7\u00e3o dos encargos futuros com as PPP de 7350 milh\u00f5es de euros, na sequ\u00eancia da renegocia\u00e7\u00e3o dos acordos com as concession\u00e1rias e os bancos financiadores, entre eles o Banco Europeu de Investimento (BEI).", "title": "Poupan\u00e7as nas PPP resultaram em \u201cencargos para o Estado\u201d", "tag": "economia", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/poupancas-nas-ppp-resultaram-em-encargos-para-o-estado-1720853", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/908170?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro considerou esta quarta-feira\u00a0que o presidente honor\u00e1rio do PS, Almeida Santos, foi um \"africano por op\u00e7\u00e3o\" e um opositor do fascismo que compreendeu que a luta pela liberdade em Portugal era \"g\u00e9mea\" do combate ao colonialismo.", "title": "Primeiro-ministro evoca Almeida Santos como \"um africano por op\u00e7\u00e3o\"", "tag": "politica", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/primeiroministro-evoca-almeida-santos-como-um-africano-por-opcao-1720855", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/716918?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na sua primeira audi\u00e7\u00e3o na Comiss\u00e3o Parlamentar da Sa\u00fade enquanto ministro, e a prop\u00f3sito do exerc\u00edcio or\u00e7amental para este ano, Adalberto Campos Fernandes insistiu nas escolhas e exemplificou com a \u00e1rea das urg\u00eancias hospitalares. \"Se conseguirmos reduzir 10% dos seis milh\u00f5es de urg\u00eancias hospitalares anuais, obteremos uma poupan\u00e7a de 48 milh\u00f5es de euros\", afirmou.", "title": "Ministro quer reduzir urg\u00eancias em 10% para investir nos centros de sa\u00fade", "tag": "sociedade", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministro-quer-reduzir-urgencias-em-10-para-investir-nos-centros-de-saude-1720854", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025998?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Situado em Lagos, Algarve, o Espiche Golfe conquistou o reconhecimento mundial ao tornar-se o primeiro clube de golfe fora dos Estados Unidos da Am\u00e9rica a conquistar uma posi\u00e7\u00e3o de destaque nos pr\u00e9mios \u2018Clubhouse of the Year\u2019 promovidos pela prestigiada Golf Inc Magazine. O clube de golfe portugu\u00eas conquistou a 3.\u00aa posi\u00e7\u00e3o na categoria \u2018Nova Constru\u00e7\u00e3o e Remodela\u00e7\u00e3o\u2019, integrando um seleto grupo de premiados. A\u00a0cerim\u00f3nia que oficializou a entrega do pr\u00e9mio ao clube de golfe portugu\u00eas realizou-se no final do m\u00eas de setembro, nos EUA.\u00a0", "title": "Espiche Golf com reconhecimento mundial", "tag": "desporto", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/espiche-golf-com-reconhecimento-mundial-1720862", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026946?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apesar dos refor\u00e7os de Francisco Lou\u00e7\u00e3 e Catarina Martins, foi a candidata presidencial apoiada pelo Bloco de Esquerda, Marisa Matias, que na feira de Famalic\u00e3o recebeu\u00a0esta quarta-feira\u00a0mais aten\u00e7\u00f5es e elogios pelo desempenho no debate televisivo de ter\u00e7a-feira.", "title": "Com Catarina e Lou\u00e7\u00e3, Marisa Matias na feira a colher elogios sobre o debate", "tag": "politica", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/com-catarina-e-louca-marisa-matias-na-feira-a-colher-elogios-sobre-o-debate-1720851", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026927?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pode ser um simples vidro partido ou um La Croix publicada nesta quarta-feira.", "title": "Ataques antimu\u00e7ulmanos triplicaram em Fran\u00e7a", "tag": "mundo", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ataques-antimuculmanos-triplicaram-em-franca-1720849", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026924?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro do Planeamento e das Infraestruturas, Pedro Marques, garantiu esta quarta-feira no parlamento que n\u00e3o haver\u00e1 novas portagens na A3 nem na A4, adiantando que o Governo continua a estudar como favorecer a mobilidade nas autoestradas do interior.\u00a0\"Neste ano, em que se acabam estas obras, este Governo n\u00e3o p\u00f5e no Or\u00e7amento do Estado de 2016 qualquer introdu\u00e7\u00e3o de portagens na A3 e na A4\", declarou o governante, quando questionado sobre a possibilidade de virem a ser portajados o tro\u00e7o da A3 entre \u00c1guas Santas e a Maia e o tro\u00e7o da A4 entre \u00c1guas Santas e Ermesinde.", "title": "Ministro Pedro Marques rejeita introdu\u00e7\u00e3o de novas portagens na A3 e na A4", "tag": "local", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/ministro-pedro-marques-rejeita-introducao-de-novas-portagens-na-a3-e-na-a4-1720831", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026916?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O escritor a\u00e7oriano Jo\u00e3o de Melo venceu esta quarta-feira o Pr\u00e9mio Liter\u00e1rio Verg\u00edlio Ferreira 2016, atribu\u00eddo pela Universidade de \u00c9vora (U\u00c9), revelou \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte da academia alentejana.", "title": " Jo\u00e3o de Melo conquista Pr\u00e9mio Liter\u00e1rio Verg\u00edlio Ferreira", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/-joao-de-melo-conquista-premio-literario-vergilio-ferreira-2016-1720843", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026928?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Seis meses depois da acesa pol\u00e9mica motivada pela aprova\u00e7\u00e3o, apenas com os votos da maioria, da amplia\u00e7\u00e3o dos antigos restaurantes BBC e Piazza di Mare, em Bel\u00e9m, a dimens\u00e3o da obra j\u00e1 surpreende quem passa. N\u00e3o s\u00f3 a altura e o n\u00famero de pisos parecem ultrapassar largamente aquilo que foi aprovado pela C\u00e2mara de Lisboa, como os avisos obrigatoriamente afixados no local pelo promotor, com indica\u00e7\u00e3o das principais caracter\u00edsticas da obra, justificam os maiores receios por parte de quem segue o caso.", "title": "Restaurantes junto ao Tejo j\u00e1 v\u00e3o em tr\u00eas pisos em vez dos dois aprovados", "tag": "local", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/restaurantes-junto-ao-tejo-ja-vao-em-tres-pisos-em-vez-dos-dois-aprovados-1720837", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026898?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0A luso-americana Stacey Ferreira, de 23 anos, est\u00e1 na lista da revista Forbes de 30 jovens promissores com menos de 30 anos, na \u00e1rea de com\u00e9rcio e retalho, inclu\u00edda na edi\u00e7\u00e3o de Janeiro.", "title": "Luso-americana entre jovens mais promissoras do mundo da tecnologia", "tag": "tecnologia", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/lusoamericana-entre-jovens-mais-promissoras-do-mundo-da-tecnologia-1720841", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026897?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ideia \u00e9 simples: em vez de fazer contas com o passado, faz\u00ea-las para o futuro. O CDS entregou esta quarta-feira no Parlamento uma proposta para que as pens\u00f5es m\u00ednimas, sociais e rurais sejam actualizadas anualmente pelo menos consoante a infla\u00e7\u00e3o do ano prevista para o ano em que o aumento entra em vigor. O PSD j\u00e1 prometeu entregar id\u00eantica proposta, sendo ambas discutidas no dia 28 deste m\u00eas.", "title": "PSD e CDS querem pens\u00f5es m\u00ednimas, sociais e rurais a aumentar com a infla\u00e7\u00e3o", "tag": "politica", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-e-cds-querem-pensoes-minimas-sociais-e-rurais-a-aumentar-com-a-inflacao-1720840", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/394046?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-secret\u00e1rio-geral do PS Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Seguro recordou\u00a0esta quarta-feira\u00a0o presidente honor\u00e1rio socialista Almeida Santos como um protagonista da constru\u00e7\u00e3o da democracia, sublinhando a sua tend\u00eancia para os consensos e a forma como punha \"\u00e1gua na fervura\".", "title": "Seguro recorda protagonista da constru\u00e7\u00e3o da democracia", "tag": "politica", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/seguro-recorda-protagonista-da-construcao-da-democracia-1720839", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026892?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O arquitecto Nuno Teot\u00f3nio Pereira morreu esta quarta-feira aos 93 anos, confirmou ao P\u00daBLICO fonte da fam\u00edlia \u2013 completaria os 94 no pr\u00f3ximo dia 30. Com uma carreira de seis d\u00e9cadas, foi uma das mais destacadas personalidades da arquitectura em Portugal \u2013 e, possivelmente, o \u00faltimo dos arquitectos modernos. Pelo\u00a0seu atelier da rua da Alegria, em Lisboa, que deixou de frequentar definitivamente depois de cegar, passaram sucessivas gera\u00e7\u00f5es dos mais importantes arquitectos portugueses, de Gon\u00e7alo Byrne a Nuno Portas.", "title": "Morreu o arquitecto Nuno Teot\u00f3nio Pereira, o \u00faltimo dos modernos", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-o-arquitecto-nuno-teotonio-pereira-1720838", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026887?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-director-geral da Autoridade Tribut\u00e1ria e Aduaneira (AT) Jos\u00e9 Azevedo Pereira remeteu responsabilidade para o Parlamento relativamente ao enquadramento legal que permite aos contribuintes com patrim\u00f3nio e rendimentos mais altos pagar menos impostos. Para apertar a malha \u00e0s situa\u00e7\u00f5es que potenciam a evas\u00e3o fiscal, cabe aos deputados alterar a legisla\u00e7\u00e3o, defendeu na comiss\u00e3o parlamentar de or\u00e7amento e finan\u00e7as.", "title": "Cabe ao Parlamento legislar para apertar a malha do fisco, diz ex-director da AT", "tag": "economia", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cabe-ao-parlamento-legislar-para-apertar-a-malha-do-fisco-diz-exdirector-da-at-1720835", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026880?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma menina de tr\u00eas anos e meio de Toulouse, no Sul de Fran\u00e7a, morreu sufocada ao engolir um brinquedo que se encontrava no interior de um ovo de chocolate Kinder Surpresa, noticiaram nesta quarta-feira os media locais.", "title": "Menina de tr\u00eas anos morre sufocada com brinquedo de ovo Kinder em Fran\u00e7a", "tag": "mundo", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/menina-de-tres-anos-morre-sufocada-com-brinquedo-de-ovo-kinder-em-franca-1720833", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026878?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Primeiro era em Janeiro, agora ser\u00e1 em Fevereiro: o secret\u00e1rio de Estado dos Assuntos Parlamentares disse esta quarta-feira no Parlamento que o Governo conta entregar o Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016 na Assembleia da Rep\u00fablica na primeira semana de Fevereiro. Pedro Nuno Santos afirmou na reuni\u00e3o dos l\u00edderes dos grupos parlamentares que esta previs\u00e3o est\u00e1, no entanto, dependente do Conselho Econ\u00f3mico e Social (CES), que dever\u00e1 dar o seu parecer pr\u00e9vio sobre as Grandes Op\u00e7\u00f5es do Plano (GOP)\u00a0nos primeiros dias de Fevereiro.", "title": "Governo conta entregar Or\u00e7amento ao Parlamento na primeira semana de Fevereiro", "tag": "politica", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-conta-entregar-orcamento-ao-parlamento-na-primeira-semana-de-fevereiro-1720829", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026866?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o Europeia est\u00e1 a planear alterar o sistema de asilo da Uni\u00e3o Europeia e prepara-se para permitir aos refugiados escolherem o pa\u00eds onde preferem fazer o pedido de resid\u00eancia, ao contr\u00e1rio das regras actuais, que os obrigam a registar-se no primeiro ponto de entrada na comunidade europeia.", "title": "Bruxelas quer permitir que refugiados escolham o pa\u00eds de asilo na Europa", "tag": "mundo", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/bruxelas-quer-permitir-que-refugiados-escolham-o-pais-de-asilo-na-europa-1720826", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026846?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o Europeia diz ser cedo para avan\u00e7ar com qualquer coment\u00e1rio ao esbo\u00e7o or\u00e7amental do Governo para este ano. Bruxelas confirma estar em contacto pr\u00f3ximo com as autoridades portuguesas e que o documento est\u00e1 \"muito perto de chegar\".", "title": "Comiss\u00e3o Europeia n\u00e3o comenta discuss\u00f5es sobre OE com Governo", "tag": "economia", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/comissao-europeia-escusase-a-comentar-discussoes-sobre-oe-com-governo-1720827", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026848?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro do Planeamento, Pedro Marques, disse esta quarta-feira que o Or\u00e7amento do Estado (OE) de 2016 n\u00e3o contempla receitas de portagens na A3 e na A4.", "title": "Or\u00e7amento do Estado n\u00e3o inclui receitas de portagens na A3 e na A4", "tag": "economia", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/oe-2016-nao-inclui-receitas-de-portagens-na-a3-e-na-a4-1720825", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026845?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ant\u00f3nio Ribeiro nunca tinha subido \u00e0 torre da Oliva. Trabalhou 36 anos na metal\u00fargica e em v\u00e1rios sectores, na mec\u00e2nica geral, nas m\u00e1quinas de costura, nos motores a petr\u00f3leo para rega, na oficina das ferramentas. \u201cA torre \u00e9 um adorno que se fez no edif\u00edcio para se ver ao longe\u201d, conta.", "title": "Oliva acaba de entrar no roteiro tur\u00edstico que mostra o miolo de f\u00e1bricas", "tag": "local", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/oliva-acaba-de-entrar-no-roteiro-turistico-que-mostra-o-miolo-de-fabricas-1720770", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026776?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O arquitecto Joaquim Massena, que tem um projecto de requalifica\u00e7\u00e3o para o Mercado do Bolh\u00e3o aprovado e pago pela C\u00e2mara do Porto desde 1998, recusa que aquele esteja desactualizado e acusa mesmo a autarquia de o copiar, no actual processo de reabilita\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. Em comunicado, Massena acusa o presidente da c\u00e2mara, Rui Moreira, de fazer \u201cbatota com as palavras e deturpa[r] a realidade\u201d.", "title": "Arquitecto diz que C\u00e2mara do Porto \u201ccopiou\u201d o seu projecto para o Bolh\u00e3o", "tag": "local", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/arquitecto-diz-que-camara-do-porto-copiou-o-seu-projecto-para-o-bolhao-1720758", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/916019?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para o ministro da Sa\u00fade \u00e9 preciso analisar com prud\u00eancia o tema dos cortes que t\u00eam sido feitos nos \u00faltimos anos no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS). \u201c\u00c9 t\u00e3o errado culpar os cortes por todos os incidentes sist\u00e9micos como errado ser\u00e1 dizer que n\u00e3o t\u00eam nenhum efeito\u201d, afirmou Adalberto Campos Fernandes, que est\u00e1 nesta quarta-feira a ser ouvido na comiss\u00e3o parlamentar de Sa\u00fade na sequ\u00eancia da morte de um doente de 29 anos no Hospital de S\u00e3o Jos\u00e9 por falta de equipas de neurocirurgia e neurorradiologia ao fim-de-semana.", "title": "Ministro diz que \u201c\u00e9 errado culpar os cortes por todos os incidentes\u201d no SNS", "tag": "sociedade", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministro-diz-que-e-errado-culpar-os-cortes-por-todos-os-incidentes-no-sns-1720820", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026822?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro do Planeamento e Infra-estruturas, que est\u00e1 nesta quarta-feira na comiss\u00e3o parlamentar de Economia para responder a quest\u00f5es sobre a TAP, sublinhou que o Governo \"considera importante a participa\u00e7\u00e3o de um parceiro privado minorit\u00e1rio na empresa\" e que \"admite a possibilidade de partilhar a gest\u00e3o\" da empresa com o cons\u00f3rcio Atlantic Gateway.", "title": "Governo disposto a partilhar gest\u00e3o da TAP com o cons\u00f3rcio de Neeleman e Pedrosa", "tag": "economia", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-disposto-a-partilhar-gestao-da-tap-com-o-consorcio-de-neeleman-e-pedrosa-1720819", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026823?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-20-2016", "lead": "Dezassete pessoas ficaram nesta quarta-feira feridas sem gravidade num acidente com um autocarro que se despistou na localidade de Vale da Perra, freguesia de Atouguia, no concelho de Our\u00e9m, disse fonte da Protec\u00e7\u00e3o Civil.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/dezassete-feridos-sem-gravidade-em-acidente-com-autocarro-em-ourem-1720818", "title": "Dezassete feridos sem gravidade em acidente com autocarro em Our\u00e9m", "tag": "local"}, {"lead": "Dez anos ap\u00f3s o remorso de baltazar serapi\u00e3o, o romance que lhe garantiu o Pr\u00e9mio Jos\u00e9 Saramago e serviu de alavanca \u00e0 sua carreira (que havia come\u00e7ado, com a poesia, em 1996), Valter Hugo M\u00e3e publica o seu primeiro livro de contos, Contos de c\u00e3es e maus lobos. O que n\u00e3o \u00e9 o mesmo que dizer que se estreia no g\u00e9nero.", "title": "Disfar\u00e7ado de outra coisa", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/disfarcado-de-outra-coisa-1719827", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024702?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Se j\u00e1 o viram em palco, recordam-se certamente. Parece em luta com a bateria mas, ao mesmo tempo, a fazer corpo com ela. Uma cascata rufada tarola fora, timbal\u00f5es em sobressalto, os pratos abanando perante o ataque das baquetas. Um turbilh\u00e3o com centro definido, uma torrente de energia que pode amea\u00e7ar descontrolar-se mas que nunca se perde em insularidade. Ele, que se chama Gabriel Ferrandini, luta aquela luta feliz com ouvido perfeitamente sintonizado com os m\u00fasicos que o acompanham. J\u00e1 o ouvimos ser descrito como um pugilista da era cl\u00e1ssica: leveza e eleg\u00e2ncia de dan\u00e7arino e o poder e a precis\u00e3o no punho indispens\u00e1veis a quem faz de golpear do advers\u00e1rio a sua vida.", "title": "Gabriel Ferrandini em busca da sua verdade", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/gabriel-ferrandini-em-busca-da-sua-verdade-1720004", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1025267?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As bolsas europeias iniciaram a sess\u00e3o a desvalorizar, pressionadas pela cont\u00ednua derrapagem do pre\u00e7o do petr\u00f3leo.", "title": "Bolsas europeias em queda com petr\u00f3leo abaixo dos 28 d\u00f3lares", "tag": "economia", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bolsas-europeias-em-queda-com-petroleo-abaixo-dos-28-dolares-1720817", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1019642?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Paula Rodrigues ficou de boca aberta quando viu o valor. Seria engano? J\u00e1 se afligia para se organizar com 231, 60 euros de Rendimento Social de Inser\u00e7\u00e3o (RSI), como \u00e9 que ia fazer com 111,60? Foi \u00e0 Seguran\u00e7a Social. Explicaram-lhe que a pens\u00e3o de alimentos faz parte do rendimento do agregado familiar e por isso mesmo o seu valor \u00e9 deduzido, na \u00edntegra, no RSI.", "title": "\"Quer o Estado que eu usufrua da pens\u00e3o de alimentos da minha filha?\"", "tag": "sociedade", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/quer-o-estado-que-eu-usufrua-da-pensao-de-alimentos-da-minha-filha-1720788", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026777?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O processo de regulariza\u00e7\u00e3o dos primeiros 24 refugiados que chegaram a Portugal em Dezembro est\u00e1 em curso e ficar\u00e1 conclu\u00eddo com a obten\u00e7\u00e3o do estatuto de refugiado. Relativamente a estes requerentes de protec\u00e7\u00e3o internacional, o SEF informa que \u201cj\u00e1 foi proferida decis\u00e3o de admissibilidade dos respectivos pedidos\u201d e acrescenta que estas pessoas est\u00e3o a ser notificadas dessa confirma\u00e7\u00e3o.", "title": "Primeiros refugiados est\u00e3o prestes a ter documento de resid\u00eancia provis\u00f3ria e acesso ao trabalho", "tag": "sociedade", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/primeiros-refugiados-estao-prestes-a-ter-documento-de-residencia-provisoria-e-acesso-ao-trabalho-1720784", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026772?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Sociedade Polis Litoral Sudoeste concluiu a empreitada de \u201cvaloriza\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o\u201d das praias da Samouqueira, S\u00e3o Torpes e Morgavel, no concelho de Sines e das Furnas, no concelho de Odemira. A estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o definida tem por referencial a \u201cidentidade biof\u00edsica, ecol\u00f3gica, urbana, econ\u00f3mica e social da faixa litoral entre S\u00e3o Torpes (Sines) e o Burgau (Vila do Bispo)\u201d, refere a \u00a0 entidade respons\u00e1vel pelo programa Polis no sudoeste alentejano e na costa vicentina. \u00a0", "title": "Polis Sudoeste conclui obras em quatro praias de Sines e Odemira", "tag": "local", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/polis-sudoeste-conclui-obras-em-quatro-praias-de-sines-e-odemira-1720764", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026756?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Mota-Engil dever\u00e1 concluir brevemente a venda da participa\u00e7\u00e3o na Indaqua, empresa de capta\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para consumo p\u00fablico, onde det\u00e9m 50,06% do capital. Esta opera\u00e7\u00e3o insere-se na estrat\u00e9gia de venda de \u201cactivos maduros\u201d para reduzir o endividamento do grupo.", "title": "Mota-Engil prestes a vender participa\u00e7\u00e3o na Indaqua", "tag": "economia", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/motaengil-a-um-passo-de-vender-a-participacao-na-indaqua-1720735", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/725223?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Gran Cruz, detida pela multinacional francesa La Martiniquaise, consolidou a sua posi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a no sector do vinho do Porto, depois de adquirir no final do ano passado todos os stocks da Companhia Comercial de Vinho do Porto (CCVP), uma empresa que estava h\u00e1 duas gera\u00e7\u00f5es na fam\u00edlia Christie e que se vai extinguir. Com este neg\u00f3cio, a Gran Cruz passa a dominar cerca de 30% do mercado global do vinho do Porto e, ao eliminar o seu concorrente directo no mercado franc\u00eas, assume uma posi\u00e7\u00e3o hegem\u00f3nica no principal destino mundial das exporta\u00e7\u00f5es de vinho do Porto em volume. \u201cNuma altura em que as redes de distribui\u00e7\u00e3o est\u00e3o cada vez mais concentradas, \u00e9 importante que haja o mesmo movimento do lado das empresas do sector\u201d, diz Jorge Dias, presidente do conselho de administra\u00e7\u00e3o da Gran Cruz. \u201cEste \u00e9 um bom neg\u00f3cio para n\u00f3s, mas tamb\u00e9m para a consolida\u00e7\u00e3o do sector\u201d, acrescenta. \u00a0", "title": "Gran Cruz compra stocks da CCVP e consolida lideran\u00e7a no vinho do Porto", "tag": "economia", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/gran-cruz-compra-stocks-da-ccvp-e-consolida-lideranca-no-vinho-do-porto-1720734", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026704?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Acha que consegue separar duas listas telef\u00f3nicas cujas folhas estejam intercaladas umas nas outras? At\u00e9 parece f\u00e1cil, mas na realidade abundam v\u00eddeos na Internet a mostrar que \u00e9 uma fa\u00e7anha quase imposs\u00edvel. Explicar este fen\u00f3meno foi precisamente o desafio proposto a um grupo de f\u00edsicos por um programa de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na televis\u00e3o francesa, que acabou por lev\u00e1-los a encontrar a solu\u00e7\u00e3o do enigma.", "title": "Como \u00e9 que se sust\u00e9m um carro no ar preso a duas listas telef\u00f3nicas?", "tag": "ciencia", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/como-e-que-se-sustem-um-carro-no-ar-preso-a-duas-listas-telefonicas-1720782", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026780?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando Binyam Abebe, ou Benjamim \u2013 nome adaptado que acabou por pegar \u2013 deixou a Eritreia com a m\u00e3e aos oito anos, ainda n\u00e3o entendia porque estava a abandonar o pa\u00eds onde nasceu. \u201cEla s\u00f3 me dizia: meu rapaz, aqui n\u00e3o vejo uma boa vida para ti\u201d. Hoje, o eritreu com 26 anos compreende que se tivesse ficado n\u00e3o seria para estudar, mas \u201cpara aprender a usar armas\u201d.", "title": "Binyam \u00e9 agora Benjamim e come\u00e7ou uma \"vida nova\" em Penafiel", "tag": "sociedade", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/novo-capitulo-para-os-refugiados-acolhidos-em-penafiel-1720773", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026770?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-20-2016", "lead": "Por causa da \u00faltima cr\u00f3nica, O Ningu\u00e9m e o Toda a Gente, leitores e amigos reenviam-me para o Auto da Lusit\u00e2nia, onde Gil Vicente inventa duas personagens, o Ningu\u00e9m, um homem pobre, e o Todo o Mundo, um homem rico, que dialogam enquanto s\u00e3o vigiados por Belzebu, o que permite algumas deixas saborosas. Se um procura dinheiro e o outro consci\u00eancia, logo conclui Belzebu \"esta \u00e9 boa experi\u00eancia... Ningu\u00e9m busca conciencia / e Todo o Mundo [busca] dinheiro\".", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/auto-da-lusitania-1720799", "title": "Auto da Lusit\u00e2nia", "tag": "opiniao"}, {"lead": "O Parlamento discute nesta quarta-feira o tema: \u201cReposi\u00e7\u00e3o dos complementos sociais e combate \u00e0 pobreza\u201d. O que deve estar em cima da mesa? O que \u00e9 que, em primeira inst\u00e2ncia, se deve discutir? Demos a palavra aos especialistas. O presidente da Rede Europeia Anti-Pobreza/Portugal, o padre Agostinho Jardim Moreira, aconselharia os deputados a criar um verdadeiro plano estrat\u00e9gico. \u201cAt\u00e9 2010 havia os planos nacionais de ac\u00e7\u00e3o para a inclus\u00e3o, mas depois veio a troika, deixou de haver uma estrat\u00e9gia nacional contra a pobreza, o pa\u00eds limitou-se \u00e0s respostas assistencialistas. Temos que sair da vis\u00e3o da esmolinha e, para isso, o Parlamento deve olhar para a pobreza de forma integrada: devia ser criado um grupo interministerial, dependente do primeiro-ministro, porque o combate \u00e0 pobreza n\u00e3o se faz s\u00f3 com o Minist\u00e9rio da Seguran\u00e7a Social, tem de envolver Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o, Habita\u00e7\u00e3o. E devia ser criado, no pr\u00f3prio Parlamento, um grupo que passasse a analisar o impacto das leis na pobreza.\u201d", "title": "Ideias para os deputados: e se cada lei fosse avaliada pelo impacto que tem na pobreza?", "tag": "sociedade", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ideias-para-os-deputados-e-se-cada-lei-fosse-avaliada-pelo-impacto-que-tem-na-pobreza-1720772", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026754?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Paquist\u00e3o volta a estar de luto pelos seus estudantes. Pouco mais de um ano depois do atentado que matou 132 crian\u00e7as na Escola P\u00fablica do Ex\u00e9rcito de Peshawar, um ataque \u00e0 Universidade de Bacha Khan, a 35 quil\u00f3metros de dist\u00e2ncia, fez pelo menos 30 mortos, a maioria estudantes, e deixou dezenas de feridos.", "title": "Dezenas de mortos e feridos em ataque contra universidade no Paquist\u00e3o", "tag": "mundo", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/21-mortos-em-ataque-a-uma-universidade-no-paquistao-1720815", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026807?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O tenista su\u00ed\u00e7o Roger Federer, antigo n\u00famero um mundial, classificou-se para a terceira ronda do Open da Austr\u00e1lia ao derrotar o ucraniano Alexandr Dolgopolov nesta quarta-feira.", "title": "Federer vence Dolgopolov e passa \u00e0 terceira ronda no Open da Austr\u00e1lia", "tag": "desporto", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/federer-vence-dolgopolov-e-passa-a-terceira-ronda-no-open-da-australia-1720814", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026806?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c0 medida que os dias v\u00e3o passando sem not\u00edcias de viol\u00eancia entre a pol\u00edcia e o grupo armado que ocupou uma reserva natural no estado norte-americano do Oregon, no in\u00edcio do ano, cresce a sensa\u00e7\u00e3o de que tudo n\u00e3o passa de mais uma extravag\u00e2ncia daqueles rednecks da Am\u00e9rica profunda que s\u00e3o ridicularizados nos filmes de Hollywood.", "title": "O renascimento das mil\u00edcias americanas est\u00e1 a come\u00e7ar no Oregon", "tag": "mundo", "date": "01-20-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-renascimento-das-milicias-americanas-esta-a-comecar-no-oregon-1720780", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026767?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-20-2016", "lead": "Um homem+500 km= 1 voto", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1720736", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-20-2016", "lead": "1. Os exames excitam os discursos e as cr\u00edticas ao actual governo. A favor dos exames, basta o senso comum e a ignor\u00e2ncia. Contra, \u00e9 preciso entrar em grandes explica\u00e7\u00f5es. Para mim, a quest\u00e3o \u00e9 simples: os exames s\u00e3o um mecanismo criado no interior do sistema que revela uma concep\u00e7\u00e3o de Escola. Dum lado, a Educa\u00e7\u00e3o Para Todos com valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho dos professores e procura de caminhos para assegurar aprendizagens exigentes face aos desafios do presente e do futuro e, do outro, a escola que conhecemos no passado, que exclui quem vem dos meios sociais mais pobres e das culturas \u201cn\u00e3o eruditas\u201d, uma escola de competi\u00e7\u00e3o, de stress e de individualismo em que s\u00f3 a mem\u00f3ria \u2013 auxiliar precioso \u2013 faz as vezes de intelig\u00eancia.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/exames-para-que-te-quero-1720743", "title": "Exames para que te quero", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-20-2016", "lead": "Recentemente, o Ministro da Educa\u00e7\u00e3o (ME) deu a conhecer ao pa\u00eds o \u201cmodelo integrado de avalia\u00e7\u00e3o externa das aprendizagens no Ensino B\u00e1sico\u201d, cujas medidas, algumas inovadoras, entram em vigor, em grande parte, no presente ano letivo.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/estabilidade-precisase-1720741", "title": "Estabilidade precisa-se", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-20-2016", "lead": "A palavra \"preocupa\u00e7\u00e3o\" avisa-nos logo que \u00e9 m\u00e1 ideia. Quando morrermos ocuparemos um caix\u00e3o que ser\u00e1 enterrado ou incendiado. Pensarmos nessa morte antes de morrermos (ou antes de morrerem as pessoas que amamos) \u00e9 uma pre-ocupa\u00e7\u00e3o. Como \u00e9 m\u00e1 desaparece o h\u00edfen: \u00e9 preocupa\u00e7\u00e3o pura e n\u00e3o faz sentido.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/nunca-acontecera-1720737", "title": "Nunca acontecer\u00e1", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-20-2016", "lead": "Vou votar em Sampaio da N\u00f3voa. Sou, como ele, independente \u2013 nunca militei ou apoiei qualquer partido pol\u00edtico. E isso nada me diminui como cidad\u00e3o nem nunca coibiu a minha participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e c\u00edvica. Na elei\u00e7\u00e3o para a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica podemos escolher directamente candidatos de fora dos partidos. Vou votar em Sampaio da N\u00f3voa porque a elei\u00e7\u00e3o de um cidad\u00e3o independente para Presidente representa o amadurecimento da nossa democracia. Nada tenho em abstracto contra os partidos \u2013 embora tenha muitas coisas concretas contra o que tem sido o comportamento dos partidos, que t\u00eam ocupado de uma forma t\u00e3o excessiva quanto f\u00fatil o espa\u00e7o pol\u00edtico nacional. Mas uma democracia que se esgote nos partidos \u00e9 extremamente redutora. A elei\u00e7\u00e3o uninominal para a Presid\u00eancia parece-me uma excelente oportunidade para que mais cidad\u00e3os sintam que a democracia \u00e9 sua.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/por-sampaio-da-novoa-1720738", "title": "Por Sampaio da N\u00f3voa", "tag": "politica"}, {"lead": "C\u00e2ndido Ferreira foi o detonador do momento que prometia aquecer o debate desta ter\u00e7a-feira \u00e0 noite na RTP1 entre os candidatos presidenciais \u2013 \u00e0 excep\u00e7\u00e3o de Maria de Bel\u00e9m, que n\u00e3o compareceu devido \u00e0 morte de Almeida Santos. Mas nem a\u00ed houve mais do que alguns arrufos.", "title": "Nem as acusa\u00e7\u00f5es pessoais animaram o debate em que todos aprovaram Costa", "tag": "politica", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-de-costa-com-aprovacao-da-maioria-dos-candidatos-1720807", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026795?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pr\u00f3ximo concurso do Euromilh\u00f5es, de sexta-feira, ter\u00e1 um jackpot de 104 milh\u00f5es de euros em virtude de n\u00e3o ter sido apurado qualquer totalista no sorteio desta ter\u00e7a-feira, informou a Santa Casa Miseric\u00f3rdia de Lisboa.", "title": "Euromilh\u00f5es de sexta-feira com jackpot de 104 milh\u00f5es de euros", "tag": "sociedade", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-de-sextafeira-com-jackpot-de-104-milhoes-de-euros-1720810", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/756748?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O realizador italiano Ettore Scola morreu esta ter\u00e7a-feira, aos 84 anos. O realizador de\u00a0T\u00e3o Amigos Que N\u00f3s \u00c9ramos\u00a0(1974) e de\u00a0Feios, Porcos e Maus (1976) e Um Dia Inesquec\u00edvel (1977) estava internado desde domingo em Roma, revelou a ag\u00eancia italiana ANSA. Era considerado o \u00faltimo dos grandes realizadores da \"com\u00e9dia italiana\", categoria que \u00e9 sempre limitativa, que at\u00e9 foi uma denomina\u00e7\u00e3o criada com algum sentido pejorativo, e que na verdade diz pouco do que fizeram todos os que a cultivaram ou que por l\u00e1 passaram - Monicelli, Risi, Comencini, Scola...", "title": "Morreu Ettore Scola, um dos grandes do cinema italiano", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-o-realizador-italiano-ettore-scola-1720809", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026794?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A farmac\u00eautica portuguesa Bial e o centro de ensaios franc\u00eas Biotrial comunicaram \u00e0s autoridades francesas as reac\u00e7\u00f5es adversas do teste que estavam a realizar tr\u00eas dias ap\u00f3s terem suspendido o ensaio. Isso mesmo \u00e9 assumido pela Bial, numa nota enviada esta ter\u00e7a-feira \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social e onde a empresa defende que essa comunica\u00e7\u00e3o ocorreu \u201cdentro de todos os prazos legais\u201d.", "title": "Bial comunica reac\u00e7\u00f5es adversas tr\u00eas dias ap\u00f3s suspender ensaio", "tag": "sociedade", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/bial-comunica-reaccoes-adversas-tres-dias-apos-suspender-ensaio-1720803", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/765006?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A antiga candidata republicana \u00e0 vice-presid\u00eancia dos Estados Unidos, Sarah Palin, apoia o magnata do imobili\u00e1rio Donald Trump na corrida \u00e0 nomea\u00e7\u00e3o do Partido Republicano para as elei\u00e7\u00f5es presidenciais de Novembro.", "title": "Sarah Palin apoia a candidatura de Donald Trump \u00e0 presid\u00eancia", "tag": "mundo", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/sarah-palin-apoia-a-candidatura-de-donald-trump-a-presidencia-1720805", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026791?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Inter de Mil\u00e3o eliminou o N\u00e1poles nos quartos-de-final da Ta\u00e7a de It\u00e1lia, ao ganhar por 2-0 no terreno do l\u00edder do campeonato, o Est\u00e1dio San Paolo.", "title": "Inter elimina o N\u00e1poles da Ta\u00e7a de It\u00e1lia", "tag": "desporto", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/inter-elimina-o-napoles-da-taca-de-italia-1720806", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026792?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O bom momento que atravessa facilitou a tarefa de Jo\u00e3o Sousa na eliminat\u00f3ria inaugural do Open da Austr\u00e1lia. O n\u00famero um portugu\u00eas foi superior em todos os cap\u00edtulos do encontro com o cazaque Mikhail Kukushkin, acabando por dominar naturalmente o 94.\u00ba do ranking em tr\u00eas sets (6-3, 6-4 e 6-3). Segue-se o colombiano Santiago Giraldo, a quem Sousa nunca conseguiu ganhar.", "title": "Boa forma de Sousa vai ser testada por Giraldo", "tag": "desporto", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/boa-forma-de-sousa-vai-ser-testada-por-giraldo-1720804", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/901829?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apesar de a m\u00fasica pop se ter constru\u00eddo em torno de um figurino angl\u00f3fono, erguendo muros que deixaram fora da dissemina\u00e7\u00e3o universal todos quantos n\u00e3o adoptassem essa l\u00edngua franca como condi\u00e7\u00e3o inegoci\u00e1vel para poderem almejar viajar para fora das suas fronteiras, a pop francesa nunca sofreu horrivelmente com essa hegemonia. Nunca sofreu, diga-se, em termos criativos. Aceitou as regras do jogo e, pensando nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, assinou o contrato em que aceitava o ingl\u00eas como ferramenta de trabalho nomeadamente nos electr\u00f3nicos Daft Punk ou Air. Mas dentro de portas, por via de uma chanson revista e aumentada, Camille, Benjamin Biolay, Vincent Delerm, -M-, Coeur de Pirate e um longo etc., a pop nunca definhou nem deu mostras de azedar.", "title": "Diseur com banda rock", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/diseur-com-banda-rock-1720053", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025305?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jos\u00e9 Augusto (Portimonense)", "title": "Jorge Jesus: \"Tivemos alguma falta de ideias\"", "tag": "desporto", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jorge-jesus-tivemos-alguma-falta-de-ideias-1720802", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026790?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Por mais que Jorge Jesus deixe sempre os avisos, o Sporting n\u00e3o encara todos os jogos da mesma maneira. H\u00e1 jogos em que d\u00e1 avan\u00e7o aos advers\u00e1rios e depois tem de correr atr\u00e1s do preju\u00edzo. H\u00e1 vezes em que consegue remediar as falsas partidas, mas h\u00e1 outras em que o preju\u00edzo \u00e9 total. Uma delas aconteceu nesta ter\u00e7a-feira, em Portim\u00e3o. Frente ao sexto classificado da II Liga, os \u201cle\u00f5es\u201d deram muito tempo de avan\u00e7o e comprometeram mais um objectivo. O Portimonense bateu em casa o l\u00edder da I Liga por 2-0 e colocou-se em boa posi\u00e7\u00e3o para se qualificar para os oitavos-de-final da Ta\u00e7a da Liga.", "title": "Sporting foi v\u00edtima do desperd\u00edcio e da pontaria de Ewerton", "tag": "desporto", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-surpreendido-em-portimao-1720801", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569ec0f60cf223b892e0669f/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, que tutela a \u00e1rea dos registos, anunciou esta ter\u00e7a-feira que j\u00e1 est\u00e1 a emitir os cart\u00f5es do cidad\u00e3o de utentes que t\u00eam um ou os dois pais inc\u00f3gnitos. Tal n\u00e3o estava a acontecer desde que a lei que regula a emiss\u00e3o do documento de identifica\u00e7\u00e3o foi alterada, uma revis\u00e3o que entrou em vigor em Agosto passado, e n\u00e3o foi compatibilizada com as respectivas aplica\u00e7\u00f5es inform\u00e1ticas. Estavam, por isso, pendentes cerca de 1700 cart\u00f5es do cidad\u00e3o, que come\u00e7aram a ser entregues esta semana.", "title": "Pessoas com pais inc\u00f3gnitos j\u00e1 conseguem tirar cart\u00e3o do cidad\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/pessoas-com-pais-incognitos-ja-conseguem-tirar-cartao-do-cidadao-1720786", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/376630?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ant\u00f3nio Guterres e Jos\u00e9 S\u00f3crates, dois antigos primeiros-ministros socialistas, estiveram juntos na Bas\u00edlica da Estrela, onde o corpo de Almeida Santos, antigo presidente da Assembleia da Rep\u00fablica, se encontra em c\u00e2mara ardente at\u00e9 quarta-feira ao princ\u00edpio da tarde.", "title": "Guterres diz que \u201c\u00e9 uma dor ver partir\u201d Almeida Santos", "tag": "politica", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/guterres-diz-que-e-uma-dor-ver-partir-almeida-santos-1720797", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/547571?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-19-2016", "lead": "Durante a sess\u00e3o legislativa de 1993, o ent\u00e3o deputado do PSD Pacheco Pereira escreve um artigo no qual fala de um ministro que colocou uma v\u00edrgula num decreto-lei para receber luvas de 120 mil contos. Na Assembleia, Almeida Santos protestou: \u201cNingu\u00e9m legislou mais do que eu, nem distribuiu mais v\u00edrgulas por textos legislativos. Considero-me sob suspei\u00e7\u00e3o\u201d, disse. Almeida Santos n\u00e3o precisava de falar para entrar no centro da discuss\u00e3o e das suspeitas. Desde que regressou de Mo\u00e7ambique foi um alvo permanente de acusa\u00e7\u00f5es. Disseram que vendeu tudo antes de negociar a independ\u00eancia, que transferiu todos os bens para Lisboa, que fez leis de prop\u00f3sito para cumprir uma m\u00e1xima usada pelos juristas e que, segundo alguns, n\u00e3o se cansava de repetir: \u201cTudo para os amigos, nada para os inimigos e aos outros aplique-se a lei\u201d.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-envolvimento-nos-negocios-1720796", "title": "O envolvimento nos neg\u00f3cios", "tag": "politica"}, {"lead": "O ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Tiago Brand\u00e3o Rodrigues, considerou nesta ter\u00e7a-feira, que os contratos de autonomia, assinados entre o minist\u00e9rio e algumas dezenas de escolas do ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio, n\u00e3o ficam \"de todo\" esvaziados de sentido com a elimina\u00e7\u00e3o da Bolsa de Contrata\u00e7\u00e3o de Escola (BCE), que vai agora ser negociada com os sindicatos de professores.", "title": "Ministro da Educa\u00e7\u00e3o diz que autonomia das escolas n\u00e3o fica esvaziada", "tag": "sociedade", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministro-da-educacao-diz-que-autonomia-das-escolas-nao-fica-esvaziada-1720792", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1007823?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O edif\u00edcio da Comiss\u00e3o de Trabalhadores da Lisnave fica logo \u00e0 entrada do estaleiro, passando a cancela. Ao lado h\u00e1 um gigantesco parque de estacionamento para bicicletas. Cheio. A maioria est\u00e1 ferrugenta, do salitre que vem do estu\u00e1rio do Sado. Na sala de reuni\u00f5es, um busto de Lenine espreita numa pequena prateleira.", "title": "N\u00f3voa viu o pa\u00eds \u201cdividido\u201d que costuma criticar nos discursos", "tag": "politica", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/novoa-viu-o-pais-dividido-que-costuma-criticar-nos-discursos-1720795", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026784?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da PT, Armando Pereira, garantiu nesta ter\u00e7a-feira aos sindicatos representativos dos trabalhadores que a empresa n\u00e3o vai despedir ningu\u00e9m e aceitou reabrir o processo negocial interrompido em 2013, anunciou fonte sindical.", "title": "PT garantiu que n\u00e3o vai despedir e aceitou reabrir negocia\u00e7\u00f5es de 2013", "tag": "economia", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/pt-garantiu-que-nao-vai-despedir-e-aceitou-reabrir-negociacoes-de-2013-1720798", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/925168?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo enviou esta ter\u00e7a-feira aos parceiros sociais as Grandes Op\u00e7\u00f5es do Plano (GOP) para os pr\u00f3ximos quatro anos, num documento ainda sem novas previs\u00f5es para a economia e as finan\u00e7as p\u00fablicas e que \u00e9 praticamente id\u00eantico ao programa do Governo apresentado no Parlamento no final do ano passado.", "title": "Governo entrega GOP mas guarda novos valores do d\u00e9fice at\u00e9 sexta", "tag": "economia", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-entrega-gop-mas-guarda-novos-valores-do-defice-ate-sexta-1720793", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026783?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O baterista norte-americano Ches Smith tornou-se bem conhecido ao longo dos \u00faltimos anos pelas suas m\u00faltiplas colabora\u00e7\u00f5es, n\u00e3o apenas com artistas de topo na \u00e1rea do jazz, como Tim Berne, Mary Halvorson, Wadada Leo Smith, Marc Ribot ou John Zorn, mas tamb\u00e9m com projectos h\u00edbridos de rock experimental alternativo (Secret Chiefs 3, Mr. Bungle, Xiu Xiu) ou ainda com algumas figuras ic\u00f3nicas da hist\u00f3ria da m\u00fasica como Terry Riley ou Iggy Pop. Uma fascinante am\u00e1lgama de influ\u00eancias que levou agora Manfred Eicher a convid\u00e1-lo para integrar o todo poderoso cat\u00e1logo da Germ\u00e2nica ECM.\u00a0", "title": "C\u00e2mara impressionista", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/camara-impressionista-1720059", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025318?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os negociadores do Governo de Bogot\u00e1 e das For\u00e7as Armadas Revolucion\u00e1rias da Col\u00f4mbia\u00a0 (FARC) concordaram que sejam as Na\u00e7\u00f5es Unidas a monitorizar o cessar-fogo e a supervisionar o processo de desarmamento do grupo rebelde, naquele que \u00e9 um dos \u00faltimos passos para fechar o processo de paz em Havana.", "title": "Governo da Col\u00f4mbia e FARC acertam miss\u00e3o de monitoriza\u00e7\u00e3o do cessar-fogo", "tag": "mundo", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/governo-da-colombia-e-farc-acertam-missao-de-monitorizacao-do-cessarfogo-1720791", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026778?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (CNE) defendeu nesta ter\u00e7a-feira no parlamento que as mudan\u00e7as na educa\u00e7\u00e3o devem acontecer de forma gradual e que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel fazer aferi\u00e7\u00e3o das aprendizagens no final do ciclo, n\u00e3o a meio, como proposto agora pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.", "title": "Aferi\u00e7\u00e3o s\u00f3 se faz no final do ciclo e n\u00e3o a meio, defende David Justino", "tag": "sociedade", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/afericao-so-se-faz-no-final-do-cilco-e-nao-a-meio-defende-david-justino-1720787", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/799558?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Aquilo que \u00e9 verdadeiramente Screamadelica, e n\u00e3o falamos da m\u00fasica em si, mas do impulso que a fez nascer, revela-se n\u00e3o no primeiro CD desta edi\u00e7\u00e3o especial, que cont\u00e9m o \u00e1lbum original, nem no segundo, onde encontramos o Dixie Narco EP de 1992, nem no terceiro, composto de diversas remisturas criadas para Loaded, Come together, Higher than the sun e Don\u2019t fight it, feel it. Chegamos ao quarto, o derradeiro, ouvimos o concerto que a banda deu no Hollywood Palladium em Mar\u00e7o de 1992 e torna-se claro.", "title": "De cabe\u00e7a cheia", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/de-cabeca-cheia-1719932", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1024996?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-19-2016", "lead": "Ant\u00f3nio Costa j\u00e1 provou ter uma capacidade de conciliar o que \u00e0 partida parece inconcili\u00e1vel. E o desafio que se avizinha vai exigir dele uma enorme capacidade de negocia\u00e7\u00e3o e uma grande per\u00edcia de comunica\u00e7\u00e3o. Como j\u00e1 seria de esperar, Bruxelas n\u00e3o est\u00e1 propriamente convencida com os planos dos socialistas para consolidar as contas p\u00fablicas. Tal como noticiou o P\u00daBLICO, a Comiss\u00e3o Europeia est\u00e1 a exigir a M\u00e1rio Centeno que fixe como objectivo no Or\u00e7amento para 2016 uma meta para o d\u00e9fice abaixo dos 2,8% previstos nos programas eleitoral do PS e no do Governo. Para Bruxelas \u00e9 a \u00fanica forma de garantir que o d\u00e9fice estrutural \u2013 aquele que n\u00e3o tem em conta os efeitos c\u00edclicos \u2013 possa baixar 0,5 pontos percentuais, uma correc\u00e7\u00e3o em linha com aquilo que exige o Tratado Or\u00e7amental.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/costa-obrigado-a-jogar-em-dois-tabuleiros-1720785", "title": "Costa obrigado a jogar em dois tabuleiros", "tag": "economia"}, {"lead": "O presidente do Sporting, Bruno de Carvalho, foi nesta ter\u00e7a-feira alvo de um processo disciplinar instaurado pelo Conselho de Disciplina da Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Futebol (FPF). Em causa estar\u00e3o as declara\u00e7\u00f5es proferidas pelo dirigente durante o jogo com o Tondela, da 18.\u00aa jornada da Liga.\u00a0", "title": "Bruno de Carvalho alvo de processo disciplinar", "tag": "desporto", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/bruno-de-carvalho-alvo-de-processo-disciplinar-1720790", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026774?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O alargamento da gratuitidade nas entradas em museus e monumentos, o lan\u00e7amento do Arquivo Sonoro Nacional e o aumento dos acervos de arte contempor\u00e2nea est\u00e3o entre as Grandes Op\u00e7\u00f5es do Plano (GOP) do Governo para a cultura.", "title": "Governo quer alargar entradas gratuitas nos museus e criar Arquivo Sonoro Nacional", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/governo-quer-alargar-entradas-gratuitas-nos-museus-e-criar-arquivo-sonoro-nacional-1720789", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026773?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para uns, Leila Alaoui era conhecida como \u201cmilitante das causas humanas\u201d, para outros a \u201ccorrespondente da paz\u201d. A artista franco-marroquina de 33 anos demonstrava no seu trabalho um grande interesse pela identidade, diversidade cultural e migra\u00e7\u00e3o. Foi reconhecida como uma das fot\u00f3grafas mais promissoras da sua gera\u00e7\u00e3o por Jean-Luc Monterosso, director da Maison Europ\u00e9enne de la Photographie, em Paris. Leila estava em Ouagadougou, Burkina Faso, h\u00e1 menos de uma semana, quando militantes isl\u00e2micos desencadearam um ataque na capital daquele pa\u00eds africano.", "title": "Leila Alaoui, artista \"radiante\", morreu no atentado do Burkina Faso", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/leila-alaoui-correspondente-da-paz-morreu-no-atentado-no-burkina-faso-1720779", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026760?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Confirmou-se a escolha de Jos\u00e9 Peseiro para treinar o FC Porto e a formaliza\u00e7\u00e3o do acordo entre o clube e o t\u00e9cnico chegou ao final da tarde, atrav\u00e9s de um comunicado enviado \u00e0 Comiss\u00e3o do Mercado de Valores Mobili\u00e1rios pela SAD \u201cazul e branca\u201d. Onze dias depois de ter sido oficializada a sa\u00edda de Julen Lopetegui, os \u201cdrag\u00f5es\u201d encontraram sucessor para o basco: Peseiro regressa ao futebol nacional, ap\u00f3s dois anos e meio de aus\u00eancia, tendo assinado um contrato v\u00e1lido at\u00e9 30 de Junho de 2017. O v\u00ednculo prev\u00ea mais uma \u00e9poca de op\u00e7\u00e3o e faz de Jos\u00e9 Peseiro o 25.\u00ba treinador da era Pinto da Costa. Rui Barros, que orientou interinamente o FC Porto durante este per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o, far\u00e1 parte da nova equipa t\u00e9cnica.", "title": "Jos\u00e9 Peseiro assina por ano e meio para devolver FC Porto aos t\u00edtulos", "tag": "desporto", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-porto-tem-acordo-com-jose-peseiro-para-ano-e-meio-1720781", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026771?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As divis\u00f5es no partido do poder na Guin\u00e9-Bissau alastraram-se ao parlamento, que n\u00e3o consegue concordar numa composi\u00e7\u00e3o de deputados e adiou esta ter\u00e7a-feira, pela segunda vez consecutiva, a sess\u00e3o que deveria aprovar ou chumbar o programa do Governo liderado por Carlos Correia. A disputa \u00e9 ainda um reflexo da crise governamental do Ver\u00e3o, em que o PAIGC se dividiu entre apoiantes do Presidente da Rep\u00fablica e defensores da direc\u00e7\u00e3o do partido. Est\u00e1 agendada uma nova sess\u00e3o para quinta-feira.", "title": "Guerra aberta no PAIGC provoca nova crise pol\u00edtica em Bissau", "tag": "mundo", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/tensao-politica-na-guinebissau-da-lugar-a-dois-parlamentos-1720777", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026763?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As primeiras exposi\u00e7\u00f5es em Portugal do artista conceptual brit\u00e2nico Liam Gillick e do fot\u00f3grafo alem\u00e3o Wolfgang Tillmans abrem no final deste m\u00eas a programa\u00e7\u00e3o de Serralves para 2016, apresentada esta ter\u00e7a-feira pela directora art\u00edstica do museu, Suzanne Cotter, que destacou ainda a grande exposi\u00e7\u00e3o dedicada \u00e0 colec\u00e7\u00e3o Sonnabend, a inaugurar em Fevereiro, ou as retrospectivas, em Maio, do italiano Giorgio Griffa e do portugu\u00eas Silvestre Pestana.", "title": "Serralves quer expor colec\u00e7\u00e3o Mir\u00f3 no Outono", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/serralves-quer-expor-coleccao-miro-no-outono-1720778", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026766?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Supremo Tribunal dos Estados Unidos aceitou analisar o recurso interposto por uma coliga\u00e7\u00e3o de 26 estados do pa\u00eds, liderada pelo Texas, a contestar a aplica\u00e7\u00e3o das medidas administrativas tomadas pela Administra\u00e7\u00e3o Obama para impedir a deporta\u00e7\u00e3o de cerca de cinco milh\u00f5es de imigrantes que entraram ilegalmente no pa\u00eds \u2013 e no \u00e2mbito da ac\u00e7\u00e3o executiva do Presidente, poder\u00e3o aceder a um programa especial de vistos de trabalho e resid\u00eancia.", "title": "Supremo dos EUA avalia reforma do sistema de imigra\u00e7\u00e3o de Obama", "tag": "mundo", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/supremo-dos-eua-avalia-accao-executiva-de-obama-para-reformar-sistema-de-imigracao-1720776", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026759?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mais de 10 mil fotografias que retratam usos, costumes, tradi\u00e7\u00f5es e habitantes e hist\u00f3ria de Viana do Castelo s\u00e3o doadas, nesta quarta-feira, pela mais antiga casa de fotografia da cidade, com 105 anos de exist\u00eancia, \u00e0 C\u00e2mara local. Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 ag\u00eancia Lusa, o filho do propriet\u00e1rio da Foto Roriz, explicou que a decis\u00e3o de doar aquele material \u00e0 autarquia \"assentou na necessidade de preservar um esp\u00f3lio muito importante da hist\u00f3ria da cidade\".", "title": "Acervo da centen\u00e1ria Foto Roriz doado a Viana do Castelo", "tag": "local", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/acervo-da-centenaria-foto-roriz-doado-a-viana-do-castelo-1720775", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026757?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A conclus\u00e3o da venda da empresa ferrovi\u00e1ria de transporte de mercadorias \u00e0 Mediterranean Shipping Company Rain - Operadores Ferrovi\u00e1rios (MSC), pelo valor de 53 milh\u00f5es de euros, celebra-se na quarta-feira numa cerim\u00f3nia \u00e0 porta fechada, na sede da CP, em Lisboa, adiantou a empresa em comunicado.", "title": "Governo fecha esta quarta-feira venda da CP Carga", "tag": "economia", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-fecha-esta-quartafeira-venda-da-cp-carga-1720774", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/759180?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O acad\u00e9mico Jorge Moreno Delgado, antigo administrador executivo da Metro do Porto, est\u00e1 de regresso \u00e0 empresa, para ocupar, desta vez, a respectiva presid\u00eancia. O engenheiro civil ter\u00e1 como administradores executivos Pedro Azeredo Lopes, economista que deixou a administra\u00e7\u00e3o financeira da EFACEC ap\u00f3s a aquisi\u00e7\u00e3o desta empresa por Isabel dos Santos, em Outubro, e Tiago Filipe da Costa Braga, engenheiro do Ambiente que transita da empresa municipal \u00c1guas de Gaia para a transportadora do Estado.", "title": "Antigo executivo da Metro do Porto regressa para liderar a empresa", "tag": "economia", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/antigo-executivo-da-metro-do-porto-regressa-para-liderar-a-empresa-1720771", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026753?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-19-2016", "lead": "A \u00c1guas do Porto vai iniciar nesta quarta-feira obras na rede de abastecimento de \u00e1gua, \u00e1guas pluviais e residuais, no tro\u00e7o da Rua de Santos Pousada localizado entre a Rua da Firmeza e o Campo 24 de Agosto.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/obras-na-rua-de-santos-pousada-forcam-alteracoes-de-transito-no-porto-1720766", "title": "Obras na Rua de Santos Pousada for\u00e7am altera\u00e7\u00f5es de tr\u00e2nsito no Porto", "tag": "local"}, {"lead": "A curiosidade que o \u201cmodelo econ\u00f3mico alem\u00e3o\u201d desperta em economias menos competitivas n\u00e3o \u00e9 de agora, mas continua a suscitar interroga\u00e7\u00f5es sugestivas. A realidade das empresas alem\u00e3s e portuguesas esteve nesta ter\u00e7a-feira em debate na Universidade Cat\u00f3lica, em Lisboa, com uma pergunta de partida: o que podem as empresas portuguesas aprender com o Mittelstand, a rede de Pequenas e M\u00e9dias Empresas (PME) inovadoras que servem de motor \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es da maior economia do euro?", "title": "Numa discuss\u00e3o sobre as empresas alem\u00e3s, quem ganha s\u00e3o as PME", "tag": "economia", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/numa-discussao-sobre-as-empresas-alemas-quem-ganha-sao-as-pme-1720769", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026752?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A CIN, empresa de tintas, anunciou nesta ter\u00e7a-feira a aquisi\u00e7\u00e3o de um grupo franc\u00eas do ramo, a Monopol, numa opera\u00e7\u00e3o cujos valores n\u00e3o foram divulgados.", "title": "CIN compra franceses da Monopol para refor\u00e7ar segmento industrial", "tag": "economia", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cin-compra-franceses-da-monopol-para-reforcar-segmento-industrial-1720767", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026744?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial apoiada pelo BE, Marisa Matias, criticou o \"enorme tumulto\" que a justi\u00e7a sofreu com a aplica\u00e7\u00e3o do novo mapa judici\u00e1rio, defendendo estabiliza\u00e7\u00e3o, acesso igual para todos e redistribui\u00e7\u00e3o de processos num \"pilar fundamental da democracia\".", "title": "Marisa pede acesso igual para todos na justi\u00e7a", "tag": "politica", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-pede-acesso-igual-para-todos-na-justica-1720765", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026506?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Minutos depois de entrar no lar da miseric\u00f3rdia do Barreiro, uma reformada atirou-lhe: \u201cJ\u00e1 n\u00e3o vai \u00e0 segunda. Vai j\u00e1 \u00e0 primeira volta. Pode ter a certeza\u201d. Marcelo Rebelo de Sousa gracejou com o recado: \u201cEu acho que n\u00e3o, a senhora \u00e9 que percebe disso. Temos aqui uma analista pol\u00edtica\u201d. Esse papel de comentador televisivo \u00e9 reconhecido no terreno e ainda mais entre os idosos.", "title": "Marcelo acredita que Governo ser\u00e1 realista na valoriza\u00e7\u00e3o do sector social", "tag": "politica", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-acredita-que-governo-sera-realista-na-valorizacao-do-sector-social-1720760", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026749?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O membro do Comit\u00e9 Central comunista Edgar Silva refor\u00e7ou a palavra \"mobilizar, mobilizar, mobilizar\" numa \"arruada\" matinal na Parede, com vista \u00e0s elei\u00e7\u00f5es de domingo, recorrendo a mais uma met\u00e1fora de flora.", "title": "Edgar Silva refor\u00e7a apelo \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o", "tag": "politica", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-reforca-apelo-a-mobilizacao-1720768", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026354?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-19-2016", "lead": "S\u00e3o v\u00e1rias as raz\u00f5es que me compelem, nesta hora triste, a evocar a t\u00e3o recente mem\u00f3ria de Ant\u00f3nio de Almeida Santos. O profundo apre\u00e7o pelo homem, o respeito pelo cidad\u00e3o excepcional que ele foi, a admira\u00e7\u00e3o pelo intelectual que como poucos fundia o brilho da forma com a solidez da subst\u00e2ncia, a insuper\u00e1vel considera\u00e7\u00e3o pelo pol\u00edtico nas suas m\u00faltiplas dimens\u00f5es de parlamentar, de legislador, de governante.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/almeida-santos-1720763", "title": "Almeida Santos", "tag": "politica"}, {"lead": "A Guarda Nacional Republicana anunciou esta ter\u00e7a-feira ter detido tr\u00eas militares que fazem parte da sua organiza\u00e7\u00e3o e mais tr\u00eas pessoas \u201cpor suspeitas da pr\u00e1tica do crime de corrup\u00e7\u00e3o\u201d. A investiga\u00e7\u00e3o foi desencadeada pela pr\u00f3pria GNR e decorre h\u00e1 largos meses.", "title": "Tr\u00eas militares da GNR detidos por suspeitas de corrup\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/tres-militares-da-gnr-detidos-por-suspeitas-de-corrupcao-1720762", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/796279?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um dia depois do arranque das audi\u00eancias dos partidos espanh\u00f3is com o rei, o PSOE estendeu a m\u00e3o ao Podemos, garantindo que n\u00e3o vai impedir que o partido tenha dois grupos separados no Senado. Ao mesmo tempo, os socialistas continuam a discutir com Pablo Iglesias solu\u00e7\u00f5es que permitam \u00e0s diferentes coliga\u00e7\u00f5es que concorreram com o seu apoio na Catalunha, Galiza e Val\u00eancia terem voz pr\u00f3pria no Congresso dos Deputados.", "title": "Rei espanhol duvida da investidura de Rajoy", "tag": "mundo", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/rei-espanhol-duvida-da-investidura-de-rajoy-1720761", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026740?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Museu da L\u00edngua Portuguesa, em S\u00e3o Paulo, ", "title": "Museu da L\u00edngua Portuguesa estar\u00e1 reconstru\u00eddo dentro de dois anos", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/museu-da-lingua-portuguesa-estara-reconstruido-dentro-de-dois-anos-1720759", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026732?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O cart\u00e3o Universo, que combina pagamentos a d\u00e9bito e a cr\u00e9dito Universo, lan\u00e7ado pelo grupo Sonae em parceria com o grupo BNP Paribas Personal Finance e a MasterCard, conta j\u00e1 com a ades\u00e3o de 200 mil clientes, segundo dados da empresa, divulgados esta ter\u00e7a-feira.", "title": " Cart\u00e3o Universo da Sonae j\u00e1 atraiu 200 mil clientes", "tag": "economia", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/-cartao-universo-da-sonae-ja-atraiu-200-mil-clientes-1720752", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1006258?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa para a Defesa do Consumidor - DECO lan\u00e7ou nesta ter\u00e7a-feira uma aplica\u00e7\u00e3o para telem\u00f3vel, a QualRede, que permite medir a velocidade e cobertura de Internet das tr\u00eas operadoras de telecomunica\u00e7\u00f5es em Portugal.", "title": "DECO lan\u00e7a aplica\u00e7\u00e3o m\u00f3vel para medir velocidade e cobertura da Internet", "tag": "tecnologia", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/deco-lanca-aplicacao-movel-para-medir-velocidade-e-cobertura-da-internet-1720756", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026726?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Maria de Bel\u00e9m est\u00e1 entre os 30 deputados,\u00a021 do PS e nove do PSD, que subscreveram o pedido de fiscaliza\u00e7\u00e3o da constitucionalidade \u00e0 norma do Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2015 que fazia depender as subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias dos rendimentos dos benefici\u00e1rios (condi\u00e7\u00e3o de recursos). A candidata presidencial, que antes de ser deputada j\u00e1 tinha sido ministra\u00a0e agora n\u00e3o exerce nenhum outro cargo pol\u00edtico, poder\u00e1 pedir a remunera\u00e7\u00e3o, caso n\u00e3o seja eleita para Bel\u00e9m.", "title": "Maria de Bel\u00e9m entre os 30 deputados que pediram devolu\u00e7\u00e3o das subven\u00e7\u00f5es", "tag": "politica", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-entre-os-30-deputados-que-pediram-inconstitucionalidade-das-subvencoes-1720754", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569e8ebf0cf2940397319259/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Nelo Vingada \u00e9 o novo treinador do Mar\u00edtimo, sucedendo a Ivo Vieira, que se demitiu na segunda-feira, anunciou nesta ter\u00e7a-feira o presidente do clube madeirense, Carlos Pereira.", "title": "Nelo Vingada regressa ao Mar\u00edtimo", "tag": "desporto", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/nelo-vingada-regressa-ao-maritimo-1720755", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026723?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o houve Grimaldo, de Djuricic viu-se muito pouco, mas uma grande exibi\u00e7\u00e3o de Ederson e um bom golo de Talisca mantiveram o Benfica com o registo 100% vitorioso na Ta\u00e7a da Liga (0-1). No regresso ao Campo Eng. Carlos Salema, palco que os \u201cencarnados\u201d n\u00e3o pisavam desde 1974, o mau estado do relvado condicionou a qualidade do duelo, mas as habituais segundas linhas dos benfiquistas mostraram pouca compet\u00eancia contra um Oriental que foi superior em muitos momentos do jogo.", "title": "Ederson e golo de Talisca salvaram o Benfica em Marvila", "tag": "desporto", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/talisca-garante-vitoria-do-benfica-em-marvila-1720753", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026722?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A quarta revolu\u00e7\u00e3o industrial, que implicar\u00e1 a perda de cinco milh\u00f5es de empregos nos pr\u00f3ximos cinco anos nas principais economias mundiais, vai ser o tema principal do F\u00f3rum do World Economic Forum (WEF) que come\u00e7a quarta-feira em Davos, Su\u00ed\u00e7a.", "title": "\"4\u00aa revolu\u00e7\u00e3o industrial\" com perda de 5 milh\u00f5es de empregos debatida em Davos", "tag": "economia", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/4-revolucao-industrial-com-perda-de-5-milhoes-de-empregos-debatida-em-davos-1720750", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026716?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Michel Tournier teve uma vida longa, \u00a0muitas vezes considerado \u2013 em c\u00edrculos localizados e zelosos de valores tradicionais do romance\u00a0\u2013 um dos maiores romancistas franceses da segunda metade do s\u00e9culo XX e\u00a0merecedor de\u00a0ganhar o incerto estatuto de nobeliz\u00e1vel. Desde meados dos anos 1990 que quase deixou de publicar. ", "title": "Michel Tournier (1924-2016), um romancista fascinado pelo mito", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/michel-tournier-19242016-um-romancista-fascinado-pelo-mito-1720730", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026714?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O director da Volta a Portugal em bicicleta disse nesta ter\u00e7a-feira que o regresso a Set\u00fabal e ao Alentejo vem enriquecer a prova, durante a apresenta\u00e7\u00e3o da pen\u00faltima etapa da edi\u00e7\u00e3o de 2016, que vai come\u00e7ar em Alc\u00e1cer do Sal.", "title": "\"O regresso ao Sul s\u00f3 vai enriquecer a Volta\", diz Joaquim Gomes", "tag": "desporto", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-regresso-ao-sul-so-vai-enriquecer-a-volta-diz-joaquim-gomes-1720749", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026715?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O novo relat\u00f3rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Iraque fala de uma realidade j\u00e1 conhecida, mas os n\u00fameros que condensa ajudam a explicar por que h\u00e1 tantas pessoas em fuga do pa\u00eds.\u00a0Perto de 19 mil civis foram mortos nos \u00faltimos dois anos e s\u00e3o j\u00e1 mais de tr\u00eas milh\u00f5es os que foram obrigados pela viol\u00eancia a deixar as suas casas. A encabe\u00e7ar as atrocidades est\u00e1 o Estado Isl\u00e2mico, que ter\u00e1 em seu poder 3500 pessoas, na maioria mulheres e crian\u00e7as.", "title": "Na\u00e7\u00f5es Unidas denunciam \"n\u00famero obsceno\" de civis mortos no Iraque", "tag": "mundo", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/nacoes-unidas-denunciam-numero-obsceno-de-civis-mortos-no-iraque-1720746", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026713?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Conselho Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico (CSMP) decidiu instaurar \u201cum inqu\u00e9rito para averigua\u00e7\u00e3o de eventual responsabilidade\u00a0disciplinar do presidente do Sindicato dos Magistrados do Minist\u00e9rio P\u00fablico, Ant\u00f3nio Ventinhas, na sequ\u00eancia da \u00a0votaram a favor, cinco contra e tr\u00eas abstiveram-se.", "title": "Aberto inqu\u00e9rito disciplinar ao presidente do sindicato do MP ap\u00f3s queixa de S\u00f3crates", "tag": "sociedade", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/aberto-inquerito-disciplinar-ao-presidente-do-sindicado-do-mp-apos-queixa-de-socrates-1720744", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/926666?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um grupo de trabalhadores da Autoridade de Seguran\u00e7a Alimentar e Econ\u00f3mica (ASAE) vai criar um novo sindicato do sector que defende um estatuto para a carreira de inspec\u00e7\u00e3o, anunciou nesta ter\u00e7a-feira um dos promotores.", "title": "Grupo de trabalhadores da ASAE cria um novo sindicato", "tag": "economia", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/grupo-de-trabalhadores-da-asae-cria-um-novo-sindicato-1720745", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026711?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um homem de 27 anos foi apanhado em flagrante, na madrugada desta ter\u00e7a-feira, enquanto estava a assaltar uma loja na Avenida da Boavista. Segundo um comunicado do Comando Metropolitano do Porto da PSP, a deten\u00e7\u00e3o foi realizada por agentes que se encontravam em patrulha autom\u00f3vel naquela art\u00e9ria no momento em que o assalto terminava.", "title": "Homem apanhado em flagrante a assaltar loja na Avenida da Boavista", "tag": "local", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/homem-apanhado-em-flagrante-a-assaltar-loja-na-avenida-da-boavista-1720742", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/883329?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi um activista contra o colonialismo e defensor de uma solu\u00e7\u00e3o negociada para a guerra colonial, embora tenha mantido uma s\u00f3lida rela\u00e7\u00e3o com as elites brancas de Mo\u00e7ambique nos anos em que exerceu advocacia em Louren\u00e7o Marques, entre 1953 e 1974. Foi o autor de dezenas de diplomas legais que acabaram com o edif\u00edcio autorit\u00e1rio do Estado Novo, mas n\u00e3o se salvou das duras cr\u00edticas da extrema-esquerda e dos sectores conservadores, que nunca lhe perdoaram a sua op\u00e7\u00e3o pela \u201cdemocracia burguesa\u201d ou o seu empenho na descoloniza\u00e7\u00e3o. Teve sempre uma palavra assertiva nas grandes quest\u00f5es do PS desde 1974 at\u00e9 \u00e0 actualidade, mas sempre que o verniz estalou no interior do partido, assumiu o papel de articulador de sensibilidades.", "title": "Almeida Santos, o homem que fez de p\u00eandulo no regime e no PS", "tag": "politica", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-homem-que-fez-de-pendulo-no-regime-e-no-ps-1720739", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/547517?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro afirmou nesta ter\u00e7a-feira esperar que na pr\u00f3xima cimeira da Comunidade de Pa\u00edses de Express\u00e3o Portuguesa (CPLP), no Brasil, se avance na liberdade de circula\u00e7\u00e3o e no reconhecimento m\u00fatuo de direitos pol\u00edticos e de qualifica\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas.", "title": "Costa espera impulso \u00e0 liberdade de circula\u00e7\u00e3o na CPLP na cimeira do Brasil", "tag": "politica", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-espera-impulso-a-liberdade-de-circulacao-na-cplp-na-cimeira-do-brasil-1720740", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/713788?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente de Santa Maria garantiu esta ter\u00e7a-feira que o seu hospital nunca foi contactado por S\u00e3o Jos\u00e9 para receber o Ouvido na comiss\u00e3o parlamentar de Sa\u00fade, a pedido do PCP, Carlos Martins explicou que p\u00f4s imediatamente o lugar \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o porque foi contactado pelo ministro que lhe disse que \"o presidente da Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade [ARS] se demitiu e que havia outras duas pessoas na mesma situa\u00e7\u00e3o\" [os presidentes dos hospitais de Santa Maria e S\u00e3o Jos\u00e9].", "title": "Hospital Santa Maria nunca foi contactado pelo S\u00e3o Jos\u00e9 no caso de David Duarte", "tag": "sociedade", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/hospital-santa-maria-nunca-foi-contactado-pelo-sao-jose-no-caso-de-david-duarte-1720732", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/737173?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os bancos est\u00e3o menos restritivos na concess\u00e3o de empr\u00e9stimos a empresas e particulares e antecipam um aumento da procura de cr\u00e9dito no primeiro trimestre de 2016, por parte das PME e dos particulares, para habita\u00e7\u00e3o e consumo.", "title": "Bancos menos restritivos na concess\u00e3o de cr\u00e9dito", "tag": "economia", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bancos-menos-restritivos-na-concessao-de-credito-1720731", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/888531?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As Lojas do Cidad\u00e3o v\u00e3o passar a contar, a partir desta quarta-feira, com alguns servi\u00e7os da Autoridade Tribut\u00e1ria e Aduaneira, onde os contribuintes podem pedir comprovativos de IRS, pedir certid\u00f5es ou verificar facturas do Portal das Finan\u00e7as, com o apoio de funcion\u00e1rios.\u00a0S\u00e3o 138 os espa\u00e7os com esta val\u00eancia.", "title": "Contribuintes v\u00e3o poder validar facturas para o IRS nas Lojas do Cidad\u00e3o", "tag": "economia", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/contribuintes-vao-poder-validar-facturas-para-o-irs-nas-lojas-do-cidadao-1720729", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026701?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-19-2016", "lead": "\u00c8 dif\u00edcil crer e aceitar. Marisa Matias, candidata presidencial, \u00e9 quem o diz. Numa visita a um estabelecimento prisional, constatou a presen\u00e7a de uma cidad\u00e3, j\u00e1 com 80 anos, a cumprir pena de seis anos de pris\u00e3o. A idade impressiona e suscita solidariedade acrescida.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ha-muito-a-fazer-na-justica-1720726", "title": "H\u00e1 muito a fazer na Justi\u00e7a", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-19-2016", "lead": "Lembro de uma frase do fil\u00f3sofo alem\u00e3o J\u00fcrgen Habermas: \u201cQuantas mudan\u00e7as radicais haveria se os direitos humanos fossem levados a s\u00e9rio\u201d. Habermas acorda a nossa aten\u00e7\u00e3o para a leviandade com que s\u00e3o evocados os direitos humanos, ao mesmo tempo que os infringimos de forma t\u00e3o grosseira. Basta fazermos o exerc\u00edcio de pensar o que teria de ser mudado na nossa sociedade e no mundo para que fosse cumprido o primeiro dos direitos humanos: \u201cTodos os seres humanos nascem livres e iguais em dignidade e em direitos. Dotados de raz\u00e3o e de consci\u00eancia, devem agir uns para com os outros em esp\u00edrito de fraternidade\u201d.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-inclusao-e-as-eleicoes-presidenciais-1720722", "title": "A inclus\u00e3o e as elei\u00e7\u00f5es presidenciais", "tag": "politica"}, {"lead": "Um em cada dez jovens praticantes de desporto j\u00e1 foi v\u00edtima de bullying, enquanto 2% sofre de agress\u00f5es persistentes, principalmente no balne\u00e1rio, revela um estudo da Faculdade de Motricidade Humana (FMH) da Universidade de Lisboa.", "title": "Um em cada dez jovens atletas j\u00e1 foi v\u00edtima de bullying", "tag": "desporto", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/um-em-cada-dez-jovens-atletas-ja-foi-vitima-de-bullying-1720721", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026691?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-19-2016", "lead": "Se qualquer candidato/a \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, apresentando-se por si pr\u00f3prio ou em nome de partido(s), n\u00e3o pode ver diminu\u00edda a legitimidade da sua candidatura, chama especial aten\u00e7\u00e3o a ambiguidade de Marcelo Rebelo de Sousa (MRS) que, segundo o pr\u00f3prio, com a sua candidatura estaria a responder \u00e0 \u2018chamada\u2019, ficando no ar se terrena ou divina! Sim, porque se apresenta e \u00e9 apresentado em certos media como \u2018predestinado\u2019 para o mais alto cargo da Na\u00e7\u00e3o, como que imbu\u00eddo de um \u2018des\u00edgnio\u2019, de uma \u2018miss\u00e3o\u2019!\u00a0", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/encenacao-teatral-em-queda-as-varias-faces-de-marcelo-1720720", "title": "Encena\u00e7\u00e3o teatral em queda: as v\u00e1rias faces de Marcelo", "tag": "politica"}, {"lead": "A candidata \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Maria de Bel\u00e9m fez esta ter\u00e7a-feira uma declara\u00e7\u00e3o sobre a morte do presidente honor\u00e1rio do PS, afirmando que \u201co falecimento de Almeida Santos \u00e9 uma perda irrepar\u00e1vel para Portugal, para a democracia portuguesa e para o Partido Socialista\u201d.", "title": "Maria de Bel\u00e9m: \"Morte de Almeida Santos \u00e9 uma perda irrepar\u00e1vel para Portugal\"", "tag": "politica", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-belem-morte-de-almeida-santos-e-uma-perda-irreparavel-para-portugal-1720716", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026682?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 algo de in\u00e9dito: com o an\u00fancio esta manh\u00e3 da programa\u00e7\u00e3o da sec\u00e7\u00e3o paralela Forum, o Festival de Berlim 2016 \u2013 a decorrer de 11 a 21 de Fevereiro \u2013 ir\u00e1 receber nada menos de quatro longas-metragens portuguesas. Juntando-se a <em style=\"line-height: 1.6em;\">Cartas da Guerra</em><a href=\"http://www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/cartas-da-guerra-a-concurso-em-berlim-2016-1719811\"> de Ivo M. Ferreira no concurso oficial</a>Eldorado XXI, de Salom\u00e9 Lamas, e Posto Avan\u00e7ado do Progresso, de Hugo Vieira da Silva, bem como a estreia europeia de Rio Corgo, de Maya Kosa e S\u00e9rgio da Costa, conTa'ang), do israelita Avi Mograbi (Between Fences), do franco-americano Eug\u00e8ne Green (Le fils de Joseph, com Mathieu Amalric) ou do franc\u00eas Guillaume Nicloux (Dans les bois, com G\u00e9rard Depardieu).", "title": "Quatro longas portuguesas em Berlim 2016", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/quatro-longas-portuguesas-em-berlim-2016-1720718", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/804898?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Domingo \u00e0 noite, logo ap\u00f3s o fim da sua participa\u00e7\u00e3o no Joburg Open, Ricardo Melo Gouveia viajou de Joanesburgo para Abu Dhabi, onde chegou segunda-feira de manh\u00e3. Era o primeiro na lista de espera do Abu Dhabi HSBC Golf Championship e ainda n\u00e3o sabia se teria entrada no field, mas foi na convic\u00e7\u00e3o de que entretanto haveria a desist\u00eancia de um jogador.\u00a0", "title": "Ricardo Melo Gouveia dan\u00e7a com as estrelas", "tag": "desporto", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ricardo-melo-gouveia-danca-com-as-estrelas-1720733", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026733?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PCP confirmou\u00a0esta ter\u00e7a-feira\u00a0que mant\u00e9m a sua oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias, afirmando que segue o princ\u00edpio de que os comunistas n\u00e3o devem ser prejudicados nem beneficiados financeiramente pelo exerc\u00edcio de cargos p\u00fablicos.", "title": "PCP reitera posi\u00e7\u00e3o contra pagamento de subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias a ex-pol\u00edticos", "tag": "politica", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pcp-reitera-posicao-contra-pagamento-de-subvencoes-vitalicias-a-expoliticos-1720717", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/376077?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-19-2016", "lead": "Um oper\u00e1rio da constru\u00e7\u00e3o civil morreu na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira soterrado, quando trabalhava numa vala em Vale da Madre, Mogadouro, no distrito de Bragan\u00e7a.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/homem-morre-soterrado-no-mogadouro-1720713", "title": "Homem morre soterrado numa vala de obra em Mogadouro", "tag": "local"}, {"lead": "A organiza\u00e7\u00e3o M\u00e9dicos sem Fronteiras (MSF) exige que a Uni\u00e3o Europeia crie \u201cpassagens seguras\u201d para os requerentes de asilo que querem chegar \u00e0 Europa e denuncia \u201co fracasso catastr\u00f3fico\u201d da gest\u00e3o da crise migrat\u00f3ria por parte das institui\u00e7\u00f5es europeias e dos governos dos Estados-membros.", "title": "Uni\u00e3o Europeia \"fracassou catastroficamente\" na crise migrat\u00f3ria", "tag": "mundo", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/uniao-europeia-fracassou-catastroficamente-na-crise-migratoria-1720714", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026667?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A rede social Twitter voltou \u00e0 normalidade, depois de ter sofrido um \u201capag\u00e3o\u201d de mais de uma hora, que impossibilitou que milhares de utilizadores por todo o mundo acedessem ao servi\u00e7o a partir do telem\u00f3vel ou computador.", "title": "Rede Twitter paralisada mais de uma hora em v\u00e1rios pa\u00edses", "tag": "tecnologia", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/rede-twitter-paralisada-mais-de-uma-hora-em-varios-paises-1720715", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026668?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o se sabe ao certo se foi no Macy\u2019s ou no Bloomingdale\u2019s, dois dos mais populares e elegantes armaz\u00e9ns nova-iorquinos que Patricia Highsmith, nessa altura com 27 ardentes anos, viu entrar uma loura com um casaco de peles que captou a sua aten\u00e7\u00e3o. A mulher, com a eleg\u00e2ncia \u2013 e a fria dist\u00e2ncia \u2013 de uma hero\u00edna hitchcockiana queria comprar uma boneca para a filha. Highsmith estava ao balc\u00e3o a trabalhar temporariamente na sec\u00e7\u00e3o de brinquedos, durante a \u00e9poca de Natal, para pagar a terapia que andava a fazer por n\u00e3o se sentir confiante em rela\u00e7\u00e3o a Marc Brandel, um romancista com quem era suposto casar. Estava-se em 1948 e ela tinha acabado O Desconhecido do Norte Expresso, que seria publicado no ano seguinte. A vis\u00e3o da desconhecida desencadeou sentimentos t\u00e3o intensos que se p\u00f4s a escrever O Pre\u00e7o do Sal (t\u00edtulo original de Carol), a hist\u00f3ria de Therese Belivet, uma cen\u00f3grafa de dezanove anos que vive sozinha em Manhattan e se apaixona por Carol Aird, uma esposa suburbana abastada e m\u00e3e de uma filha. (Highsmith obviamente, n\u00e3o casou com Brandel nem com ningu\u00e9m e, pouco depois, iniciou um t\u00f3rrido romance com Virginia Kent Catherwood, uma riqu\u00edssima socialite de Filad\u00e9lfia, com um enorme apetite sexual, o que lhe forneceu experi\u00eancia para a delinea\u00e7\u00e3o deste romance.)", "title": "O perfeito amor, segundo Highsmith", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-perfeito-amor-segundo-highsmith-1719825", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024699?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A canoa n\u00e3o vinha de vela erguida, nem do cais da Ribeira. Estava perto do Montijo, com uma bandeira da candidatura no mastro. O almirante Melo Gomes, no catamar\u00e3 que transportou Sampaio da N\u00f3voa, entre o Cais do Sodr\u00e9 e o Montijo, na carreira das 9h, foi o primeiro a avistar o mastro da \u201cAna Paula\u201d e a identificar aquela \u201cembarca\u00e7\u00e3o t\u00edpica do Tejo\u201d.", "title": "N\u00f3voa cancela actividades de campanha", "tag": "politica", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/novoa-cancela-actividades-de-campanha-1720711", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026662?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os funcion\u00e1rios p\u00fablicos v\u00e3o receber a partir de quarta-feira o sal\u00e1rio com a reposi\u00e7\u00e3o de mais 25% do que lhes foi retirado em 2011, aproximando-se progressivamente do valor integral que ser\u00e1 alcan\u00e7ado em Outubro.", "title": "Fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica come\u00e7a a receber reposi\u00e7\u00e3o salarial a partir de quarta-feira", "tag": "economia", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/funcao-publica-comeca-a-receber-salarios-com-reposicao-de-25-a-partir-de-quartafeira-1720709", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/863741?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A actualiza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es s\u00f3 ter\u00e1 efeitos em Fevereiro, m\u00eas em que ser\u00e1 pago tamb\u00e9m o aumento relativamente ao m\u00eas de Janeiro. O Minist\u00e9rio do Trabalho e da Seguran\u00e7a Social esclareceu na segunda-feira ao in\u00edcio da noite que a actualiza\u00e7\u00e3o de 0,4%, tanto das pens\u00f5es do regime geral da Seguran\u00e7a Social como da Caixa Geral de Aposenta\u00e7\u00f5es (CGA), \"ser\u00e1 reflectida no pagamento de Fevereiro\u201d.", "title": "Actualiza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es s\u00f3 chegar\u00e1 em Fevereiro", "tag": "economia", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/actualizacao-das-pensoes-so-chegara-em-fevereiro-1720706", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/837908?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os taxistas da cidade brasileira de S\u00e3o Paulo t\u00eam desde segunda-feira um novo c\u00f3digo de conduta que os proibe de usar cal\u00e7\u00f5es e de falar sobre futebol com os clientes. O objectivo das novas regras \u00e9 colocar os taxistas ao mesmo n\u00edvel dos motoristas da Uber. Tal como noutras cidades espalhadas pelo mundo, tamb\u00e9m os profissionais paulistas contestaram a entrada deste servi\u00e7o nas ruas da cidade.", "title": "Taxistas de S\u00e3o Paulo proibidos de usar cal\u00e7\u00f5es e falar de futebol", "tag": "tecnologia", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/taxistas-de-sao-paulo-proibidos-de-usar-calcoes-e-falar-de-futebol-1720705", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026625?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O tenista espanhol Rafael Nadal foi eliminado do Open da Austr\u00e1lia, nesta ter\u00e7a-feira, na primeira ronda do torneio, pelo compatriota Fernando Verdasco, num encontro descrito como \u201c\u00e9pico\u201d.", "title": "Rafael Nadal afastado na primeira ronda do Open da Austr\u00e1lia", "tag": "desporto", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rafael-nadal-afastado-na-primeira-ronda-do-open-da-australia-1720704", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026619?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-19-2016", "lead": "Nas d\u00e9cadas recentes o Ir\u00e3o tornou-se num territ\u00f3rio de refer\u00eancia na experi\u00eancia do mundo possibilitada pelo cinema. O facto deve-se n\u00e3o \u00e0 consider\u00e1vel escala da sua produ\u00e7\u00e3o, com cerca de 300 filmes por ano, mas a um \u201ccinema de autor\u201d de forte pendor realista e com caracter\u00edsticas distintivas como a particular aten\u00e7\u00e3o a certos grupos sociais de algum modo nas franjas, como as mulheres ou as figuras da inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ir-ver-cinema-em-teerao-1719921", "title": "Uma semana de cinema em Teer\u00e3o", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "Tr\u00eas meses ap\u00f3s as suas \u00faltimas previs\u00f5es, o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) avisou esta ter\u00e7a-feira que est\u00e1 agora mais pessimista, retirando 0,2 pontos percentuais \u00e0 previs\u00e3o de crescimento no mundo este ano e avisando que se os diversos riscos existentes n\u00e3o forem bem geridos, a economia mundial \u201cpode descarrilar\u201d.", "title": "FMI avisa que \u201ccrescimento global pode descarrilar\u201d", "tag": "economia", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/fmi-avisa-que-crescimento-global-pode-descarrilar-1720701", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026617?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O sector empresarial portugu\u00eas promete n\u00e3o ficar de fora da Agenda Global 2030. A Global Compact Network-Portugal lan\u00e7a tamb\u00e9m esta quarta-feira a Alian\u00e7a para os Objectivos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, uma plataforma destinada a fomentar parcerias e a criar projectos, programas e ac\u00e7\u00f5es \u00a0", "title": "Alian\u00e7a empresarial quer emprego digno e bem distribu\u00eddo", "tag": "sociedade", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/lancada-alianca-para-os-objectivos-do-desenvolvimento-sustentavel-1720643", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026502?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de Estalinegrado, do avan\u00e7o final do Ex\u00e9rcito Vermelho at\u00e9 Berlim, do Dia D, da liberta\u00e7\u00e3o de Paris e de Creta, o historiador brit\u00e2nico Antony Beevor poderia continuar a explorar o intermin\u00e1vel manancial da II Guerra Mundial na Europa dedicando-se a descrever a salva\u00e7\u00e3o da For\u00e7a Expedicion\u00e1ria Brit\u00e2nica em Dunquerque, a devasta\u00e7\u00e3o da batalha de Kursk, o cerco de Leninegrado ou aos sangrentos bombardeamentos aliados na Alemanha que culminaram com a trag\u00e9dia de Dresden. Mas nesta sua nova viagem pelos cap\u00edtulos do mais brutal e desumano conflito da Hist\u00f3ria, Beevor preferiu dedicar-se \u00e0 tentativa desesperada de Hitler em travar o avan\u00e7o anglo-americano na frente ocidental no final de 1944. A op\u00e7\u00e3o justifica-se pela import\u00e2ncia que os combates nas Ardenas tiveram no desfecho da guerra, em Maio do ano seguinte, mas como esses combates tiveram uma dura\u00e7\u00e3o razoavelmente limitada no tempo (cerca de um m\u00eas) e ocorreram num espa\u00e7o f\u00edsico relativamente ex\u00edguo, o objecto do seu estudo e da sua descri\u00e7\u00e3o acaba por n\u00e3o ter o f\u00f4lego das suas longas narrativas, com destaque para os magn\u00edficos Estalinegrado (1998) e A Queda de Berlim (2002).", "title": "A brutalidade da frente Leste na Europa Ocidental", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-brutalidade-da-frente-leste-na-europa-ocidental-1719824", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024697?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jos\u00e9 Pina est\u00e1 de sa\u00edda da direc\u00e7\u00e3o do Centro Cultural de \u00cdlhavo (CCI) e pode estar a caminho da autarquia vizinha, Aveiro, para gerir os equipamentos culturais da capital de distrito. O programador cultural encerra, assim, um ciclo de oito anos \u00e0 frente das salas de espect\u00e1culos ilhavenses \u2013 em 2010, o CCI passou a funcionar em rede com o Centro Cultural da Gafanha da Nazar\u00e9, depois de este ter sido alvo de obras de amplia\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o.", "title": "Director do Centro Cultural de \u00cdlhavo est\u00e1 de sa\u00edda e pode mudar-se para Aveiro", "tag": "local", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/director-do-centro-cultural-de-ilhavo-esta-de-saida-e-pode-mudarse-para-aveiro-1720622", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026473?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Morreu na Su\u00ed\u00e7a, onde nascera, h\u00e1 50 anos, mas passou a maior parte da vida em Paris, no n.\u00ba 46 da Rua Hippolyte Maindron, onde tinha o seu est\u00fadio, um lugar que descobriu aos 25 anos e que se manteve o centro do seu universo, territ\u00f3rio imprescind\u00edvel para o artista e para a sua mulher, Annette, at\u00e9 ao fim. Territ\u00f3rio lend\u00e1rio para todos os que o admiram desde ent\u00e3o. Alberto Giacometti (1901-1966), o su\u00ed\u00e7o que \u00e9 um mais celebrados escultores de sempre, era um homem de h\u00e1bitos, reservado e modesto, diz quem o conheceu. Era neste est\u00fadio com mezzanine, que depois foi ampliando, que se sentia bem. No meio de um caos de esculturas, moldes, pinc\u00e9is, pinturas, desenhos, tintas e ferramentas.", "title": "Est\u00fadio parisiense de Giacometti vai ser recriado", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/estudio-parisiense-de-giacometti-vai-ser-recriado-1719931", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024962?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 uma das quest\u00f5es que se imp\u00f5em no in\u00edcio deste ano: como pode Portugal levar \u00e0 pr\u00e1tica as novas utopias da humanidade \u2013 os 17 Objectivos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel? A consulta p\u00fablica come\u00e7a no dia 20. A ideia \u00e9 criar um plano nacional da sociedade civil ou, pelo menos, um conjunto de recomenda\u00e7\u00f5es que possam vir a influenciar um plano oficial, operacional e multissectorial.", "title": "Debate p\u00fablico sobre desenvolvimento sustent\u00e1vel come\u00e7a esta quarta-feira", "tag": "sociedade", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/abre-debate-publico-sobre-desenvolvimento-sustentavel-1720640", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/363545?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A rota\u00e7\u00e3o faz parte do plano permanente de Jorge Jesus e hoje, quase de certeza, ir\u00e1 voltar a faz\u00ea-lo na desloca\u00e7\u00e3o do Sporting ao Algarve, para defrontar o Portimonense, em jogo a contar para a segunda jornada do Grupo C da Ta\u00e7a da Liga. Este encontro \u00e9 uma janela de oportunidade para alguns dos menos utilizados e vai marcar a estreia de Marvin Zeegelar, o holand\u00eas contratado durante o mercado de Inverno ao Rio Ave para fazer concorr\u00eancia a Jefferson no lado esquerdo da defesa \u201cleonina\u201d.", "title": "A Ta\u00e7a da Liga \u00e9 uma oportunidade para Marvin", "tag": "desporto", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-taca-da-liga-e-uma-oportunidade-para-marvin-1720672", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026616?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pedido de insolv\u00eancia da Rentipar Investimentos, holding atrav\u00e9s da qual as descendentes de Hor\u00e1cio Roque detinham a sua participa\u00e7\u00e3o no Banif, foi aceite pelos tribunais. A senten\u00e7a de declara\u00e7\u00e3o de insolv\u00eancia foi proferida no dia 12 deste m\u00eas, tendo o aviso sido publicado na sexta-feira, dia 15. De acordo com os prazos legais, os credores do segundo maior accionista privado do Banif (e accionista maiorit\u00e1rio at\u00e9 \u00e0 entrada do Estado, no final de Dezembro de 2012) t\u00eam, no m\u00e1ximo, at\u00e9 dia 20 de Fevereiro para reclamarem os seus cr\u00e9ditos.", "title": "Credores do maior accionista do Banif t\u00eam at\u00e9 20 de Fevereiro para reclamar cr\u00e9ditos", "tag": "economia", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/credores-do-maior-accionista-do-banif-tem-ate-20-de-fevereiro-para-reclamar-creditos-1720678", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1018332?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A promessa tinha sido feita h\u00e1 quatro anos: \u201cAo querido povo de Taiwan: um dia vamos voltar, n\u00e3o vamos desistir\u201d. Tsai Ing-wen cumpriu o que disse quando assumiu a derrota das presidenciais de 2012. Agora, n\u00e3o s\u00f3 o seu Partido Democrata Progressista (PDP) ganhou o controlo da Assembleia, como Tsai se tornou ", "title": "Taiwan: A sra. Professora \u00e9 agora a sra. Presidente", "tag": "mundo", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/taiwan-a-sra-professora-e-agora-a-sra-presidente-1720642", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026496?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "E se a identifica\u00e7\u00e3o de uma les\u00e3o cerebral tivesse coordenadas t\u00e3o exactas quanto as que podemos inserir num aparelho de GPS? Isso permitiria aos m\u00e9dicos fazer diagn\u00f3sticos mais rigorosos, criando condi\u00e7\u00f5es para terapias mais eficazes. \u00c9 a isso que abre a porta um software desenvolvido por Paulo Rodrigues, um inform\u00e1tico portugu\u00eas de 34 anos. Esta esp\u00e9cie de \u201cGoogle Maps do c\u00e9rebro\u201d, como lhe chama o investigador radicado em Barcelona, gera um mapa 3D do c\u00e9rebro humano a partir das imagens produzidas durante exames de resson\u00e2ncia magn\u00e9tica.", "title": "Portugu\u00eas criou um Google Maps para o c\u00e9rebro", "tag": "ciencia", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/portugues-criou-um-google-maps-para-o-cerebro-humano-1720647", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026540?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Assembleia da Rep\u00fablica aprovou, por unanimidade, um projecto de resolu\u00e7\u00e3o que recomenda ao governo a reposi\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o p\u00fablico de passageiros na linha do Leste (Entroncamento \u2013 Elvas/Badajoz) em todo o seu percurso.", "title": "Comboios de passageiros regressam aos carris entre Elvas e o Entroncamento", "tag": "local", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/comboios-de-passageiros-regressam-aos-carris-entre-elvas-e-o-entroncamento-1720655", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/371381?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O tenista portugu\u00eas Jo\u00e3o Sousa, 33.\u00ba do ranking mundial e 32.\u00ba cabe\u00e7a de s\u00e9rie, venceu nesta ter\u00e7afeira o cazaque Mikhail Kukushkin, no primeiro encontro do court 15 do Open da Austr\u00e1lia por 6-3, 6-4 e 6-3.", "title": "Jo\u00e3o Sousa passa \u00e0 segunda ronda no Open da Austr\u00e1lia", "tag": "desporto", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/joao-sousa-passa-a-segunda-ronda-no-open-da-australia-1720700", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/378315?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Antes de aceitar a nomea\u00e7\u00e3o para a lista de finalistas do Pr\u00e9mio Turner, em Maio do ano passado, o colectivo Assemble quis conversar com os residentes de Granby Four Streets, em Toxteth, um bairro oper\u00e1rio degradado nos arredores de Liverpool. Afinal, foram eles que pediram ajuda ao grupo de 18 jovens arquitectos e ", "title": "Assemble: \u201cN\u00e3o importa se \u00e9 arte, o que importa s\u00e3o as pessoas\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/assemble-nao-importa-se-e-arte-o-que-importa-sao-as-pessoas-1720646", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026521?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A tenista norte-americana Venus Williams, cabe\u00e7a de s\u00e9rie n\u00famero 8, foi eliminada nesta ter\u00e7a-feira pela brit\u00e2nica Johanna Konta em dois sets na primeira ronda do Open da Austr\u00e1lia.", "title": "Venus Williams eliminada na primeira ronda do Open da Austr\u00e1lia", "tag": "desporto", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/venus-williams-eliminada-na-primeira-ronda-do-open-da-australia-1720699", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/899471?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O construtor autom\u00f3vel franc\u00eas Renault vai chamar 15 mil ve\u00edculos, antes de serem comercializados, para resolver problemas em motores a gas\u00f3leo, relacionados com as normas antipolui\u00e7\u00e3o, anunciou a ministra francesa da Ecologia, S\u00e9gol\u00e8ne Royal, nesta ter\u00e7a-feira.", "title": "Renault vai chamar 15 mil ve\u00edculos para resolver problemas nos motores a gas\u00f3leo", "tag": "economia", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/renault-vai-chamar-15-mil-veiculos-para-resolver-problemas-nos-motores-a-gasoleo-1720698", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/721547?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o Europeia est\u00e1 a exigir ao Governo portugu\u00eas que o draft do Or\u00e7amento do Estado para 2016, que ser\u00e1 entregue esta semana em Bruxelas, aponte para um d\u00e9fice nominal abaixo de 2,8% \u2013 a meta definida pelo Governo para este ano \u2013, de modo a permitir que o d\u00e9fice estrutural do\u00a0ano baixe 0,5%, de forma a compensar o facto de em 2015 ter sido superior ao previsto.", "title": "Comiss\u00e3o Europeia exige d\u00e9fice nominal abaixo de 2,8%", "tag": "politica", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/comissao-europeia-exige-defice-nominal-abaixo-de-28-1720685", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026549?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-19-2016", "lead": "\u00c9 de 1985 a lei que permitia aos titulares de cargos pol\u00edticos com oito anos (mais tarde o limite passou para 12) de servi\u00e7o terem direito a uma subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia. Em 2005, Jos\u00e9 S\u00f3crates acabou com essa benesse, mas quem j\u00e1 tinha direito \u00e0 subven\u00e7\u00e3o manteve o direito. Em 2014, j\u00e1 com Passos Coelho, essa lei sofreu uma nova altera\u00e7\u00e3o, tendo sido aplicada a chamada \u201ccondi\u00e7\u00e3o de recurso\u201d, ou seja, quem tinha um rendimento superior a dois mil euros ficava sem essa presta\u00e7\u00e3o. \u00c9 esta \u00faltima decis\u00e3o que agora o Tribunal Constitucional (TC) vem chumbar por considerar que viola o \u201cprinc\u00edpio da confian\u00e7a\u201d. Pode-se discutir se a decis\u00e3o \u00e9 justa ou n\u00e3o. E se teria sido a mesma, se tivesse sido tomada h\u00e1 um ou dois anos. O que n\u00e3o parece ser discut\u00edvel \u00e9 o tempo, claramente excessivo, que o TC leva para fiscalizar um artigo de uma lei (neste caso a do Or\u00e7amento para 2015) que supostamente j\u00e1 nem estar\u00e1 em vigor.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/uma-fiscalizacao-tardia-as-subvencoes-1720675", "title": "Uma fiscaliza\u00e7\u00e3o tardia \u00e0s subven\u00e7\u00f5es", "tag": "politica"}, {"date": "01-19-2016", "lead": "\u00c9 com muita alegria que apoio a candidatura do professor Sampaio da N\u00f3voa a Presidente da Rep\u00fablica de Portugal. Abra\u00e7o esta causa de alma e cora\u00e7\u00e3o plenos, com confian\u00e7a e entusiasmo. A mesma confian\u00e7a e entusiasmo que senti na primeira vez que o escutei enquanto candidato, no seu discurso de apresenta\u00e7\u00e3o\u00a0 no Teatro da Trindade. Desde a\u00ed, n\u00e3o deixei de o acompanhar. Porque me devolveu a esperan\u00e7a.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/com-sampaio-da-novoa-pela-cidadania-1720618", "title": "Com Sampaio da N\u00f3voa pela Cidadania", "tag": "politica"}, {"date": "01-19-2016", "lead": "Campanha eleitoral", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1720660", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-19-2016", "lead": "Reajo, com indigna\u00e7\u00e3o, ao artigo de uma eurodeputada do PSD, que constitui um infundado ataque de car\u00e1cter ao atual ministro da agricultura. A raz\u00e3o para tal decorre do facto de Capoulas Santos ter decidido suspender a\u00a0 reprograma\u00e7\u00e3o do PDR2020 que a sua antecessora havia enviado para Bruxelas, em Setembro passado, e que oneraria o Estado portugu\u00eas em 200 milh\u00f5es de euros, sem que o governo tivesse tomada qualquer decis\u00e3o nesse sentido, como \u00e9 legalmente exig\u00edvel.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/capoulas-um-ministro-que-da-a-cara-1720654", "title": "Capoulas, um ministro que d\u00e1 a cara", "tag": "economia"}, {"date": "01-19-2016", "lead": "Hoje e manh\u00e3, o primeiro-ministro, com os ministros dos Neg\u00f3cios Estrangeiros e da Cultura, efectua uma curta visita a Cabo Verde. \u00c9 a primeira viagem oficial do chefe do Governo e do titular da pol\u00edtica externa, o que tem forte significado. Aplaudo com ambas as m\u00e3os.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ao-lado-de-cabo-verde-1720614", "title": "Ao lado de Cabo Verde", "tag": "mundo"}, {"lead": "Morreu na noite desta segunda-feira Ant\u00f3nio Almeida Santos, 89 anos, figura hist\u00f3rica e presidente honor\u00e1rio do PS.\u00a0O corpo do fundador do PS estar\u00e1 em c\u00e2mara ardente na Bas\u00edlica da Estrela, em Lisboa, a partir das 17h desta ter\u00e7a-feira, mas n\u00e3o haver\u00e1 cerim\u00f3nia religiosa, a pedido do pr\u00f3prio, adiantou fonte da fam\u00edlia.", "title": "Morreu Almeida Santos, um \"pr\u00edncipe da democracia\"", "tag": "politica", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/morreu-almeida-santos-1720695", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/547517?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-19-2016", "lead": "Est\u00e1 tanto frio. Olho para o term\u00f3metro \u00e0s nove da noite: 13 graus cent\u00edgrados. Portugal \u00e9 o p\u00e1is europeu com menos raz\u00e3o para se queixar.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/amar-e-ceder-1720649", "title": "Amar \u00e9 ceder", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-19-2016", "lead": "1. O Governo PS n\u00e3o tem desculpa. O Primeiro-Ministro Costa n\u00e3o tem \u00e1libi. O Ministro Tiago Brand\u00e3o Rodrigues n\u00e3o tem escusa. N\u00e3o h\u00e1 desculpa nem \u00e1libi nem escusa. Nem poss\u00edvel nem plaus\u00edvel. Os danos que este Ministro, este Primeiro-Ministro e este Governo infligiram \u00e0 educa\u00e7\u00e3o em Portugal s\u00e3o muito s\u00e9rios e graves. N\u00e3o podem passar em claro, n\u00e3o podem sobreviver sem reparo. Em primeiro lugar, o Ministro e o seu Primeiro-Ministro minaram a confian\u00e7a. Ao fazerem mudan\u00e7as radicais de supet\u00e3o e pela calada, a meio do ano lectivo, passaram uma mensagem aos alunos, crian\u00e7as e jovens: as regras n\u00e3o s\u00e3o para levar a s\u00e9rio. E deram um sinal aos pais: n\u00e3o assentem planos nem expectativas no Estado ou no Minist\u00e9rio. E veicularam um recado aos professores: n\u00f3s pomos e dispomos, contem com o nosso arb\u00edtrio. \u00c9 sabido e bem sabido que n\u00e3o se alteram as regras do jogo com o mesmo j\u00e1 em curso. E \u00e9 sabido e bem sabido que n\u00e3o se mexe em mat\u00e9ria delicada e sens\u00edvel sem debate alargado e sem fundamento consistente. Ao frustrar a confian\u00e7a que a comunidade educativa deposita no Estado e no Minist\u00e9rio, o Ministro da Educa\u00e7\u00e3o d\u00e1 um p\u00e9ssimo exemplo. O Ministro n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o actuou em prol do interesse p\u00fablico da educa\u00e7\u00e3o como acabou a deseducar. Alunos, pais e professores, escolas em geral, ficam a saber que n\u00e3o pode nem deve confiar-se no Estado. E que este pode caprichosa e intempestivamente mudar as regras do jogo. Um mau in\u00edcio, um p\u00e9ssimo come\u00e7o.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-grande-desastre-educativo-1720657", "title": "O grande desastre educativo", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-19-2016", "lead": "A Pol\u00f3nia foi a pioneira da democracia na Europa Central e Oriental, mas no sindicato Solidariedade sempre existiu uma ala nacional cat\u00f3lica, que via com grande desconfian\u00e7a e mesmo pessimismo o liberalismo europeu. Foi desta clivagem que nasceu, em 2001, o partido Lei e Justi\u00e7a. \u00c9 desta politicizada divis\u00e3o que Jaroslaw Kaszynski deriva o seu poder, e vai ser a ela que recorrer\u00e1 para o manter.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/polonia-de-cabeca-de-cartaz-da-democracia-a-deriva-autoritaria-1720615", "title": "Pol\u00f3nia: de cabe\u00e7a de cartaz da democracia a deriva autorit\u00e1ria", "tag": "mundo"}, {"lead": "Mais de tr\u00eas d\u00e9cadas depois, o Benfica vai regressar ao Campo Engenheiro Carlos Salema para reeditar com o Oriental um derby lisboeta com hist\u00f3ria no futebol portugu\u00eas. Com in\u00edcio marcador para as 15h00, a partida da 2.\u00aa jornada da fase de grupos da Ta\u00e7a da Liga vai ser aproveitada por Rui Vit\u00f3ria para fazer a gest\u00e3o do plantel benfiquista, sem prov\u00e1vel a estreia do defesa esquerdo espanhol \u00c1lex Grimaldo. O regresso de N\u00e9lson Semedo \u00e0 competi\u00e7\u00e3o \u00e9 outros dos cen\u00e1rios previs\u00edveis.", "title": "Rui Vit\u00f3ria admite novidades no \u201conze\u201d em Marvila", "tag": "desporto", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rui-vitoria-admite-novidades-no-onze-em-marvila-1720659", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026514?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-19-2016", "lead": "Hoje gostaria de falar de Tony Carreira e Pierre Bourdieu. N\u00e3o \u00e9 todos os dias que temos oportunidade de cruzar o autor de Sonhos de Menino com o autor de A, e essa oportunidade n\u00e3o deve ser desperdi\u00e7ada. Recordo a hist\u00f3ria aos mais distra\u00eddos. O Estado franc\u00eas atribuiu a Tony Carreira a espectacular medalha de Chevalier de l\u2019Ordre des Arts et des Lettres. Tony Carreira pediu para receber a condecora\u00e7\u00e3o na embaixada portuguesa. O embaixador recusou.\u00a0Tony Carreira queixou-se dessa atitude no Facebook. Tal provocou grande como\u00e7\u00e3o nos seus f\u00e3s, v\u00e1rias not\u00edcias em jornais respeit\u00e1veis e a profunda indigna\u00e7\u00e3o de Marques Mendes no seu coment\u00e1rio de domingo. O cantor suspirou ao DN: \u201cNo meu pa\u00eds, h\u00e3o-de valorizar-me quando tiver um p\u00e9 para a cova.\u201d", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-chevalier-tony-carreira-1720644", "title": "O chevalier Tony Carreira", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "01-19-2016", "lead": "Tornou-se habitual ouvir os candidatos \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica dizer, com maior ou menor fervor, que o seu programa \u00e9 a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa, e Maria de Bel\u00e9m at\u00e9 reivindica para si a autoria da frase, dizendo que ter\u00e1 sido depois dela que os outros candidatos a adoptaram. De facto, por\u00e9m, Sampaio da N\u00f3voa colocou desde o in\u00edcio da sua campanha a Constitui\u00e7\u00e3o como ponto central do seu programa e tem repetido n\u00e3o apenas a sua garantia de que defender\u00e1, cumprir\u00e1 e far\u00e1 cumprir a Constitui\u00e7\u00e3o, como reza o juramento que os presidentes fazem na tomada de posse, mas a sua identifica\u00e7\u00e3o com o teor desta Constitui\u00e7\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-constituicao-e-um-programa-a-serio-1720621", "title": "A Constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 um programa a s\u00e9rio", "tag": "politica"}, {"lead": "A candidata presidencial apoiada pelo BE, Marisa Matias, repudiou nesta segunda-feira a \"vergonhosa\" decis\u00e3o do Tribunal Constitucional relativa \u00e0s subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias, considerando que, numa \"argumenta\u00e7\u00e3o tortuosa e completamente contradit\u00f3ria\", foi esquecido o princ\u00edpio constitucional da igualdade.", "title": "Marisa repudia \u201cdecis\u00e3o vergonhosa\u201d do TC sobre subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias", "tag": "politica", "date": "01-19-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-repudia-decisao-vergonhosa-do-tc-sobre-subvencoes-vitalicias-1720693", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1016966?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Vitorino Silva (conhecido como Tino de Rans) vai passar esta noite de segunda para ter\u00e7a-feira numa art\u00e9ria de Lisboa, na companhia de um sem-abrigo, para alertar para a necessidade de integra\u00e7\u00e3o na sociedade de quem vive na rua.", "title": "\"Tino\" dorme na rua e alerta para necessidade de integra\u00e7\u00e3o dos sem-abrigo", "tag": "politica", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/tino-dorme-na-rua-e-alerta-para-necessidade-de-integracao-dos-semabrigo-1720692", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026567?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apesar da morte de um dos participantes nos ensaios cl\u00ednicos da farmac\u00eautica portuguesa Bial, a ministra da Sa\u00fade francesa, Marisol Touraine, considerou n\u00e3o haver raz\u00f5es para parar com os ensais cl\u00ednicos no pa\u00eds. \u201cPrecisamos de saber o que aconteceu, mas n\u00e3o h\u00e1 nenhuma raz\u00e3o para se interromperem os ensaios cl\u00ednicos\u201d, disse numa entrevista \u00e0 r\u00e1dio RTL nesta segunda-feira, depois de na v\u00e9spera ter sido declarado o \u00f3bito do volunt\u00e1rio dos ensaios que estava em morte cerebral desde a semana passada. A ministra descreveu uma situa\u00e7\u00e3o \u201cin\u00e9dita em Fran\u00e7a\u201d e sugeriu ter sido tardiamente informada.", "title": "Ensaios cl\u00ednicos em Fran\u00e7a continuam depois de \u00f3bito de participante", "tag": "sociedade", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ensaios-clinicos-da-bial-continuam-depois-de-obito-de-participante-1720687", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026550?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Glen Frey, guitarrista e fundador daquela que foi uma das bandas norte-americanas mais bem-sucedidas, os Eagles, morreu na noite desta segunda-feira. O m\u00fasico sofria de artrite reumat\u00f3ide, colite ulcerosa e pneumonia, l\u00ea-se no site da banda. Tinha 67 anos e morreu em Nova Iorque.", "title": "Morreu Glen Frey, guitarrista e fundador dos Eagles", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-o-guitarrista-dos-eagles-glen-frey-1720691", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026561?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Edgar Silva desejou nesta segunda-feira um chefe de Estado que n\u00e3o tenha vergonha de usar cravos vermelhos, s\u00edmbolo do 25 de Abril, na lapela, num com\u00edcio nocturno dedicado ao problema da pobreza e necessidade da sua erradica\u00e7\u00e3o.", "title": "Edgar sem vergonha dos cravos vermelhos e apostado na erradica\u00e7\u00e3o da pobreza", "tag": "tecnologia", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/edgar-sem-vergonha-dos-cravos-vermelhos-e-apostado-na-erradicacao-da-pobreza-1720689", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026559?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jos\u00e9 Peseiro dever\u00e1 ser o pr\u00f3ximo treinador do FC Porto. A informa\u00e7\u00e3o foi avan\u00e7ada na noite desta segunda-feira pelo jornal O Jogo, sendo que o t\u00e9cnico rescindiu com os eg\u00edpcios do Al-Ahly e est\u00e1 actualmente dispon\u00edvel. De resto, Jos\u00e9 Peseiro viaja j\u00e1 na ter\u00e7a-feira para Portugal, devendo ser em breve apresentado no Est\u00e1dio do Drag\u00e3o.", "title": "Jos\u00e9 Peseiro a caminho do FC Porto", "tag": "desporto", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jose-peseiro-a-caminho-do-fc-porto-1720690", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026560?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Desde sexta-feira tem sido assim: um ministro por dia, a falar nos com\u00edcios de Ant\u00f3nio Sampaio da N\u00f3voa. Augusto Santos Silva, na sexta-feira, Vieira da Silva, no s\u00e1bado, Campos Fernandes, no domingo \u2013 e o presidente do partido, Carlos C\u00e9sar, \u00e0 noite, no mesmo dia -, Eduardo Cabrita na segunda-feira. Esta recta final est\u00e1, at\u00e9, a intensificar a presen\u00e7a de dirigentes socialistas junto do antigo reitor.", "title": "PS entra em for\u00e7a na campanha ao lado de N\u00f3voa", "tag": "politica", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ps-entra-em-forca-na-campanha-ao-lado-de-novoa-1720688", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026564?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-18-2016", "lead": "Pensamos em desporto e pensamos em resist\u00eancia, coragem, resili\u00eancia, supera\u00e7\u00e3o, desafio. Confian\u00e7a ser\u00e1 a palavra que atravessa todas elas, uma s\u00edntese que faz eco tanto em quem faz desporto como em quem vibra com ele. Durante s\u00e9culos, confi\u00e1mos que, ao contr\u00e1rio dos pecados da vida pol\u00edtica e econ\u00f3mica, o desporto tinha uma aura e uma pr\u00e1tica \u00e9ticas. N\u00e3o se pede nem inoc\u00eancia nem pureza. Mesmo nos Jogos Ol\u00edmpicos originais, h\u00e1 quase tr\u00eas mil anos na Gr\u00e9cia Antiga, os pr\u00e9mios eram simples ramos de oliveira, mas a competi\u00e7\u00e3o era usada como palco para fazer pol\u00edtica e neg\u00f3cios. Mas pede-se que se proteja o desporto dos piores v\u00edcios. Tivemos os horrores de Sepp Blatter, presidente da FIFA durante 17 anos, que aos 79 insistia em continuar apesar do extenso rol de acusa\u00e7\u00f5es de corrup\u00e7\u00e3o. Tivemos o esc\u00e2ndalo da R\u00fassia, banida pela Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Federa\u00e7\u00f5es de Atletismo por ter um problema generalizado de doping. Tivemos o choque de Lance Armstrong, que ganhou sete vezes a Volta a Fran\u00e7a para se descobrir no fim que estivera sempre dopado. S\u00f3 quando viu o seu filho defend\u00ea-lo junto dos amigos \u00e9 que confessou e saiu. Armstrong \u00e9 um de entre milhares. H\u00e1 casos de doping no wrestling, no esqui, no halterofilismo, no voleibol de praia, no boxe, no tiro, na nata\u00e7\u00e3o, no cr\u00edquete, no futebol, no voleibol, no p\u00f3lo aqu\u00e1tico, nas artes marciais, no h\u00f3quei. No Brasil, Paquist\u00e3o, Su\u00e9cia, EUA, Espanha ou Cazaquist\u00e3o. A Uni\u00e3o Cicl\u00edstica Internacional, com sede na Su\u00ed\u00e7a, tem expulso atletas. Mas o pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o foi acusado de ter recebido um suborno de milh\u00f5es. Agora, 16 tenistas do top 50 mundial, incluindo vencedores do Grand Slam, s\u00e3o acusados de terem recebido dinheiro para participarem em jogos com resultados combinados. O tenista s\u00e9rvio Novak Djokovic, n\u00famero um mundial, disse que em 2007 foi aliciado para perder. N\u00e3o h\u00e1 fumo sem fogo. Disse tamb\u00e9m que combinar resultados \u00e9 \u201cum crime no desporto\u201d. \u00c9 poss\u00edvel mudar. As regras e as vigil\u00e2ncias t\u00eam de ser levadas a s\u00e9rio. Os alertas n\u00e3o podem ser ignorados. As institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem fechar os olhos. N\u00e3o se pede inoc\u00eancia. Apenas dec\u00eancia.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/nao-se-pede-inocencia-apenas-decencia-1720670", "title": "N\u00e3o se pede inoc\u00eancia, apenas dec\u00eancia", "tag": "desporto"}, {"lead": "Quase quatro meses depois, o Boavista voltou a saborear um triunfo para o campeonato e os \u201caxadrezados\u201d fizeram-no de forma clara. Os boavisteiros, que somavam nove derrotas e dois empates nos \u00faltimos 11 jogos da prova, derrotaram no Est\u00e1dio do Bessa o V. Set\u00fabal, por 4-0, reduzindo para quatro pontos a diferen\u00e7a para a Acad\u00e9mica, a primeira equipa acima da \u201clinha de \u00e1gua\u201d.", "title": "Boavista ganha novo \u00e2nimo com goleada", "tag": "desporto", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/boavista-ganha-novo-animo-com-goleada-1720684", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026548?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Futebol:\u00a0It\u00e1lia no topo da pir\u00e2mideForam duas as vagas que atingiram em for\u00e7a o futebol italiano nas \u00faltimas d\u00e9cadas. Em 1980, eclodiu o esc\u00e2ndalo apelidado de Totonero, quando a Guardia di Finanza descobriu que v\u00e1rios jogadores, da S\u00e9rie A e da S\u00e9rie B, tinham feito apostas nos jogos em que participaram. Resultado: o AC Milan e a Lazio desceram de escal\u00e3o e a estrela da selec\u00e7\u00e3o, o avan\u00e7ado Paolo Rossi, tornou-se no rosto mais medi\u00e1tico do processo, ao ser punido com dois anos de suspens\u00e3o.", "title": "Outros casos de vicia\u00e7\u00e3o de resultados no desporto", "tag": "desporto", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/outros-casos-de-viciacao-de-resultados-no-desporto-1720668", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026532?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A n\u00f3doa da corrup\u00e7\u00e3o no desporto alastrou ao t\u00e9nis no dia em que a emissora brit\u00e2nica BBC e o portal norte-americano BuzzFeed tornaram p\u00fablica a inac\u00e7\u00e3o das autoridades da modalidade face \u00e0s suspeitas de manipula\u00e7\u00e3o de resultados. Depois do futebol, com a FIFA a viver em 2015 um pesadelo que precipitou a queda de Joseph Blatter, e do atletismo, cuja c\u00fapula est\u00e1 minada por esquemas de corrup\u00e7\u00e3o para encobrir casos de doping, o t\u00e9nis v\u00ea-se confrontado com ind\u00edcios de manipula\u00e7\u00e3o de resultados e apostas ilegais. A investiga\u00e7\u00e3o da BBC e BuzzFeed conclui que um grupo de tenistas de topo, no qual se incluem vencedores de torneios do Grand Slam, ter\u00e1 colaborado com redes de apostadores russos e italianos para adulterar resultados.", "title": "A n\u00f3doa da corrup\u00e7\u00e3o alastra ao t\u00e9nis", "tag": "desporto", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-nodoa-da-corrupcao-alastra-ao-tenis-1720682", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026552?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-18-2016", "lead": "A C\u00e2mara de Gaia dever\u00e1 anunciar, em Fevereiro, a cria\u00e7\u00e3o de uma provedoria dos mun\u00edcipes. Na reuni\u00e3o de c\u00e2mara desta segunda-feira, o executivo foi desafiado, por um cidad\u00e3o com paralisia, a definir a sua posi\u00e7\u00e3o sobre a necessidade de criar um cargo semelhante para pessoas com defici\u00eancia, mas o vice-presidente Patroc\u00ednio de Azevedo admitiu que essa hip\u00f3tese n\u00e3o est\u00e1 neste momento em cima da mesa, embora seja poss\u00edvel que o provedor venha a dar mais aten\u00e7\u00e3o a quem tem mobilidade reduzida e a outros problemas que requeiram maior aten\u00e7\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-gaia-admite-instituir-um-provedor-do-municipe-1720676", "title": "C\u00e2mara de Gaia admite instituir um provedor do mun\u00edcipe", "tag": "local"}, {"lead": "Uma das v\u00e1rias zonas degradadas da Baixa de Coimbra vai ser requalificada, mas o projecto arranca sob cr\u00edticas da oposi\u00e7\u00e3o que receia atrasos na obra uma vez que esta \u00e9 uma zona onde existem vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos.\u00a0A C\u00e2mara Municipal (CMC) anunciou nesta segunda-feira o arranque das obras no Terreiro da Erva, localizado numa \u00e1rea de protec\u00e7\u00e3o da zona classificada como Patrim\u00f3nio da Humanidade, numa reabilita\u00e7\u00e3o que est\u00e1 avaliada em 520 mil euros. O prazo dado para a execu\u00e7\u00e3o foi de 240 dias, mas a sensibilidade da \u00e1rea levou o autarca de Coimbra, Manuel Machado, a introduzir uma ressalva para o caso de a requalifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o estar conclu\u00edda ao fim dos oito meses previstos.", "title": "Coimbra investe meio milh\u00e3o para recuperar Terreiro da Erva", "tag": "local", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/coimbra-investe-meio-milhao-para-recuperar-terreiro-da-erva-1720665", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026526?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cUm in\u00edcio de \u00e9poca bem merdoso\u201d foi como a ex-n\u00famero um mundial Caroline Wozniacki resumiu o encontro que disputou em Melbourne Park e ditou a sua elimina\u00e7\u00e3o do Open da Austr\u00e1lia. Uma sensa\u00e7\u00e3o que pode ser partilhada por v\u00e1rias outras jogadoras bem cotadas, que n\u00e3o conseguiram ultrapassar a ronda inaugural do primeiro torneio do Grand Slam do ano. No total, foram sete as cabe\u00e7as de s\u00e9rie eliminadas na primeira jornada do quadro feminino, com destaque para Wozniacki (16.\u00aa), a ex-top 10 Sara Errani (17.\u00aa) e a semifinalista de 2013 Sloane Stephens (24.\u00aa).", "title": "Sete cabe\u00e7as rolaram em Melbourne", "tag": "desporto", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sete-cabecas-rolaram-em-melbourne-1720683", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026547?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mais de 2000 pol\u00edcias que deviam progredir na carreira com o novo estatuto viram esta decis\u00e3o adiada por nota informativa da direc\u00e7\u00e3o nacional da PSP, situa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 a ser contestada pelos sindicatos, que amea\u00e7am recorrer \u00e0 justi\u00e7a.", "title": "Mais de 2000 pol\u00edcias viram progress\u00e3o na carreira adiada", "tag": "sociedade", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mais-de-2000-policias-viram-progressao-na-carreira-adiada-1720680", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/366365?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A campanha de Marcelo Rebelo de Sousa estreou-se nos temas econ\u00f3micos. E n\u00e3o foi para defender um modelo econ\u00f3mico pr\u00f3ximo do proposto pela sua \u00e1rea pol\u00edtica. Pelo contr\u00e1rio, o candidato avisou que \u201cn\u00e3o se pode esquecer o est\u00edmulo ao consumo interno\u201d, que \u00e9 a base das propostas do PS.", "title": "Marcelo aproxima-se de Costa no modelo econ\u00f3mico", "tag": "politica", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-aproximase-de-costa-no-modelo-economico-1720681", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026544?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O escritor Michel Tournier, um dos grandes autores franceses da segunda metade do s\u00e9culo XX, Pr\u00e9mio Goncourt \u00a0pelo romance O Rei dos \u00c1lamos, em 1970, \u00a0morreu esta segunda-feira aos 91 anos, em sua casa, perto de Paris, disseram os seus familiares \u00e0 AFP.", "title": "Morreu o escritor franc\u00eas Michel Tournier", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-o-escritor-frances-michel-tournier-1720679", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026543?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Autoridade de Seguran\u00e7a Alimentar e Econ\u00f3mica (ASAE) e a Pol\u00edcia Nacional Espanhola anunciaram hoje o desmantelamento de uma rede criminosa que se dedicava \u00e0 contrafac\u00e7\u00e3o de roupas de marca, supostamente produzidas no Norte de Portugal.", "title": "ASAE e pol\u00edcia espanhola desmantelam rede de contrafac\u00e7\u00e3o de roupas de marca", "tag": "local", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/asae-e-policia-espanhola-desmantelam-rede-de-contrafaccao-de-roupas-de-marca-1720677", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/732882?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Marco Silva n\u00e3o conseguiu melhorar a s\u00e9rie recorde de 17 vit\u00f3rias consecutivas na Liga grega de futebol, ao servi\u00e7o do Olympiacos, empatando na 18.\u00aa jornada da competi\u00e7\u00e3o com o Platanias Chania, por 1-1.", "title": "S\u00e9rie de vit\u00f3rias do Olympiacos interrompida na 18.\u00aa jornada", "tag": "desporto", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/serie-de-vitorias-do-olympiacos-interrompida-na-18-jornada-1720674", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026541?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0", "title": "Ser\u00e1 que a primeira flor s\u00f3 agora nasceu no espa\u00e7o?", "tag": "ciencia", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/sera-que-a-primeira-flor-so-agora-nasceu-no-espaco-1720664", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026524?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal de Braga condenou hoje a 13 anos e meio de pris\u00e3o um homem que matou outro a tiro \u00e0 porta do bar do Grupo Desportivo de Pe\u00f5es, em Braga, em Fevereiro de 2015, informou fonte judicial.", "title": "Treze anos e meio de pris\u00e3o para homem que matou outro a tiro em Braga", "tag": "local", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/treze-anos-e-meio-de-prisao-para-homem-que-matou-outro-a-tiro-a-porta-do-grupo-desportivo-de-peoes-em-braga-1720653", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/379113?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ao longo de mais de tr\u00eas horas, os parlamentares brit\u00e2nicos discutiram os pr\u00f3s e contras de proibir a entrada no Reino Unido do magnata norte-americano, e concorrente \u00e0 nomea\u00e7\u00e3o do Partido Republicano \u00e0 Casa Branca, Donald Trump. Essa medida extrema foi reclamada por mais de 575 mil subscritores de uma peti\u00e7\u00e3o p\u00fablica, escandalizados com a sugest\u00e3o feita pelo candidato presidencial de impedir o acesso de mu\u00e7ulmanos aos Estados Unidos \u2013 um n\u00famero suficiente para obrigar ao debate p\u00fablico mas n\u00e3o \u00e0 vota\u00e7\u00e3o da mo\u00e7\u00e3o.", "title": "Proibir Donald Trump de entrar no Reino Unido \u00e9 dar-lhe um \u201chalo de mart\u00edrio\u201d", "tag": "mundo", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/proibir-donald-trump-de-entrar-no-reino-unido-e-darlhe-um-halo-de-martirio-1720667", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026531?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A seis dias das elei\u00e7\u00f5es, o Presidente da Rep\u00fablica n\u00e3o quer falar sobre a campanha eleitoral para as presidenciais de domingo, nem sequer para partilhar qualquer estrat\u00e9gia com os candidatos de forma a combater a previs\u00edvel alta absten\u00e7\u00e3o.", "title": "Cavaco diz saber como motivou eleitorado, mas n\u00e3o revela segredo", "tag": "politica", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cavaco-diz-saber-como-motivou-eleitorado-mas-nao-revela-segredo-1720663", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026523?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Liga Portuguesa de Futebol Profissional (LPFP) anunciou nesta segunda-feira um plano de redu\u00e7\u00e3o do escal\u00e3o secund\u00e1rio, de 24 para 20 clubes at\u00e9 \u00e0 \u00e9poca 2017-18, admitindo chegar aos 18 na temporada seguinte, se houver consenso nesse sentido.", "title": "A II Liga ter\u00e1 20 clubes em 2017-18 e pode encolher at\u00e9 aos 18", "tag": "desporto", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-ii-liga-tera-20-clubes-em-201718-e-pode-encolher-ate-aos-18-1720669", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026533?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A aldeia natal de Eug\u00e9nio de Andrade, P\u00f3voa de Atalaia, no concelho do Fund\u00e3o, vai acolher um espa\u00e7o interpretativo dedicado \u00e0 vida e obra do poeta, anunciou a C\u00e2mara local.", "title": "Eug\u00e9nio de Andrade celebrado na sua aldeia natal", "tag": "local", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/eugenio-de-andrade-celebrado-na-sua-aldeia-natal-1720658", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026516?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara Municipal da Guarda, \u00c1lvaro Amaro, anunciou na segunda-feira 18 de Janeiro que a 3.\u00aa edi\u00e7\u00e3o da Feira Ib\u00e9rica de Turismo (FIT), que se vai realizar de 5 a 8 de Maio, ter\u00e1 o Brasil como pa\u00eds convidado.", "title": "Brasil \u00e9 convidado de destaque da Feira Ib\u00e9rica de Turismo da Guarda", "tag": "local", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/brasil-e-convidado-de-destaque-da-feira-iberica-de-turismo-da-guarda-1720650", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/812735?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 mais restaurantes em Lisboa distinguidos com os Garfos do concurso Lisboa \u00e0 Prova 2015, uma iniciativa da C\u00e2mara Municipal de Lisboa em parceria com o Turismo de Lisboa e a AHRESP (Associa\u00e7\u00e3o de Hotelaria,Restaura\u00e7\u00e3o e Similares de Portugal).\u00a0No total s\u00e3o 126 (em 2014 tinham sido 115) os restaurantes da capital que receberam os galard\u00f5es de 1 Garfo, 2 Garfos e 3 Garfos, anunciados numa cerim\u00f3nia no Sal\u00e3o Nobre dos Pa\u00e7os do Concelho.", "title": "H\u00e1 mais 11 restaurantes lisboetas com os trof\u00e9us dos Garfos", "tag": "local", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/ha-mais-11-restaurantes-com-os-trofeus-dos-garfos-1720666", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/375977?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 j\u00e1 alguns problemas identificados ao n\u00edvel da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e que podem ser objecto de novas medidas?O licenciamento industrial \u00e9 um problema que se arrasta e que \u00e9 importante resolver. Este \u00e9 um problema que j\u00e1 foi revisitado na lei v\u00e1rias vezes, eu pr\u00f3ria j\u00e1 o revisitei, mas em que a simplifica\u00e7\u00e3o continua a n\u00e3o chegar aos destinat\u00e1rios. \u00c9 uma quest\u00e3o levantada tanto pelos empres\u00e1rios como pelos pr\u00f3prios autarcas e que tem de ser revista com toda a aten\u00e7\u00e3o. Temos de seguir com detalhe qual o percurso que um projecto faz e ver em que procedimentos est\u00e1 o problema.", "title": "Ministra diz que simplifica\u00e7\u00e3o na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o se faz por decreto", "tag": "politica", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ministra-diz-que-simplificacao-na-administracao-publica-nao-se-faz-por-decreto-1720662", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1007837?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A entidade de controlo financeiro da UEFA retirou o Sporting do elenco de clubes em incumprimento relativamente \u00e0s regras de fair-play financeiro da organiza\u00e7\u00e3o de c\u00fapula do futebol europeu.", "title": "UEFA retira Sporting da lista de incumpridores do fair-play financeiro", "tag": "desporto", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/uefa-retira-sporting-da-lista-de-incumpridores-do-fairplay-financeiro-1720661", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026522?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sentir pouca realiza\u00e7\u00e3o pessoal no que se faz e um \u201ccansa\u00e7o extremo\u201d. Experimentar um \u201caumento do cinismo\u201d na rela\u00e7\u00e3o com os colegas, uma esp\u00e9cie de desligamento \u201cafectivo-emocional em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tarefas e ao trabalho\u201d. Acumular stress h\u00e1 muito tempo. Tudo isto caracteriza o burnout \u2014 express\u00e3o usada pelos especialistas para falar de \u201cesgotamento\u201d. E o n\u00famero de trabalhadores que apresentam sintomas de \u201cesgotamento\u201d, tal como ele aqui \u00e9 definido, subiu em 2014/2015 para 17,3%, segundo um estudo.", "title": "Esgotados e pouco realizados: mais trabalhadores com sintomas de burnout", "tag": "sociedade", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/esgotados-e-pouco-realizados-mais-trabalhadores-com-sintomas-de-burnout-1720651", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026504?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Conselho de Arbitragem (CA) da Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Futebol, V\u00edtor Pereira (FPF), participou nesta segunda-feira ao Conselho de Disciplina das declara\u00e7\u00f5es do l\u00edder do Sporting, Bruno de Carvalho, sobre a arbitragem.", "title": "V\u00edtor Pereira faz queixa de Bruno de Carvalho ao CD da FPF", "tag": "desporto", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/vitor-pereira-faz-queixa-de-bruno-de-carvalho-ao-cd-da-fpf-1720656", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026512?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A \u201cEspada de Honra\u201d da est\u00e1tua do general Pires Veloso, na Pra\u00e7a da Rep\u00fablica no Porto, foi furtada e a c\u00e2mara divulgou nesta segunda-feira que ir\u00e1 participar a ocorr\u00eancia.", "title": "Espada do \"vice-rei do Norte\" foi furtada", "tag": "local", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/espada-de-honra-do-general-pires-veloso-foi-furtada-1720639", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026510?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pol\u00edtica \u00e9 o principal tema glosado pelo Carnaval de Loul\u00e9, com corso marcado para os dias 6, 7 e 9 de Fevereiro. Nesta edi\u00e7\u00e3o, Cavaco Silva \u00e9 caricaturado, na figura de \u201cn\u00e1ufrago\u201d, visido com um colete salva-vidas, e que tenta rumar a porto seguro. J\u00e1 Passos Coelho e Paulo Portas, agarrados a uma b\u00f3ia, flutuam num oceano de incertezas. O \u201cGrande Naufr\u00e1gio\u201d \u00e9 o tema de 2016, procurando recriar, de forma humor\u00edstica, os tempos da vida pol\u00edtica nacional.", "title": "Loul\u00e9 oferece metade da receita do Carnaval \u00e0s Institui\u00e7\u00f5es de Solidariedade do concelho", "tag": "local", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/loule-oferece-metade-da-receita-do-carnaval-as-instituicoes-de-solidariedade-do-concelho-1720611", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/824631?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o vai retirar \u00e0s escolas a possibilidade de definirem crit\u00e9rios pr\u00f3prios para a contrata\u00e7\u00e3o de professores. Num projecto de diploma com vista \u00e0 altera\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o sobre os concursos de docentes, que j\u00e1 foi entregue aos sindicatos, o ME consagra o fim da Bolsa de Contrata\u00e7\u00e3o de Escola (BCE), e substitui este mecanismo pela chamada Reserva de Recrutamento, onde a selec\u00e7\u00e3o de professores \u00e9 feita a partir de uma lista nacional organizada segundo crit\u00e9rios comuns como a nota final da forma\u00e7\u00e3o no ensino superior e o tempo anterior de servi\u00e7o (gradua\u00e7\u00e3o profissional), confirmaram ao P\u00daBLICO os l\u00edderes da Federa\u00e7\u00e3o Nacional de Professores (Fenprof), M\u00e1rio Nogueira, e da Federa\u00e7\u00e3o Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (FNE), Jo\u00e3o Dias da Silva.", "title": "Escolas deixam de poder definir crit\u00e9rios para contratar professores", "tag": "sociedade", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/escolas-nao-vao-poder-definir-criterios-para-contratar-professores-1720648", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026513?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Vinte milh\u00f5es de euros \u00e9 o pre\u00e7o de refer\u00eancia da CP para a venda do complexo do Rossio, onde a empresa est\u00e1 sediada, e que inclui uma \u00e1rea de 13.930 metros quadrados com uma \u00e1rea bruta de constru\u00e7\u00e3o de 12.634 metros quadrados.", "title": "CP p\u00f5e \u00e0 venda sede no Rossio por 20 milh\u00f5es de euros", "tag": "economia", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cp-poe-a-venda-edificio-sede-no-rossio-por-20-milhoes-de-euros-1720525", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026509?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial apoiada pelo BE, Marisa Matias, considerou esta segunda-feira que a Cavaco Silva \"faltou-lhe apenas ser Presidente da Rep\u00fablica\".", "title": "Marisa diz que a Cavaco\"faltou-lhe apenas ser Presidente da Rep\u00fablica\"", "tag": "politica", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-diz-que-a-cavacofaltoulhe-apenas-ser-presidente-da-republica-1720652", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026506?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<a href=\"http://www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/aos-69-anos-eis-o-david-bowie-de-inspiracao-jazzistica-1719455\"><em>Blackstar</em>, \u00faltimo \u00e1lbum de David Bowie</a>", "title": "David Bowie sobe ao primeiro lugar dos tops norte-americanos", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/david-bowie-sobe-ao-primeiro-lugar-dos-tops-norteamericanos-1720635", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026486?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi o her\u00f3i e, tr\u00eas dias depois, rescindiu. O Tondela anunciou nesta segunda-feira a rescis\u00e3o de contrato com o avan\u00e7ado espanhol Salva Chamorro, que na sexta-feira passada marcou o golo que deu o empate (2-2) em Alvalade, frente ao Sporting.", "title": "Chamorro marcou ao Sporting e rescindiu com o Tondela", "tag": "desporto", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/chamorro-marcou-ao-sporting-e-rescindiu-com-o-tondela-1720645", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026500?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Sinfonia n\u00ba 7, de Jean Sibelius, uma esp\u00e9cie de testamento musical do compositor finland\u00eas, e a impressionante ", "title": "Testamentos musicais", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/testamentos-musicais-1720610", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026498?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de um dos volunt\u00e1rios \u00a0estado de sa\u00fade dos outros cinco participantes no ensaio cl\u00ednico de uma nova mol\u00e9cula da farmac\u00eautica portuguesa Bial, que estavam hospitalizados desde a semana passada em Fran\u00e7a, \u00a0melhorou e um deles est\u00e1 mesmo em condi\u00e7\u00f5es de voltar para casa, anunciou esta segunda-feira Gilles Brassier, presidente da Comiss\u00e3o M\u00e9dica do Centro Hospitalar Universit\u00e1rio (CHU) de Rennes, onde os doentes est\u00e3o internados na semana passada.", "title": "Melhorou o estado de sa\u00fade dos cinco participantes no ensaio da Bial em Fran\u00e7a", "tag": "sociedade", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/melhorou-o-estado-de-saude-de-cinco-participantes-no-ensaio-da-bial-em-franca-1720631", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026497?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O n\u00famero de empresas em situa\u00e7\u00e3o de insolv\u00eancia totalizou 7288 sociedades, mais 515 empresas do que no ano anterior, de acordo com a compila\u00e7\u00e3o feita pela empresa de gest\u00e3o de risco Ignios, com base nas constitui\u00e7\u00f5es de empresas e ac\u00e7\u00f5es de insolv\u00eancia contabilizadas pelo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a.", "title": "Perto de 7300 empresas em insolv\u00eancia no ano passado", "tag": "economia", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/perto-de-7300-empresas-em-insolvencia-no-ano-passado-1720637", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026494?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A j\u00e1 tradicional feijoada da caravana comunista e dos trabalhadores da C\u00e2mara Municipal de Palmela ficou marcada esta segunda-feira pelo combate \u00e0 direita, ao candidato Rebelo de Sousa e \u00e0 vontade que \"eles\" t\u00eam de \"mutilar a Constitui\u00e7\u00e3o\".", "title": "Feijoada de Edgar Silva sustenta combate \u00e0 direita e ao candidato Marcelo", "tag": "politica", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/feijoada-de-edgar-silva-sustenta-combate-a-direita-e-ao-candidato-marcelo-1720641", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026495?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A TAP vai suspender as liga\u00e7\u00f5es para Bogot\u00e1, na Col\u00f4mbia, Cidade do Panam\u00e1 e Manaus, no Brasil, por se terem revelado opera\u00e7\u00f5es deficit\u00e1rias para a companhia a\u00e9rea, confirmaram \u00e0 Lusa fontes da companhia a\u00e9rea.", "title": "TAP suspende liga\u00e7\u00f5es a Bogot\u00e1, Cidade do Panam\u00e1 e Manaus", "tag": "economia", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tap-suspende-ligacoes-a-bogota-cidade-do-panama-e-manaus-1720638", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/804108?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Durante a campanha para a escolha dos candidatos que v\u00e3o representar o Partido Democrata e o Partido Republicano na corrida \u00e0 Casa Branca, uma boa forma de perceber se os favoritos come\u00e7am a sentir-se inseguros \u00e9 prestar aten\u00e7\u00e3o aos ataques lan\u00e7ados durante os debates televisivos.", "title": "Clinton continua a caminho do sonho, mas amea\u00e7a de Sanders \u00e9 cada vez mais real", "tag": "mundo", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/clinton-continua-a-caminho-do-sonho-mas-ameaca-de-sanders-e-cada-vez-mais-real-1720633", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026485?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No passado dia 15 de Janeiro, um homem de 42 anos, desempregado, foi detido pela Pol\u00edcia Judici\u00e1ria (PJ) por tr\u00e1fico de estupefacientes.", "title": "Homem detido por tr\u00e1fico de estupefacientes no Porto", "tag": "local", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/homem-detido-por-trafico-de-estupefacientes-no-porto-1720592", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/776237?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Desde que foi anunciado o fecho do Edif\u00edcio AXA, sabia-se que o panorama cultural do Porto iria alterar-se. Agora, esta nova fase para a cidade j\u00e1 se encontra em movimento atrav\u00e9s do Espa\u00e7o Montepio, lugar escolhido para a continua\u00e7\u00e3o do projecto de dinamiza\u00e7\u00e3o cultural que, no passado dia 16 de Janeiro, abriu inscri\u00e7\u00f5es para acolher e providenciar espa\u00e7o p\u00fablico a jovens artistas criativos locais.", "title": "Espa\u00e7o Montepio procura jovens criativos para resid\u00eancias art\u00edsticas", "tag": "local", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/espaco-montepio-procura-jovens-criativos-para-residencias-artisticas-1720623", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026481?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial C\u00e2ndido Ferreira, que j\u00e1 foi que j\u00e1 foi deputado municipal e presidente da distrital de Leiria do PS, considera que os candidatos da ala socialista est\u00e3o \"desorientados\" e sem garantias de conseguirem vencer uma segunda volta.", "title": "Candidatos da ala do PS est\u00e3o \u201cdesorientados\u201d, afirma C\u00e2ndido Ferreira", "tag": "politica", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/candidatos-da-ala-do-ps-estao-desorientados-afirma-candido-ferreira-1720632", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026484?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O futebol sempre foi um desporto relativamente simples, ancorado em 17 leis do jogo que t\u00eam permanecido, em grande medida, inalteradas desde o s\u00e9culo XIX. Esse enquadramento \u00e9 agora garantido por cerca de 22.000 palavras, que geram interpreta\u00e7\u00f5es por vezes diversas, criando diverg\u00eancias que os respons\u00e1veis est\u00e3o a tentar minimizar.", "title": "A revis\u00e3o das regras no futebol assenta no \"senso comum\"", "tag": "desporto", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-revisao-das-regras-no-futebol-assenta-no-senso-comum-1720629", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/856591?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A directora\u00a0regional da Cultura do Centro, Celeste Amaro,\u00a0disse nesta segunda-feira \u00e0 ag\u00eancia Lusa que o Mosteiro de Santa Clara-a-Velha vai estar encerrado \"durante meses\" devido \u00e0s , o seu centro interpretativo vai abrir na ter\u00e7a-feira.", "title": "Mau tempo: Mosteiro de Santa Clara-a-Velha, em Coimbra, fechado \"durante meses\"", "tag": "local", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/mau-tempo-mosteiro-de-santa-claraavelha-coimbra-fechado-durante-meses-1720630", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026483?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio de Estado das Comunidades Portuguesas, Jos\u00e9 Lu\u00eds Carneiro, pediu esta segunda-feira \u00e0 presidente da C\u00e2mara de Paris, Anne Hidalgo, para \"sensibilizar\" outros autarcas para a possibilidade de os portugueses poderem fazer o recenseamento eleitoral e usarem as c\u00e2maras como locais de voto.", "title": "Governo quer mesas de voto para portugueses nas autarquias de Paris", "tag": "politica", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-quer-mesas-de-voto-para-portugueses-nas-autarquias-de-paris-1720627", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026482?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Conselho Europeu, Donald Tusk, admitiu nesta segunda-feira \u201cn\u00e3o estar muito entusiasmado\u201d com o inqu\u00e9rito preliminar aberto por Bruxelas \u00e0s pol\u00e9micas reformas do Governo nacionalista polaco, dando a entender que a Comiss\u00e3o poderia ter alertado Vars\u00f3via sem activar o at\u00e9 agora in\u00e9dito mecanismo para garantir o Estado de direito no pa\u00eds.", "title": "Tusk pede conten\u00e7\u00e3o no diferendo entre a Comiss\u00e3o Europeia e a Pol\u00f3nia", "tag": "mundo", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/tusk-pede-contencao-no-diferendo-entre-comissao-europeia-e-a-polonia-1720625", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026480?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Estado vai ter de devolver aos antigos deputados ou ex-membros do Governo as subven\u00e7\u00f5es que cortou ou eliminou durante o ano passado. Esta \u00e9 a principal consequ\u00eancia da decis\u00e3o do Tribunal Constitucional (TC), que chumbou a norma do Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2015 que fazia depender as subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias dos rendimentos dos benefici\u00e1rios (condi\u00e7\u00e3o de recursos).", "title": "Decis\u00e3o do TC obriga Estado a devolver subven\u00e7\u00f5es aos antigos pol\u00edticos", "tag": "economia", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tc-chumba-norma-de-condicao-de-recursos-para-subvencao-vitalicia-dos-politicos-1720626", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026508?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A presidente da C\u00e2mara de Portalegre, Adelaide Teixeira, eleita por um movimento independente, acusou esta segunda-feira a oposi\u00e7\u00e3o de \"prejudicar\" o desenvolvimento do concelho, ao ter chumbado, na assembleia municipal (AM), o or\u00e7amento para este ano. O or\u00e7amento da c\u00e2mara, no valor de 18 milh\u00f5es de euros, foi chumbado no decorrer de uma AM extraordin\u00e1ria, realizada no dia 28 de dezembro, com os votos contra do PS, PSD/CDS-PP, CDU e de um eleito pela Candidatura Livre e Independente por Portalegre (CLIP), que gere o munic\u00edpio.", "title": "Autarca de Portalegre acusa oposi\u00e7\u00e3o de \"prejudicar\" concelho", "tag": "local", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/autarca-de-portalegre-acusa-oposicao-de-prejudicar-concelho-1720624", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026476?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Marcelo Rebelo de Sousa sustentou que deve existir um equil\u00edbrio entre o modelo de economia baseado nas exporta\u00e7\u00f5es e o est\u00edmulo ao consumo interno, numa cr\u00edtica impl\u00edcita \u00e0s propostas que foram defendidas pela coliga\u00e7\u00e3o PSD/CDS. Num almo\u00e7o com comerciantes, o candidato falou ainda da import\u00e2ncia de acelerar a disponibilidade dos fundos europeus.", "title": "Marcelo avisa que \u201cn\u00e3o se pode esquecer o consumo interno\u201d", "tag": "politica", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-avisa-que-nao-se-pode-esquecer-o-consumo-interno-1720620", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026479?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal de Braga condenou esta segunda-feira a 13 anos e meio de pris\u00e3o um homem que matou outro a tiro \u00e0 porta do bar do Grupo Desportivo de Pe\u00f5es, em Braga, em fevereiro de 2015, informou fonte judicial. O arguido foi ainda condenado ao pagamento de uma indemniza\u00e7\u00e3o de 141.600 euros \u00e0 vi\u00fava e aos dois filhos da v\u00edtima. O tribunal imputou-lhe um crime de homic\u00eddio simples e dois crimes de amea\u00e7a.", "title": "Pena de 13 anos e meio para homem que matou outro, em Braga", "tag": "local", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/pena-de-13-anos-e-meio-para-homem-que-matou-outro-por-vinganca-em-braga-1720619", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026472?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A selec\u00e7\u00e3o nacional vai preparar a fase final do Euro 2016 com dois particulares diante da Bulg\u00e1ria e B\u00e9lgica, anunciou a Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Futebol (FPF).", "title": "Bulg\u00e1ria e B\u00e9lgica na prepara\u00e7\u00e3o para o Euro 2016", "tag": "desporto", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/bulgaria-e-belgica-na-preparacao-para-o-euro-2016-1720617", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026470?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois dias depois do presidente do PS, Carlos C\u00e9sar, ter dado o seu apoio a Sampaio da N\u00f3voa, a socialista Maria de Bel\u00e9m abriu as hostilidades e avisou a direc\u00e7\u00e3o nacional do partido que n\u00e3o aceita ser \u201cdiscriminada\u201d e que n\u00e3o pode ser \u201cconsiderada como menos digna do apoio dos socialistas\u201d.", "title": "Maria de Bel\u00e9m avisa direc\u00e7\u00e3o do PS que n\u00e3o pode ser discriminada", "tag": "politica", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-avisa-direccao-do-ps-que-nao-pode-ser-discriminada-1720612", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026461?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Valen\u00e7a estima poupar este ano cerca de 19 mil euros com a ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica ap\u00f3s um investimento de 105 mil euros em efici\u00eancia energ\u00e9tica na zona urbana e no parque empresarial do concelho.", "title": "Requalifica\u00e7\u00e3o da ilumina\u00e7\u00e3o em Valen\u00e7a deve poupar 19 mil euros", "tag": "local", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/requalificacao-da-iluminacao-em-valenca-deve-poupar-19-mil-euros-1720375", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/371231?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Cultura est\u00e1 a estudar introduzir altera\u00e7\u00f5es \u00e0 lei do sector empresarial local que permitam flexibilizar as regras que se aplicam \u00e0s empresas municipais que gerem teatros e outro tipo de equipamentos culturais. A lei de 2012 exige um m\u00ednimo de 50% de receitas pr\u00f3prias nos or\u00e7amentos das institui\u00e7\u00f5es para que estas sejam vi\u00e1veis, algo que as autarquias dizem ser dif\u00edcil de cumprir neste sector. A regra j\u00e1 levou \u00e0 extin\u00e7\u00e3o dos organismos que geriam os teatros da Guarda, Aveiro e Torres Novas, acabando por afectar a programa\u00e7\u00e3o. As C\u00e2maras de Braga e Guimar\u00e3es tentam evitar problemas semelhantes nos seus teatros.", "title": "Ministro da Cultura estuda altera\u00e7\u00e3o da lei que n\u00e3o agrada a ningu\u00e9m", "tag": "local", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/ministro-da-cultura-estuda-alteracao-da-lei-que-nao-agrada-a-ninguem-1720533", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026331?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A mudan\u00e7a nas temperatura das \u00e1guas do oceano Pac\u00edfico amea\u00e7a provocar ainda mais fome no Sul de \u00c1frica, j\u00e1 assolada por graves secas em 2015. O alerta foi dado esta segunda-feira pelo Programa Mundial Alimentar (PAM), a maior ag\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas de combate \u00e0 fome, que estima que a falta de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola no ano passado tenha causado j\u00e1 a falta de alimentos a 14 milh\u00f5es de pessoas na regi\u00e3o.", "title": "El Ni\u00f1o amea\u00e7a Sul de \u00c1frica, onde 14 milh\u00f5es j\u00e1 passam fome", "tag": "mundo", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/onu-preocupada-com-el-nino-no-sul-de-africa-onde-14-milhoes-ja-passam-fome-1720609", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026455?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ivo Vieira, que se demitiu do comando t\u00e9cnico do Mar\u00edtimo, tornou-se nesta segunda-feira no oitavo treinador a deixar um clube durante a edi\u00e7\u00e3o de 2015-16 da I Liga portuguesa.", "title": "Ivo Vieira deixa de ser treinador do Mar\u00edtimo", "tag": "desporto", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ivo-vieira-deixa-de-ser-treinador-do-maritimo-1720608", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026454?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No dia em que Maria de Lourdes Pintasilgo faria 86 anos, a candidata presidencial Marisa Matias recebeu promessas de votos de feirantes e compradores da Feira de Espinho, que dizem que o \u00fanico \"defeito\" da \"menina\" \u00e9 ser nova e verdadeira.", "title": "Marisa Matias traz cabaz com promessas de votos da Feira de Espinho", "tag": "politica", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-traz-cabaz-com-promessas-de-votos-da-feira-de-espinho-1720606", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1022785?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Continuam a fazer-se sentir nos mercados as ondas de choque da decis\u00e3o de penalizar alguns dos detentores de obriga\u00e7\u00f5es s\u00e9nior do Novo Banco, com os efeitos a atingirem tanto o sector banc\u00e1rio de todo o Sul da Europa como tamb\u00e9m a d\u00edvida p\u00fablica portuguesa.", "title": "Banca e d\u00edvida p\u00fablica sob o efeito da decis\u00e3o no Novo Banco", "tag": "economia", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/divida-publica-e-banca-ainda-sob-o-efeito-da-decisao-no-novo-banco-1720603", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/369554?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A cria\u00e7\u00e3o de um portal \u00fanico e organizado por servi\u00e7os, a introdu\u00e7\u00e3o da declara\u00e7\u00e3o \u00fanica e a integra\u00e7\u00e3o entre servi\u00e7os para facilitar os procedimentos \u00e0s empresas e aos cidad\u00e3os s\u00e3o algumas das medidas que v\u00e3o fazer parte do pr\u00f3ximo do Simplex que o Governo pretende apresentar em Maio.", "title": "Simplex quer arrumar portais online e agregar declara\u00e7\u00f5es e certid\u00f5es", "tag": "politica", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/simplex-esta-de-volta-e-com-servicos-mais-proximos-da-populacao-1720600", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026447?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ao fim de 15 anos \u00e0 frente da Adidas, Herbert Hainer vai deixar a lideran\u00e7a da multinacional de artigos desportivos, passando a bola ao dinamarqu\u00eas Kasper Rorsted, que sai da presid\u00eancia do grupo Henkel para assumir as novas fun\u00e7\u00f5es a partir de 1 de Outubro.", "title": "Adidas vai ter novo CEO: a bola fica nas m\u00e3os de Kasper Rorsted", "tag": "economia", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/adidas-vai-ter-novo-ceo-a-bola-fica-nas-maos-de-kasper-rorsted-1720598", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026446?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A quarta revolu\u00e7\u00e3o industrial pode causar a perda de cinco milh\u00f5es de empregos em cinco anos nas principais economias mundiais, alerta um relat\u00f3rio divulgado nesta segunda-feira pelo F\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial (FEM), que organiza o f\u00f3rum em Davos.", "title": "Quarta revolu\u00e7\u00e3o industrial levar\u00e1 \u00e0 perda de cinco milh\u00f5es de empregos em cinco anos", "tag": "tecnologia", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/quarta-revolucao-industrial-levara-a-perda-de-cinco-milhoes-de-empregos-em-cinco-anos-1720599", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026444?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Henrique Neto, admitiu esta segunda-feira que o Governo faz bem em devolver os rendimentos retirados aos portugueses, mas acusou o executivo socialista de estar a empurrar a d\u00edvida com a barriga, tal como fizeram anteriores governos.", "title": "Henrique Neto diz que Governo est\u00e1 a empurrar a d\u00edvida com a barriga", "tag": "politica", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/henrique-neto-diz-que-governo-esta-a-empurrar-a-divida-com-a-barriga-1720595", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026436?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O 51.\u00ba lugar (empatado) que Ricardo Melo Gouveia alcan\u00e7ou domingo no Joburg Open n\u00e3o lhe deu pontos para o ranking mundial, mas isso n\u00e3o o impediu de subir hoje um degrau na tabela, de 83.\u00ba para 82.\u00ba, melhorando assim o seu pr\u00f3prio recorde neste cap\u00edtulo.\u00a0", "title": "Bateu-se um novo recorde nacional no ranking mundial", "tag": "desporto", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/novo-recorde-portugues-no-ranking-mundial-1720596", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026456?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O tenista s\u00e9rvio Novak Djokovic, n\u00famero um mundial, afirmou nesta segunda-feira que os jogos com resultados combinados\u00a0s\u00e3o \u201cum crime no desporto\u201d e recordou que foi indirectamente aliciado em 2007 para perder um encontro.", "title": "Djokovic classifica resultados combinados como um \"crime no desporto\"", "tag": "desporto", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/djokovic-classifica-resultados-combinados-como-um-crime-no-desporto-1720594", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026435?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Ant\u00f3nio Sampaio da N\u00f3voa defendeu esta segunda-feira, em Ponta Delgada, nos A\u00e7ores, ser necess\u00e1rio um consenso sobre a eventual extin\u00e7\u00e3o do cargo de Representante da Rep\u00fablica para as regi\u00f5es aut\u00f3nomas.", "title": "N\u00f3voa defende consenso sobre eventual extin\u00e7\u00e3o do cargo de representante da Rep\u00fablica", "tag": "politica", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/novoa-defende-consenso-sobre-eventual-extincao-do-cargo-de-representante-da-republica-1720593", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026399?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Casa Manoel de Oliveira, no Porto, vai ser a sede na Europa da Funda\u00e7\u00e3o Sindika Dokolo. O edif\u00edcio constru\u00eddo por Eduardo Souto de Moura para o cineasta, mas que nunca foi usado, foi vendido esta segunda-feira por 1,58 milh\u00f5es de euros a uma empresa denominada Supreme Treasures, Ld.\u00aa, ligada \u00e0 empres\u00e1ria angolana Isabel dos Santos, casada com Sindika Dokolo. Em comunicado, o empres\u00e1rio diz que o edif\u00edcio ser\u00e1 \u201cum espa\u00e7o de reflex\u00e3o e aprendizagem para jovens artistas\u201d", "title": "Casa Manoel de Oliveira vai ser a sede da Funda\u00e7\u00e3o Sindika Dokolo na Europa", "tag": "local", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/casa-manoel-de-oliveira-vendida-por-158-milhoes-de-euros-1720591", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1015987?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pouco mais de um m\u00eas para os \u00d3scares, e a meio desta \u00e9poca de pr\u00e9mios, mais uma reviravolta para baralhar as contas e deixar claro que nada est\u00e1 decidido. O Caso Spotlight, de Tom McCarthy, sobre a equipa de jornalismo de investiga\u00e7\u00e3o do Boston Globe, foi o grande vencedor dos Critics' Choice Awards ao arrecadar o pr\u00e9mio de melhor filme. Mad Max: Estrada de F\u00faria, no entanto, foi o mais premiado da noite.", "title": "Critics' Choice Awards distinguem O Caso Spotlight", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/critics-choice-awards-premiam-o-caso-spotlight-1720590", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026429?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, inicia ter\u00e7a-feira a sua primeira visita oficial a Cabo Verde, uma desloca\u00e7\u00e3o de dois dias em que ser\u00e1 acompanhado pelos ministros dos Neg\u00f3cios Estrangeiros, Augusto Santos Silva, e da Cultura, Jo\u00e3o Soares.", "title": "Ant\u00f3nio Costa visita Cabo Verde com Santos Silva e Jo\u00e3o Soares", "tag": "politica", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/antonio-costa-visita-cabo-verde-com-santos-silva-e-joao-soares-1720589", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026428?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Teer\u00e3o criticou nesta segunda-feira a decis\u00e3o dos Estados Unidos de alargarem a lista de entidades iranianas sujeitas a san\u00e7\u00f5es por estarem ligadas ao programa bal\u00edstico do pa\u00eds, tomada\u00a0horas depois de o\u00a0grosso das medidas contra o programa nuclear iraniano ter sido levantado, revogado ou suspenso.", "title": "Ir\u00e3o protesta contra novas san\u00e7\u00f5es americanas ao seu programa bal\u00edstico", "tag": "mundo", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/irao-protesta-contra-nova-lista-de-sancoes-americanas-ao-seu-programa-balistico-1720586", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026423?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Viveu para sempre um jovem estudante, talvez eternizando \"a ilus\u00e3o de um instante\", como dizia a m\u00fasica que comp\u00f4s nos anos 1930 e se transformou num hino da academia do Porto. Aureliano da Fonseca, o not\u00e1vel m\u00e9dico dermatologista e professor da Faculdade de Medicina da Universidade do Porto (FMUP), morreu neste s\u00e1bado. Tinha 100 anos e sentia-se jovem, como confessou ao em Julho passado: \" Um indiv\u00edduo pode ter 100, como eu tenho, mas se tem curiosidade n\u00e3o envelheceu.\"", "title": "Morreu Aureliano da Fonseca, o m\u00e9dico que comp\u00f4s o hino dos estudantes do Porto", "tag": "sociedade", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/morreu-aureliano-da-fonseca-o-medico-que-compos-o-hino-dos-estudantes-do-porto-1720588", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026425?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Seja jogando partidas a dinheiro com outros caddies na Argentina, seja participando em provas de mini-tours, Fabian Gomez n\u00e3o se recorda de alguma vez ter feito 7 birdies seguidos. F\u00ea-lo no domingo na \u00faltima volta do Sony Open no Havai, que haveria de vencer ap\u00f3s bater o norte-americano Brandt Snedeker no segundo buraco do play-off, com aquele que foi o seu 11.\u00ba birdie do dia no par-70 do Waialae Country Club, em Honolulu.\u00a0", "title": "Fabian Gomez cada vez maior nos Estados Unidos", "tag": "desporto", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fabian-gomez-cada-vez-maior-nos-estados-unidos-1720597", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026440?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As ac\u00e7\u00f5es da Mota-Engil t\u00eam acumulado perdas desde o in\u00edcio do ano, mas na sess\u00e3o de ontem, em cerca de duas horas, desvalorizaram 22%, o que levou a Comiss\u00e3o do Mercado de Valores Mobili\u00e1rio (CMVM) a suspender a negocia\u00e7\u00e3o para esclarecimento ao mercado. O comunicado da administra\u00e7\u00e3o, divulgado ao in\u00edcio da tarde, n\u00e3o conseguiu reverter a queda, que terminou em 18,59%, com cada ac\u00e7\u00e3o a valer 1,174 euros.", "title": "Ac\u00e7\u00f5es da Mota-Engil perdem um quinto do valor em cinco horas", "tag": "economia", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/accoes-da-motaengil-suspensas-depois-de-queda-acima-de-20-1720587", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026424?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pre\u00e7o do petr\u00f3leo do Mar do Norte recuou de novo nesta segunda-feira, depois do levantamento oficial das\u00a0san\u00e7\u00f5es ao Ir\u00e3o, que vai aumentar a produ\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera.", "title": "Petr\u00f3leo caiu para 28,7 d\u00f3lares depois do levantamento das san\u00e7\u00f5es ao Ir\u00e3o", "tag": "economia", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/petroleo-cai-para-283-dolares-depois-do-levantamento-das-sancoes-ao-irao-1720585", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026418?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A nadadora norte-americana Katie Ledecky bateu no domingo o recorde mundial dos 800 metros livres, com o tempo de 8.06,86 minutos, registado num ", "title": "Nadadora Katie Ledecky bate recorde mundial dos 800 metros livres", "tag": "desporto", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/nadadora-katie-ledecky-bate-recorde-mundial-dos-800-metros-livres-1720584", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026417?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ministra da Sa\u00fade francesa, Marisol Touraine, afirmou, nesta segunda-feira, n\u00e3o existir nenhuma raz\u00e3o para parar os ensaios cl\u00ednicos da farmac\u00eautica Bial em Fran\u00e7a, apesar da ", "title": "\"N\u00e3o h\u00e1 raz\u00f5es para parar ensaios cl\u00ednicos\", diz ministra da Sa\u00fade francesa", "tag": "sociedade", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/nao-ha-razoes-para-parar-ensaios-clinicos-diz-ministra-da-saude-francesa-1720583", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026416?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Entre a costa oce\u00e2nica, a sul da cidade de Set\u00fabal, e a margem esquerda do estu\u00e1rio do Sado, a natureza formou ao longo de mil\u00e9nios uma extensa faixa de solos arenosos paralelos \u00e0 linha de costa. E \u00e9 precisamente na parte mais sens\u00edvel e estreita desta \u201cl\u00edngua de areia\u201d natural, em plena Rede Natura 2000, com acentuado risco de eros\u00e3o, que est\u00e1 a ser constru\u00eddo o Empreendimento Tur\u00edstico Pestana Eco Resort & Residences, em condom\u00ednio privado. O respectivo plano de pormenor foi aprovado por unanimidade pelo executivo da C\u00e2mara de Gr\u00e2ndola em Maio de 2009.", "title": "P\u00fablico ter\u00e1 acesso condicionado \u00e0 praia do Grupo Pestana em Tr\u00f3ia", "tag": "local", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/publico-tera-acesso-condicionado-a-praia-concessionada-ao-grupo-pestana-na-peninsula-de-troia-1720303", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026393?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em cidades com taxa tur\u00edstica a Airbnb cobra e paga esta taxa pelos anfitri\u00f5es. Vai passar-se o mesmo em Lisboa?Paris ou Amesterd\u00e3o s\u00e3o exemplos de como gostamos de trabalhar. O facto de participarmos, de cobrarmos e pagarmos a taxa faz parte da normaliza\u00e7\u00e3o da nossa situa\u00e7\u00e3o no sector tur\u00edstico. O que fazemos \u00e9 colaborar. Para Lisboa a vis\u00e3o \u00e9 a mesma. A taxa ainda \u00e9 muito recente e gostar\u00edamos de entrar no mesmo tipo de conversa\u00e7\u00f5es e perceber o papel da economia colaborativa no sector, para depois avan\u00e7ar para moldes semelhantes. Quando perguntamos aos anfitri\u00f5es de Airbnb em Amesterd\u00e3o ou Barcelona, n\u00e3o v\u00eam problema com a taxa. Querem normalizar o seu papel e a taxa faz parte disso. Em Lisboa estamos ainda em conversa\u00e7\u00f5es.", "title": "Airbnb quer cobrar e pagar taxa tur\u00edstica em Lisboa", "tag": "economia", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/airbnb-quer-cobrar-e-pagar-taxa-turistica-em-lisboa-1720511", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026347?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral do partido pr\u00f3-independ\u00eancia que venceu as elei\u00e7\u00f5es presidenciais e legislativas do \u00faltimo fim-de-semana em Taiwan visita esta segunda-feira os Estados Unidos, sinalizando a proximidade entre a nova lideran\u00e7a do territ\u00f3rio aut\u00f3nomo e Washington, o seu principal aliado e vendedor de armas.", "title": "Nova lideran\u00e7a em Taiwan desafia China com ronda diplom\u00e1tica norte-americana", "tag": "mundo", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/novo-governo-em-taiwan-desafia-china-com-ronda-diplomatica-norteamericana-1720582", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026413?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jos\u00e9 Manuel Constantino j\u00e1 assistiu a v\u00e1rios ciclos ol\u00edmpicos, mas sentado em outras cadeiras, como presidente da Confedera\u00e7\u00e3o do Desporto de Portugal (CDP) e do Instituto do Desporto de Portugal (IDP). Desta vez, \u00e9 como presidente do Comit\u00e9 Ol\u00edmpico de Portugal (COP), cargo que ocupa desde 2013. A 200 dias da cerim\u00f3nia de abertura dos Jogos Ol\u00edmpicos do Rio de Janeiro, a 5 de Agosto, Constantino espera que a comitiva portuguesa no Rio ultrapasse a de Londres em n\u00famero de atletas, modalidades representadas e em medalhas conquistadas.", "title": "\u201cA minha expectativa \u00e9 ter mais posi\u00e7\u00f5es de p\u00f3dio do que em Londres\u201d", "tag": "desporto", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-minha-expectativa-e-ter-mais-posicoes-de-podio-que-em-londres-1720367", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026397?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Arnaldo Mu\u00f1oz, director ib\u00e9rico de Airbnb, veio a Lisboa e ficou alojado numa das 34 mil casas que a plataforma tem registadas em Portugal. A empresa norte-americana alojou um milh\u00e3o de pessoas em 2015, um n\u00famero recorde que se junta aos 65 milh\u00f5es que, no ano passado e em todo o mundo, alugaram casa online atrav\u00e9s do seu site. Pondo o n\u00famero em perspectiva, at\u00e9 Outubro o pa\u00eds registou um total de 15 milh\u00f5es de h\u00f3spedes, o que significa que, caso fosse inclu\u00edda nas estat\u00edsticas do INE, a Airbnb j\u00e1 alojaria mais de 6% do total de visitantes. A \u201cnormaliza\u00e7\u00e3o\u201d da economia colaborativa \u00e9 o objectivo.", "title": "\u201cUm milh\u00e3o veio a Portugal e ficou alojado atrav\u00e9s da Airbnb\u201d", "tag": "economia", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/um-milhao-veio-a-portugal-e-ficou-alojado-atraves-da-airbnb-1720510", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026345?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pode ser tentador justificar o recente", "title": "Sean Penn, \u201cEl Chapo\u201d e o fasc\u00ednio m\u00fatuo entre Hollywood e o grande crime", "tag": "mundo", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/sean-penn-el-chapo-e-o-fascinio-mutuo-entre-hollywood-e-o-grande-crime-1720527", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026296?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ser\u00e1 esta semana que o Governo ir\u00e1 entregar em Bruxelas as linhas gerais da proposta de Or\u00e7amento do Estado para 2016, com que pretende mudar o rumo da pol\u00edtica econ\u00f3mica em Portugal. Mas as suas inten\u00e7\u00f5es est\u00e3o sujeitas a diversas amea\u00e7as e d\u00favidas. Ser\u00e1 poss\u00edvel convencer os parceiros europeus de que a estrat\u00e9gia resulta? A conjuntura internacional vai continuar a ajudar? As pessoas v\u00e3o mesmo consumir mais e fazer arrancar a economia? E, dos bancos, surgir\u00e1 mais uma surpresa?", "title": "Primeiro or\u00e7amento do Governo enfrenta teste em Bruxelas", "tag": "economia", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/primeiro-orcamento-do-novo-governo-enfrenta-teste-em-bruxelas-1720532", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026308?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Prestar servi\u00e7os ao cidad\u00e3o de uma forma mais eficaz e pr\u00f3xima \u00e9 um dos objectivos do Governo que, de acordo com o secret\u00e1rio de Estado das Autarquias Locais, est\u00e1 disposto a apostar na descentraliza\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias das estruturas da administra\u00e7\u00e3o central at\u00e9 \u00e0s juntas de freguesias. Carlos Miguel garante que esse caminho ser\u00e1 feito em di\u00e1logo com as autarquias, mas defende desde j\u00e1 a transfer\u00eancia para as Comunidades Intermunicipais (CIM) da cobran\u00e7a dos impostos camar\u00e1rios, para os munic\u00edpios das quest\u00f5es da sa\u00fade da manuten\u00e7\u00e3o das estradas nacionais que atravessam os seus territ\u00f3rios, e para as juntas de freguesia do licenciamento das festas populares e espa\u00e7os verdes.", "title": "Comunidades intermunicipais podem assumir cobran\u00e7a de impostos", "tag": "politica", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/comunidades-intermunicipais-podem-assumir-cobranca-dos-impostos-camararios-1720543", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026395?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Estava um frio dos diabos. Dora Matos distribu\u00eda comida pelos sem-abrigo na Pra\u00e7a da Batalha, no centro do Porto. Outra volunt\u00e1ria reconheceu Christian Georgescu e, entusiasmada, pediu-lhe que lhes tirasse uma fotografia. Os olhares deles cruzaram-se.", "title": "Quem disse que um sem-abrigo e uma volunt\u00e1ria n\u00e3o se podem apaixonar?", "tag": "sociedade", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/quem-disse-que-um-semabrigo-e-uma-voluntaria-nao-se-podem-apaixonar-1720531", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026396?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 um acto simb\u00f3lico embrulhado no plano de comunica\u00e7\u00e3o digital de Sampaio da N\u00f3voa. Quando, h\u00e1 mais de um m\u00eas, o candidato inaugurou a utiliza\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es m\u00f3veis em campanhas presidenciais, n\u00e3o queria apenas marcar pontos no mundo tecnol\u00f3gico. Desejava, acima de tudo, estar sintonizado com uma ferramenta semelhante a uma estrat\u00e9gia global de campanha h\u00e1 muito tra\u00e7ada \u2014 \u201cde um novo tempo e virada para o futuro\u201d. Depois veio Marcelo Rebelo de Sousa, que dispensou outdoors e ignorou as redes sociais mas decidiu apostar numa app para se aproximar dos eleitores. Na corrida a Bel\u00e9m, nenhum dos dez candidatos ousa virar costas ao \u201cincontorn\u00e1vel\u201d palco 2.0. ", "title": "Campanha 2.0: pode o online \u201celeger\u201d o Presidente?", "tag": "politica", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/campanha-20-pode-o-online-eleger-o-presidente-1720506", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026394?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c1lvaro Siza vai ser o representante de Portugal na pr\u00f3xima Bienal de Arquitectura de Veneza, que decorre de 28 de Maio a 27 de Novembro. A Direc\u00e7\u00e3o-Geral das Artes (DGArtes), dirigida por Carlos Moura Carvalho, atribuiu a escolha da participa\u00e7\u00e3o portuguesa aos curadores Nuno Grande e Roberto Cremascoli, que elegeram como tema o projecto de habita\u00e7\u00e3o social que o arquitecto portugu\u00eas fez para a ilha da Giudecca, em Veneza, na d\u00e9cada de 1980, e que agora vai ser finalizado ap\u00f3s v\u00e1rios anos de paragem.", "title": "\u00c1lvaro Siza vai representar Portugal na Bienal de Veneza 2016", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/alvaro-siza-vai-representar-portugal-na-bienal-de-veneza-1720530", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026301?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para muitos ter\u00e1 sido uma descoberta: Jorge Ferreira de Vasconcelos (1515/1524?-1585), contempor\u00e2neo de Cam\u00f5es e Bernardim, autor quinhentista cuja obra tem gerado interesse crescente em Espanha, teve em 2015, nas celebra\u00e7\u00f5es do seu 5.\u00ba centen\u00e1rio, um passo decisivo para sair de uma imerecida obscuridade em Portugal. Um atelier em 2014, um col\u00f3quio internacional em Maio de 2015, na Funda\u00e7\u00e3o Gulbenkian, uma exposi\u00e7\u00e3o na Biblioteca Nacional e uma s\u00e9rie de confer\u00eancias, nomeadamente na Academia das Ci\u00eancias, na Biblioteca Nacional, na Universidade de \u00c9vora e na Universidade das Ilhas Baleares, foram decisivas para a sua divulga\u00e7\u00e3o.", "title": "A descoberta da obra do quinhentista Jorge Ferreira de Vasconcelos vai continuar", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-descoberta-da-obra-do-quinhentista-jorge-ferreira-de-vasconcelos-vai-continuar-1720558", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026358?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-18-2016", "lead": "A semana que hoje se inicia dever\u00e1 ficar marcada, no plano macroecon\u00f3mico, pela reuni\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria do Banco Central Europeu, na quinta-feira, e pelos dados de crescimento da economia chinesa no \u00faltimo trimestre de 2015, a serem publicados na ter\u00e7a. Estes dados ganham particular relev\u00e2ncia no actual contexto de agravamento dos receios de um abrandamento mais acentuado daquela economia, que constitui um dos principais riscos \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da economia global ao longo do ano de 2016, algo que poder\u00e1 ficar patente nos encontros do F\u00f3rum Econ\u00f3mico Mundial de Davos, que decorrer\u00e1 esta semana.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/reuniao-do-bce-e-crescimento-da-china-em-destaque-esta-semana-1720544", "title": "Reuni\u00e3o do BCE e crescimento da China em destaque esta semana", "tag": "economia"}, {"lead": "Jogar That Dragon, Cancer \u00e9 ser convidado para o luto de uma fam\u00edlia, \u00e9 sermos colectivamente a tentativa de v\u00edrgula na sua dor. Seria de emo\u00e7\u00e3o \u00e1rdua de digerir se fosse mais uma obra ficcional; \u00e9 o implac\u00e1vel ressoar da paragem de um cora\u00e7\u00e3o por n\u00e3o o ser. S\u00e3o duas horas a assistir ao n\u00f3 que a morte de uma crian\u00e7a provoca em quem o ama, testemunhando a esperan\u00e7a em desat\u00e1-lo, ou em pelo menos alarg\u00e1-lo um pouco para que seja poss\u00edvel respirar.", "title": "That Dragon, Cancer conta uma inf\u00e2ncia em chamas", "tag": "tecnologia", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/that-dragon-cancer-conta-uma-infancia-em-chamas-1720578", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"date": "01-18-2016", "lead": "Na entrevista de Marcelo Rebelo de Sousa ao P\u00daBLICO, publicada no dia 3 de Janeiro de 2016, uma entrevista com relevo e impon\u00eancia que mereceu de muitos leitores a cr\u00edtica de considerarem por parte do nosso jornal uma rendi\u00e7\u00e3o de adiantada vassalagem ao candidato, pela indica\u00e7\u00e3o das sondagens e tratamento dos media, j\u00e1 considerado eleito, a respons\u00e1vel editorialista destacou em t\u00edtulo a frase de Marcelo: \u201cSe for eleito, a minha ideia \u00e9 desdramatizar.\u201d", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-desdramatizacao-conseguida-1720524", "title": "A desdramatiza\u00e7\u00e3o conseguida", "tag": "politica"}, {"date": "01-18-2016", "lead": "Aproximam-se as elei\u00e7\u00f5es presidenciais e com elas, mais uma vez, deparamo-nos com esta confrangedora realidade: o direito de voto dos emigrantes existe, mas n\u00e3o existem as condi\u00e7\u00f5es de exerc\u00edcio desse direito, pelo que, na pr\u00e1tica, estamos perante um direito formal, vazio, oco de sentido, um direito sem direitos.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/os-emigrantes-e-as-eleicoes-presidenciais-uma-historia-de-exclusao-1720486", "title": "Os emigrantes e as elei\u00e7\u00f5es presidenciais: uma hist\u00f3ria de exclus\u00e3o", "tag": "politica"}, {"date": "01-18-2016", "lead": "Exmo. Sr. Ministro da Sa\u00fade, Dr. Adalberto Campos Fernandes. Dirijo-me a si, como Ministro da Sa\u00fade rec\u00e9m-eleito, para manifestar algumas preocupa\u00e7\u00f5es que sei serem do interesse de parte significativa da popula\u00e7\u00e3o portuguesa.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/carta-aberta-ao-ministro-da-saude-1720485", "title": "Carta aberta ao ministro da Sa\u00fade", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-18-2016", "lead": "A recente decis\u00e3o, pelo Minist\u00e9rio da Agricultura, de retirar a proposta de reprograma\u00e7\u00e3o do Plano de Desenvolvimento Rural 2020 apresentada \u00e0 Comiss\u00e3o Europeia pelo anterior Governo vem colocar em causa o investimento na Agricultura, em Portugal. Esta \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o com grav\u00edssimos contornos e consequ\u00eancias para o sector, numa primeira inst\u00e2ncia, e para o desenvolvimento sustentado do nosso pa\u00eds, numa segunda. Com esta posi\u00e7\u00e3o, Portugal deixa de aplicar 200 milh\u00f5es de euros no PDR2020, que s\u00e3o fundamentais para permitir o alargamento do n\u00famero de benefici\u00e1rios, o apoio ao rejuvenescimento e inova\u00e7\u00e3o no sector, e revelam-se essenciais para que n\u00e3o se comprometa o investimento agr\u00edcola assumido para com os Agricultores e as respectivas Associa\u00e7\u00f5es. Este facto \u00e9 t\u00e3o ou mais grave se se tiver em linha de conta que o sector agr\u00edcola foi o mais resiliente na recente crise econ\u00f3mica, financeira e social do nosso pa\u00eds, e um dos que mais contribu\u00edram para o aumento das exporta\u00e7\u00f5es nacionais.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/as-duas-faces-de-capoulas-santos-1720484", "title": "As duas faces de Capoulas Santos", "tag": "economia"}, {"date": "01-18-2016", "lead": "Defendem os cl\u00e1ssicos (a come\u00e7ar por Arist\u00f3teles) que os regimes pol\u00edticos n\u00e3o se distinguem por serem mon\u00e1rquicos, aristocr\u00e1ticos ou democr\u00e1ticos, mas pela forma como conciliam, melhor ou pior, esses tr\u00eas princ\u00edpios estruturantes de todos os regimes pol\u00edticos.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/uma-ruptura-democratica-1720489", "title": "Uma ruptura democr\u00e1tica", "tag": "politica"}, {"date": "01-18-2016", "lead": "Diz um amigo: \"h\u00e1 dois gajos que nunca me apresentaram \u2014 o Ningu\u00e9m e o Toda a Gente\". E, no entanto, continua, \"passam a vida a falar-me deles: \u201cNingu\u00e9m gosta disto\u201d, \u201cToda a gente diz que \u00e9 assim\u201d. E eu insisto: apresentem-me esses gajos! Quem \u00e9 o Ningu\u00e9m que n\u00e3o gosta disto? Quem \u00e9 o Toda a Gente que n\u00e3o quer saber daquilo?\". Enquanto n\u00e3o os conhecer, sugere ele, n\u00e3o acredita nas opini\u00f5es que s\u00e3o apresentadas em nome deles.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-ninguem-e-o-toda-a-gente-1720566", "title": "O Ningu\u00e9m e o Toda a Gente", "tag": "politica"}, {"date": "01-18-2016", "lead": "Um Papa monotem\u00e1tico...", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1720478", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-18-2016", "lead": "Este artigo visa responder \u00e0 necessidade de registar e divulgar as posi\u00e7\u00f5es dos Candidatos \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica sobre o \u201cAcordo Ortogr\u00e1fico\u201d de 1990 (AO90). Daremos destaque \u00e0s medidas concretas que os Candidatos prop\u00f5em adoptar, porque s\u00e3o essas que reflectem o seu compromisso com o eleitorado. Sempre que necess\u00e1rio, aludiremos a declara\u00e7\u00f5es anteriores \u00e0 Candidatura.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-acordo-ortografico-de-1990-e-as-presidenciais-1720487", "title": "O \u201cAcordo Ortogr\u00e1fico\u201d de 1990 e as Presidenciais", "tag": "politica"}, {"date": "01-18-2016", "lead": "Depois de sabermos do terr\u00edvel estado da cidade de Madaya, onde a morte rondava, e ronda ainda, habitantes manietados entre dois fogos, sabe-se agora que v\u00e1rias outras localidades s\u00edrias est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o id\u00eantica. Aprisionadas em bloqueios ditados pela guerra e pelo confronto entre duas formas de terror: o das for\u00e7as de Assad, no poder, e o do autodenominado Estado Isl\u00e2mico. Ambos atemorizam, intimam, matam, em nome dos respectivos fanatismos. Deir-Ezzor \u00e9 o mais recente nome dos palcos de mart\u00edrio. Nesta cidade, cerca de 70% dos habitantes s\u00e3o mulheres e crian\u00e7as. Depois de terem executado dezenas de pessoas (h\u00e1 quem fale em 300, n\u00famero n\u00e3o confirmado), os fan\u00e1ticos do EI raptaram 400 civis, levando-os para os seus dom\u00ednios em Raqqa. Isto enquanto largos milhares tentam evitar a morte, que tanto pode chegar pelas balas como pela fome, cada vez mais assustadora. Haver\u00e1 limites ao terror na S\u00edria?", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/havera-limites-ao-terror-na-siria-1720572", "title": "Haver\u00e1 limites ao terror na S\u00edria?", "tag": "mundo"}, {"lead": "A riqueza acumulada por 1% da popula\u00e7\u00e3o mundial, os mais ricos, superou a dos 99% restantes, em 2015, um ano mais cedo do que se previa, informou neste domingo a ONG Oxfam, a dois dias do F\u00f3rum Econ\u00f3mico Mundial de Davos.", "title": "Riqueza de 1% da popula\u00e7\u00e3o superou a dos restantes 99% em 2015", "tag": "economia", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/riqueza-de-1-da-populacao-superou-a-dos-restantes-99-em-2015-1720577", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026401?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ano dedicado a Ramon Lull, um dos mais not\u00e1veis intelectuais europeus da Idade M\u00e9dia, come\u00e7a esta segunda-feira em Lisboa com uma sess\u00e3o promovida pela Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa e o Institut Ramon Llull \u2013 L\u00edngua e Cultura Catal\u00e3. A sess\u00e3o, que se realiza \u00e0s 18h, no Sal\u00e3o Nobre da Reitoria da Universidade de Lisboa, \u00e9 a primeira das actividades culturais previstas para diversas cidades europeias (Paris, Londres, Berlim, Roma) em 2016, declarado Ano Llull para assinalar os sete s\u00e9culos passados sobre a sua morte. Fil\u00f3sofo, matem\u00e1tico, poeta, novelista, te\u00f3logo, Ramon Llull (ca. 1232-1315) nasceu e morreu em Maiorca. Segundo Aires Nascimento, professor e principal orador na sess\u00e3o de hoje, Ramon Llull \u00e9 uma \u201cpersonalidade maior do s\u00e9culo XIII\u201d: \u201cIntelectual e m\u00edstico, viveu retirado do mundo, mas escreveu nada menos que cerca de 250 obras: ganhou direito a ser considerado como um dos primeiros poetas de l\u00edngua catal\u00e3, na sua variante proven\u00e7al.\u201d", "title": "Ramon Llull evocado na Reitoria de Lisboa", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ramon-llull-evocado-a-18-de-janeiro-na-reitoria-de-lisboa-1720541", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026334?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A BBC revelou neste domingo que 16 tenistas que integraram o top 50 mundial na \u00faltima d\u00e9cada, incluindo vencedores de torneios do Grand Slam, estiveram envolvidos em jogos com resultados combinados.", "title": "BBC alega que 16 tenistas de topo estiveram envolvidos em jogos combinados", "tag": "desporto", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/bbc-alega-que-16-tenistas-de-topo-estiveram-envolvidos-em-jogos-combinados-1720576", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026400?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Sampaio da N\u00f3voa alertou neste domingo para o efeito da elei\u00e7\u00e3o de quem apoiou a austeridade e de quem esteve confort\u00e1vel com os momentos em que o actual Presidente da Rep\u00fablica se demitiu de defender a Constitui\u00e7\u00e3o.", "title": "N\u00f3voa alerta para efeito da elei\u00e7\u00e3o de quem apoiou austeridade", "tag": "politica", "date": "01-18-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/novoa-alerta-para-efeito-da-eleicao-de-quem-apoiou-austeridade-1720575", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026399?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-18-2016", "lead": "Para o Ir\u00e3o, s\u00e3o boas not\u00edcias: reentrou no sistema banc\u00e1rio internacional, j\u00e1 pode, sem entraves, negociar em petr\u00f3leo, g\u00e1s, tecnologia naval, ouro, diamantes e outros materiais preciosos, e j\u00e1 pode aceder aos aeroportos europeus. Isto por ter desactivado, no plano nuclear, as suas centrifugadoras, desmantelado o seu principal reactor e enviado para a R\u00fassia toneladas de ur\u00e2nio enriquecido \u2014 Obama recebeu garantias de que isto tinha sido feito e, de seguida, suspendeu os embargos que mais pesavam na economia do pa\u00eds. Ficou de fora, porque se mant\u00e9m, o embargo \u00e0 venda de armas. Este passo hist\u00f3rico, que o Ir\u00e3o, no poder e nas ruas, assinalou com regozijo, n\u00e3o \u00e9 incondicional: se algo voltar atr\u00e1s, ou n\u00e3o correr conforme previsto, as san\u00e7\u00f5es podem regressar. Obama falou num \"dia feliz\", mas sabe que subsistem ainda \"s\u00e9rias e profundas diferen\u00e7as\" e que \u00e9 preciso vigil\u00e2ncia para que o \"dia feliz\" n\u00e3o seja toldado num futuro pr\u00f3ximo. Quando o acordo internacional foi assinado, em 2015, ao fim de longos 12 anos de impasse e 21 meses de conversa\u00e7\u00f5es, o cepticismo era maior. Falou-se em \"momento hist\u00f3rico\" mas ficaram no ar muitas d\u00favidas: cumpriria o Ir\u00e3o aquilo a que se comprometeu? Pelos vistos, cumpriu, no essencial, e com isso abriu portas pesadamente fechadas h\u00e1 muito. \"Abrimo-nos ao mundo, num sinal de amizade, deixando para tr\u00e1s todas as inimizades, suspeitas e conspira\u00e7\u00f5es.\" Todas ser\u00e1 exagero, mas as palavras do Presidente iraniano, Hassan Rouhani, assinalam uma mudan\u00e7a fundamental. Ele sabe, e o Ocidente tamb\u00e9m, que um acordo assim jamais seria poss\u00edvel com Ahmadinejad. Se Rouhani mantiver o Ir\u00e3o neste rumo, ele que desde a sua elei\u00e7\u00e3o foi visto como um moderado, ter\u00e1 a ganhar, e muito. No curto prazo, ter\u00e1 vit\u00f3ria garantida nas elei\u00e7\u00f5es legislativas de Fevereiro. No m\u00e9dio e longo prazo, ter\u00e1 um Ir\u00e3o mais pr\u00f3spero. E a Ar\u00e1bia Saudita, nesta \"guerra\"? Ser\u00e1 certamente a pr\u00f3xima dor de cabe\u00e7a.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/os-ganhos-do-irao-no-acordo-nuclear-1720570", "title": "Os ganhos do Ir\u00e3o no acordo nuclear", "tag": "mundo"}, {"date": "01-18-2016", "lead": "Os nossos sonhos, \u00e0 medida que vamos sabendo cada vez mais (tornando-nos mais s\u00e1bios e menos sabidos, v\u00e3o-se tornando cada vez mais claros. O esquecimento ajuda.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sonhar-sem-mentir-1720545", "title": "Sonhar sem mentir", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O ingl\u00eas Ronnie O'Sullivan venceu neste domingo pela sexta vez o Masters de snooker, ao derrotar o compatriota Barry Hawkins, por 10-1, na final disputada em Londres.", "title": "Ronnie O'Sullivan conquista Masters de snooker pela sexta vez", "tag": "desporto", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ronnie-osullivan-conquista-masters-de-snooker-pela-sexta-vez-1720569", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026383?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial Maria de Bel\u00e9m declarou este domingo que ela \u00e9 a \u00fanica candidata do Partido Socialista. \u201cSocialista candidata, sou eu!\u201d, proclamou a ex-presidente do PS.", "title": "Maria de Bel\u00e9m: \"Socialista candidata, sou eu!\u201d", "tag": "politica", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-socialista-candidata-sou-eu-1720573", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026385?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente dos socialistas rejeitou neste domingo a exist\u00eancia de diverg\u00eancias que afectem a coes\u00e3o do partido, considerando que existiriam se o PS expressasse apoio a um dos candidatos da \u00e1rea socialista, mas reconheceu uma tend\u00eancia maior de apoio a Sampaio da N\u00f3voa.", "title": "Carlos C\u00e9sar rejeita diverg\u00eancias nos apoios aos candidatos a Bel\u00e9m", "tag": "politica", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/carlos-cesar-rejeita-divergencias-nos-apoios-aos-candidatos-a-belem-1720571", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569c2cd90cf2582ec8794d6b/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A goleada frente ao Boavista na \u00faltima jornada pode ter deixado os adeptos do FC Porto convencidos de que a sa\u00edda de Lopetegui seria suficiente para ressuscitar a equipa, mas a exibi\u00e7\u00e3o deste domingo, em Guimar\u00e3es, voltou a mostrar que os \u201cdrag\u00f5es\u201d continuam a n\u00e3o ter ideias. Aproveitou a equipa da casa, que soube sempre bloquear o jogo advers\u00e1rio e justificou os tr\u00eas prontos, fruto de um golo marcado no arranque da partida.", "title": "O FC Porto chegou a Guimar\u00e3es sem ideias e saiu sem pontos", "tag": "desporto", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/casillas-atrasa-o-fc-porto-um-pouco-mais-1720567", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026381?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial Marisa Matias afirmou neste domingo que se fosse Presidente da Rep\u00fablica retiraria a confian\u00e7a ao governador do Banco de Portugal, Carlos Costa, entendendo que dessa forma seria dif\u00edcil que se mantivesse em fun\u00e7\u00f5es.", "title": "Se fosse Presidente, Marisa retirava confian\u00e7a ao governador do Banco de Portugal", "tag": "politica", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/se-fosse-presidente-marisa-retirava-confianca-ao-governador-do-banco-de-portugal-1720568", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026382?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Melhor que um emprego estudantil bem remunerado, uma forma de um enfermeiro oferecer umas f\u00e9rias \u00e0 fam\u00edlia ou um pequeno complemento de reforma. \u00c9 assim que na p\u00e1gina da Biotrial, a empresa que possui o centro de ensaios em Rennes, Fran\u00e7a, onde ocorreu o incidente grave que provocou a morte a um homem e obrigou ao internamento de outros cinco, os volunt\u00e1rios falam da sua experi\u00eancia nos ensaios cl\u00ednicos da institui\u00e7\u00e3o.", "title": "Volunt\u00e1rios de centro de Rennes recebem entre 100 e 4500 euros por ensaio", "tag": "sociedade", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/voluntarios-de-centro-de-rennes-recebem-entre-100-e-4500-euros-por-ensaio-1720562", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569bf6660cf291915d6930cb/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Num dia de campanha em que os sociais-democratas tiveram uma presen\u00e7a mais forte \u2013 e depois do refor\u00e7o do apoio de Passos Coelho \u2013 Marcelo Rebelo de Sousa quis sublinhar o papel de independ\u00eancia do Presidente da Rep\u00fablica e disse acreditar que est\u00e1 a somar votos de outros eleitores fora do PSD e do CDS. A uma semana das elei\u00e7\u00f5es, o candidato j\u00e1 come\u00e7a a falar em \u201cvit\u00f3ria\u201d.", "title": "Marcelo acredita estar a atrair eleitores de \u201ctodos os partidos\u201d", "tag": "politica", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-acredita-estar-a-atrair-eleitores-de-todos-os-partidos-1720561", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026363?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Numa partida com incerteza no resultado at\u00e9 ao apito final, o Sp. Braga acabou por vencer neste domingo o Nacional, na Madeira, por 3-2, mantendo-se isolado no quarto lugar da classifica\u00e7\u00e3o. Os minhotos come\u00e7aram melhor e adiantaram-se no marcador, aos 20\u2019, mas ficaram pouco depois reduzidos a dez unidades, aproveitando os insulares para empatar. No segundo tempo e j\u00e1 em igualdade num\u00e9rica, os visitantes conseguiram uma vantagem mais confort\u00e1vel que s\u00f3 foi amea\u00e7ada nos derradeiros instantes.", "title": "Sp. Braga teve de sofrer para garantir tr\u00eas pontos na Madeira", "tag": "desporto", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sp-braga-vence-nacional-na-madeira-1720559", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026357?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A dupla Griezmann-Koke impulsionou neste domingo o Atl\u00e9tico de Madrid para a vit\u00f3ria na visita ao Las Palmas, ao combinar para dois dos golos do triunfo por 3-0 do l\u00edder da Liga espanhola.", "title": "Griezmann segura lideran\u00e7a do Atl\u00e9tico de Madrid", "tag": "desporto", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/griezmann-segura-lideranca-do-atletico-de-madrid-1720560", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026359?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em Portugal, o n\u00famero global de ensaios cl\u00ednicos continua a ser baixo, apesar de o valor ter vindo a subir lentamente. Em 2015, com dados apenas para o primeiro semestre, a Autoridade Nacional do Medicamento (Infarmed) recebeu um total de 61 pedidos e autorizou 48. J\u00e1 em 2014 houve 127 pedidos e 119 autoriza\u00e7\u00f5es. Em metade dos casos, as solicita\u00e7\u00f5es foram para testes na \u00e1rea oncol\u00f3gica. Um dos problemas do pa\u00eds \u00e9 que s\u00f3 8% dos ensaios propostos foram para a fase I, a que costuma testar em volunt\u00e1rios saud\u00e1veis a forma como o tratamento \u00e9 tolerado.", "title": "Ensaios cl\u00ednicos em volunt\u00e1rios saud\u00e1veis s\u00e3o minoria em Portugal", "tag": "sociedade", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ensaios-clinicos-em-voluntarios-saudaveis-sao-minoria-em-portugal-1720554", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/788201?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ricardo Melo Gouveia regressou hoje ao bom h\u00e1bito de jogar abaixo do Par, melhorou em 9 posi\u00e7\u00f5es a sua classifica\u00e7\u00e3o no \u00faltimo dia e terminou o Joburg Open no 51\u00ba lugar (empatado), naquele que foi o seu primeiro torneio deste ano civil, embora j\u00e1 o seu segundo da \u00e9poca de 2016 na Corrida para o Dubai do European Tour.", "title": "Melo Gouveia termina na 51\u00aa posi\u00e7\u00e3o no Joburg Open", "tag": "desporto", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/melo-gouveia-termina-na-51-posicao-no-joburg-open-1720564", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026374?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Belenenses fez da efic\u00e1cia o seu trunfo principal para vencer neste domingo na visita ao Rio Ave por 2-1, em partida da 18.\u00aa jornada da I Liga.", "title": "Belenenses tira proveito da efic\u00e1cia", "tag": "desporto", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/belenenses-tira-proveito-da-eficacia-1720557", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026344?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-17-2016", "lead": "O candidato presidencial Jorge Sequeira lamentou este domingo, no Porto, que muitos jovens talentosos tenham de sair do pa\u00eds para encontrar emprego porque \"n\u00e3o lhes d\u00e3o oportunidades\" em Portugal.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jorge-sequeira-lamenta-saida-do-pais-de-muitos-jovens-talentosos-1720556", "title": "Jorge Sequeira lamenta sa\u00edda do pa\u00eds de \"muitos jovens talentosos\u201d", "tag": "politica"}, {"lead": "A candidata presidencial apoiada pelo BE, Marisa Matias, demarcou-se este domingo dos opositores que defendem o modelo econ\u00f3mico que trouxe Portugal \u00e0 situa\u00e7\u00e3o actual, criticando a direita por falar em fam\u00edlia, mas ter aplicado pol\u00edticas que destru\u00edram muitos agregados familiares.", "title": "Marisa demarca-se dos opositores que defendem modelo econ\u00f3mico que destruiu fam\u00edlias", "tag": "politica", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-demarcase-dos-opositores-que-defendem-modelo-economico-que-destruiu-familias-1720555", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569bf8e20cf291915d6930d9/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-17-2016", "lead": "O candidato presidencial Henrique Neto considerou este domingo que o pa\u00eds tem uma \"depend\u00eancia da Uni\u00e3o Europeia doentia\", durante um almo\u00e7o de campanha com apoiantes do n\u00facleo de Leiria e Marinha Grande.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/henrique-neto-portugal-tem-uma-dependencia-da-uniao-europeia-doentia-1720553", "title": "Henrique Neto: Portugal tem uma \"depend\u00eancia da Uni\u00e3o Europeia doentia\"", "tag": "politica"}, {"lead": "No maior com\u00edcio desde o in\u00edcio da campanha, Edgar Silva defendeu este domingo a edifica\u00e7\u00e3o de \u201cuma Europa outra\u201d, a das \u201cideias, das culturas multiformes; a Europa laica e da laicidade do Estado, da seculariza\u00e7\u00e3o, da toler\u00e2ncia, da pluralidade, da busca das mais amplas liberdades, da coes\u00e3o social, da solidariedade e aberta aos valores da paz\u201d.", "title": "Edgar quer uma \u201cEuropa outra\u201d, laica, da coes\u00e3o social e da paz", "tag": "politica", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-quer-uma-europa-outra-laica-da-coesao-social-e-da-paz-1720547", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026348?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma grande penalidade nos descontos permitiu neste domingo ao Moreirense vencer em casa do Arouca, por 2-1, depois de ter estado em desvantagem no jogo da 18.\u00aa jornada da I Liga portuguesa.", "title": "Pen\u00e1lti nos descontos d\u00e1 o jackpot ao Moreirense em casa do Arouca", "tag": "desporto", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/penalti-nos-descontos-da-o-jackpot-ao-moreirense-em-casa-do-arouca-1720550", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026339?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jo\u00e3o Sousa estreia-se na madrugada de ter\u00e7a-feira no Open da Austr\u00e1lia. Uma estreia in\u00e9dita no primeiro torneio do Grand Slam do ano j\u00e1 que o faz na condi\u00e7\u00e3o de cabe\u00e7a de s\u00e9rie, o 32.\u00ba. Uma vantagem que o impede de defrontar os principais favoritos nas duas rondas iniciais, mas, nem por isso, as dificuldades ser\u00e3o menores. O primeiro advers\u00e1rio \u00e9 o cazaque Mikhail Kukushkin, 63.\u00ba do ranking, oitavo-finalista em Melbourne em 2012 e vencedor do \u00fanico duelo travado no ATP World Tour, h\u00e1 dois anos, na terra batida de Roma.", "title": "\u201cO Jo\u00e3o tem armas para vencer\u201d", "tag": "desporto", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-joao-tem-armas-para-vencer-1720549", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026337?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de 16 anos ausente da televis\u00e3o, apenas com participa\u00e7\u00f5es pontuais numa s\u00e9rie ou noutra, foi o papel de secret\u00e1ria de Estado do governo norte-americano que a convenceu a regressar aos holofotes. Com a segunda temporada a meio, T\u00e9a Leoni n\u00e3o tem d\u00favidas de que Madam Secretary foi a aposta certa para relan\u00e7ar a sua carreira. Fal\u00e1mos com a actriz sobre este drama pol\u00edtico, j\u00e1 elogiado pela ex-secret\u00e1ria de Estado Madeleine Albright \u2013 que at\u00e9 fez um cameo num epis\u00f3dio.", "title": "T\u00e9a Leoni, a secret\u00e1ria de Estado da televis\u00e3o americana", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/tea-leoni-a-secretaria-de-estado-da-televisao-americana-1720517", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026269?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Arsenal desperdi\u00e7ou neste domingo a possibilidade de assumir o comando isolado do campeonato ingl\u00eas, ao empatar 0-0 no est\u00e1dio do Stoke City, em jogo da 22.\u00aa jornada da prova.", "title": "Empate mant\u00e9m Arsenal a par do Leicester", "tag": "desporto", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/empate-mantem-arsenal-a-par-do-leicester-1720548", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026336?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Leonor Bessa, do CG Miramar, venceu o 1.\u00ba Torneio do Circuito FPG com duas voltas abaixo do par-73, no Penina Hotel & Golf Resort. Tinha feito 70 no s\u00e1bado, hoje fez 72 para somar 142 (-4) no agregado. At\u00e9 que ponto isto foi bom? Bem, a sua mais pr\u00f3xima advers\u00e1ria, Joana Silveira (tamb\u00e9m de Miramar), vencedora da Ta\u00e7a FPG em 2014, totalizou 156 (78-78), ou seja, ficou a 14 pancadas de dist\u00e2ncia\u2026\u00a0", "title": "Leonor Bessa deixa advers\u00e1rias a perder de vista", "tag": "desporto", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/leonor-bessa-deixa-adversarias-a-perder-de-vista-1720551", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026341?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O internacional portugu\u00eas Jo\u00e3o Moutinho contribuiu neste domingo com um golo para a vit\u00f3ria do M\u00f3naco no est\u00e1dio do Lorient, por 2-0, que permitiu \u00e0 equipa treinada por Leonardo Jardim subir ao segundo lugar do campeonato franc\u00eas.", "title": "M\u00f3naco na vice-lideran\u00e7a com golo de Jo\u00e3o Moutinho", "tag": "desporto", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/monaco-na-vicelideranca-com-golo-de-joao-moutinho-1720546", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026335?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A \u00e1gua que sai das torneiras de Flint mete nojo. \u00c9 castanha ou alaranjada, por vezes espessa como um pudim que ainda n\u00e3o solidificou. E \u00e9 t\u00f3xica: tem, pelo menos, altas concentra\u00e7\u00f5es de chumbo, um metal pesado. O Presidente norte-americano Barack Obama declarou o estado de emerg\u00eancia nesta cidade do Michigan neste fim-de-semana, a pedido do governador \u2013 que durante mais de ano e meio se esfor\u00e7ou por ignorar o desastre ambiental nesta cidade de 100 mil habitantes.", "title": "Em Flint, no Michigan, a \u00e1gua que sai da torneira \u00e9 lixo t\u00f3xico", "tag": "mundo", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/em-flint-no-michigan-a-agua-que-sai-da-torneira-e-lixo-toxico-1720538", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026319?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-17-2016", "lead": "A Catalunha de hoje tem sido not\u00edcia por motivos pol\u00edticos. Deveria s\u00ea-lo tamb\u00e9m pelo 7\u00ba centen\u00e1rio de um dos seus homens mais ilustres, Raimundo Lulo, de seu nome: \u00e9 esta, de facto, a forma do nome com melhor integra\u00e7\u00e3o na nossa l\u00edngua, que assenta na forma latina, Raymundus Lullus, usada por ele; nada obsta, por\u00e9m que optemos pela forma catal\u00e3, Ramon Llull, que adopta a norma ortogr\u00e1fica posta em vigor em 1934, com as respectivas palatais.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/raimundo-lulo-um-homem-para-o-nosso-tempo-1720483", "title": "Raimundo Lulo, um homem para o nosso tempo", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "Incr\u00edvel vit\u00f3ria do bicampe\u00e3o nacional Tom\u00e1s Silva, hoje, no primeiro torneio do calend\u00e1rio oficial da Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Golfe, no 1.\u00ba Torneio do Circuito FPG, que decorreu este fim-de-semana no par-73 do campo do Penina Hotel & Golf Resort, perto de Portim\u00e3o, no Algarve.\u00a0", "title": "Tom\u00e1s Silva ganha na Penina com final \u00e0 campe\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tomas-silva-ganha-na-penina-com-final-a-campeao-1720552", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026375?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um grupo de alunos de uma escola prim\u00e1ria de Brockton, em Massachusetts, nos Estados Unidos, ser\u00e1 o primeiro a experimentar um programa de imers\u00e3o em portugu\u00eas, com disciplinas leccionadas em ambas as l\u00ednguas, para promover o bilinguismo. A directora de educa\u00e7\u00e3o bilingue para as escolas p\u00fablicas daquela zona explicou que a iniciativa estar\u00e1 aberta \"a qualquer fam\u00edlia que queira desenvolver o bilinguismo e a biliteracia\" e que \"50% da instru\u00e7\u00e3o ser\u00e1 dada em ingl\u00eas e 50% ser\u00e1 dada em portugu\u00eas.\"", "title": "Escola dos EUA lan\u00e7a programa de ensino bilingue em portugu\u00eas", "tag": "sociedade", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/escola-dos-eua-lanca-programa-de-ensino-bilingue-em-portugues-1720542", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/788200?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cristiano Ronaldo marcou neste domingo dois golos na goleada do Real Madrid sobre o Sp. Gij\u00f3n, por 5-1, na segunda vit\u00f3ria folgada em outros tantos encontros sob o comando do franc\u00eas Zinedine Zidane.", "title": "Bis de Cristiano Ronaldo na segunda goleada de Zidane", "tag": "desporto", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/bis-de-cristiano-ronaldo-na-segunda-goleada-de-zidane-1720540", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026318?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Alunos que inspiram professores revelando-lhes a sua influ\u00eancia e import\u00e2ncia para o sucesso escolar \u00e9 a ideia-chave do projecto de Afonso Reis que, na pr\u00f3xima semana, vai representar Portugal no F\u00f3rum Econ\u00f3mico Mundial (FEM). O projecto \"Inspira o teu Professor\" come\u00e7ou a ser aplicado em 2015 em algumas escolas portuguesas e neste ano poder\u00e1 chegar a v\u00e1rios pontos do mundo, com a divulga\u00e7\u00e3o da iniciativa na rede do encontro que decorre entre 20 e 23 de Janeiro em Davos.", "title": "Projecto portugu\u00eas de alunos que inspiram docentes chega ao F\u00f3rum Econ\u00f3mico Mundial", "tag": "sociedade", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/projecto-portugues-de-alunos-que-inspiram-docentes-chega-ao-forum-economico-mundial-1720539", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/763297?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A campe\u00e3 Juventus isolou-se neste domingo no segundo lugar da Liga italiana, depois de golear fora a Udinese, por 4-0, em jogo da 20.\u00aa jornada da prova, mantendo-se a dois pontos do l\u00edder N\u00e1poles.", "title": "Juventus goleia em Udine e sobe ao segundo lugar", "tag": "desporto", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/juventus-goleia-em-udine-e-sobe-ao-segundo-lugar-1720537", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026317?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cA pol\u00edtica ainda n\u00e3o tomou consci\u00eancia do que deve \u00e0 mulher portuguesa.\u201d A frase foi disparada neste domingo por Almeida Santos numa ac\u00e7\u00e3o de campanha na Figueira da Foz, onde esteve para dar o apoio \u00e0 mulher que lhe seguiu na presid\u00eancia do partido. Mas essa n\u00e3o foi a frase que marcaria a sua interven\u00e7\u00e3o. Essa seria dito um pouco mais \u00e0 frente e gelou a sala. \u201cSe Maria de Bel\u00e9m sair derrotada das elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 24 de Janeiro, da pr\u00f3xima vez ganha ela\u201d.", "title": "Se Maria de Bel\u00e9m n\u00e3o ganhar agora, \u201cganha para a pr\u00f3xima\"", "tag": "politica", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/almeida-santos-a-politica-ainda-nao-tomou-consciencia-do-que-deve-a-mulher-portuguesa-1720536", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026311?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-17-2016", "lead": "As san\u00e7\u00f5es que foram levantadas no domingo, podem vir a ser impostas de novo se o Ir\u00e3o n\u00e3o cumprir com os termos do acordo sobre as suas actividades nucleares", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/as-sancoes-que-foram-levantadas-1720534", "title": "As san\u00e7\u00f5es que foram levantadas", "tag": "mundo"}, {"lead": "Um golo do avan\u00e7ado Wayne Rooney permitiu neste domingo ao Manchester United impor-se por 1-0 no est\u00e1dio do Liverpool e subir ao quinto lugar do campeonato ingl\u00eas, \u00e0 passagem da 22.\u00aa jornada.", "title": "Golo de Rooney garante vit\u00f3ria do United em Liverpool", "tag": "desporto", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/golo-de-rooney-garante-vitoria-do-united-em-liverpool-1720535", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026310?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os 24 refugiados que h\u00e1 um m\u00eas est\u00e3o em Portugal j\u00e1 come\u00e7aram a ter aulas de portugu\u00eas e em breve, segundo o Servi\u00e7o de Estrangeiros e Fronteiras, v\u00e3o ter autoriza\u00e7\u00e3o de resid\u00eancia provis\u00f3ria que permitir\u00e1 acesso ao mercado de trabalho.", "title": "Refugiados aprendem portugu\u00eas enquanto esperam autoriza\u00e7\u00e3o de resid\u00eancia", "tag": "sociedade", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/refugiados-aprendem-portugues-enquanto-esperam-autorizacao-de-residencia-1720529", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1016987?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A mistura \u00e9 heterog\u00e9nea. Heterodoxa, mesmo, como diria Eduardo Louren\u00e7o, o ensa\u00edsta que se senta ao lado da maratonista Rosa Mota. Est\u00e1 aqui a gera\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia ao salazarismo. Edmundo Pedro, Camilo Mort\u00e1gua, Isabel do Carmo. Est\u00e1 a gera\u00e7\u00e3o que fez o 25 de Abril \u2013 Vasco Louren\u00e7o \u2013 e o 25 de Novembro \u2013 Ramalho Eanes. Est\u00e1 o grupo de quarent\u00f5es que combateu as propinas de Cavaco Silva (Jo\u00e3o Afonso, Rui Tavares, Gustavo Cardoso, Isabel Tadeu, Tiago Montepegado). Est\u00e3o ex-governantes do PS de Guterres, de S\u00f3crates e de Costa. E at\u00e9 um do PSD de Dur\u00e3o Barroso e de Santana Lopes, Henrique Freitas, sentado ao lado de Maria Ant\u00f3nia Palla.", "title": "N\u00f3voa assume-se como \u201ca alternativa\u201d a Marcelo a uma semana das elei\u00e7\u00f5es", "tag": "politica", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sampaio-da-novoa-diz-ser-a-alternativa-a-candidatura-da-ocultacao-vazia-1720528", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026297?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As gr\u00e1vidas que regressem a Portugal e que tenham estado em ", "title": "Gr\u00e1vidas que regressem de pa\u00edses com v\u00edrus Zika devem consultar o m\u00e9dico", "tag": "sociedade", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/gravidas-que-regressem-de-paises-com-virus-zika-devem-consultar-o-medico-1720526", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026295?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O volunt\u00e1rio do ", "title": "Morreu um dos volunt\u00e1rios do teste da Bial em Fran\u00e7a", "tag": "sociedade", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/voluntario-do-teste-da-bial-que-estava-em-morte-cerebral-morreu-1720522", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/765006?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A\u00a0nova Lei do Sector Petrol\u00edfero Nacional, que introduz a avalia\u00e7\u00e3o dos postos de combust\u00edvel por pontos e a troca de garrafas de g\u00e1s independentemente da marca, entra em vigor esta segunda-feira, mas algumas medidas s\u00f3 ser\u00e3o aplicadas em Mar\u00e7o.", "title": "Nova lei do sector petrol\u00edfero arranca esta segunda-feira", "tag": "economia", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/nova-lei-do-sector-petrolifero-arranca-segundafeira-1720523", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026291?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ordenado l\u00edquido dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos vai aumentar cerca de 2% em Janeiro, face ao m\u00eas de Dezembro, depois das redu\u00e7\u00f5es nos cortes salariais e na sobretaxa introduzidas pelo Governo, segundo simula\u00e7\u00f5es da consultora PricewaterhouseCoopers (PwC) para a Lusa.", "title": "Sal\u00e1rio l\u00edquido dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos aumenta 2% em Janeiro", "tag": "economia", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/salario-liquido-dos-funcionarios-publicos-aumenta-2-em-janeiro-1720521", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026289?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Uni\u00e3o Europeia (UE) est\u00e1 j\u00e1 a preparar as empresas comunit\u00e1rias para aproveitarem as oportunidades de investimento e neg\u00f3cios no Ir\u00e3o, nomeadamente no sector petrol\u00edfero e do g\u00e1s, depois de terem sido levantadas as san\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas e financeiras ao pa\u00eds.", "title": "UE prepara empresas para oportunidades no Ir\u00e3o", "tag": "economia", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ue-prepara-empresas-para-oportunidades-no-irao-1720520", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026288?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Num comunicado divulgado na noite de sexta-feira, o governo do Estado do Hawai anunciou ter recebido do Centro de Controlo e Preven\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as norte-americano (CDC) a confirma\u00e7\u00e3o de que um beb\u00e9 rec\u00e9m-nascido com microcefalia e que foi infectado pelo v\u00edrus ainda na barriga da m\u00e3e.", "title": "Primeiro caso ligado ao v\u00edrus de Zika nos EUA identificado no Hawai", "tag": "ciencia", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/primeiro-caso-ligado-ao-virus-de-zica-nos-eua-identificado-no-hawai-1720518", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026273?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma mulher emocionou-se ao ver passar Maria de Bel\u00e9m, que conhece apenas da televis\u00e3o. Lurdes Taborda Rodrigues cruzou-se, neste domingo de manh\u00e3, com a candidata presidencial j\u00e1 no final da visita \u00e0 famosa feira da Tocha, no concelho de Cantanhede. Esta reformada fala de Maria de Bel\u00e9m com muito afecto e diz que se surpreendeu a ela pr\u00f3pria por se ter emocionado. \u201cNunca pensei v\u00ea-la pessoalmente, mas gosto muito de a ouvir na televis\u00e3o e acredito que pode chegar \u00e0 Presid\u00eancia\u201d, afirma Lurdes Taborda que tem a sua vida ligada \u00e0 confec\u00e7\u00e3o de carnes, numa empresa de Condeixa, no distrito de Coimbra.", "title": "Maria de Bel\u00e9m: as caravelas, os tremo\u00e7os e os afectos", "tag": "politica", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-as-caravelas-os-tremocos-e-os-afectos-1720519", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026275?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No chamado \u201cdia D\u201d da implementa\u00e7\u00e3o do acordo nuclear internacional com o Ir\u00e3o, o Presidente Hassan Rouhani falou na abertura de \u201cum novo cap\u00edtulo\u201d nas rela\u00e7\u00f5es do seu pa\u00eds com o resto do mundo, tornado poss\u00edvel com o fim do isolamento diplom\u00e1tico de Teer\u00e3o e o levantamento das san\u00e7\u00f5es que penalizavam a economia nacional h\u00e1 quase uma d\u00e9cada. Pelo seu lado, o Presidente dos Estados Unidos, Barack Obama, salientou a nova era de seguran\u00e7a inaugurada com a limita\u00e7\u00e3o das capacidades iranianas: ainda que nesta fase de desanuviamento entre os dois pa\u00edses, ap\u00f3s d\u00e9cadas de tens\u00e3o e hostilidade, permane\u00e7am \u201cs\u00e9rias e profundas diferen\u00e7as\u201d, o acordo assegura que, de agora em diante, \u201cn\u00e3o h\u00e1 maneira de o Ir\u00e3o construir uma arma nuclear\u201d.", "title": " Rouhani e Obama sa\u00fadam \"um novo cap\u00edtulo\u201d em que o Ir\u00e3o se abre ao mundo", "tag": "mundo", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/-um-novo-capitulo-em-que-o-irao-se-abre-ao-mundo-1720515", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569c002f0cf23a1e724c0ec4/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Marcelo Rebelo de Sousa afasta a hip\u00f3tese de elei\u00e7\u00f5es antecipadas \u2013 como sugeriu ", "title": "Marcelo: \u201cUm Presidente contrapoder deu mau resultado\u201d", "tag": "politica", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-um-presidente-contrapoder-deu-mau-resultado-1720516", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026260?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pelo menos 400 civis foram raptados pelo grupo extremista Estado Isl\u00e2mico (EI) em Deir-Ezzor, a s\u00e9tima maior cidade da S\u00edria, no Leste do pa\u00eds, depois de um comando jihadista ter entrado nos arredores da cidade no s\u00e1bado, at\u00e9 agora controlada por for\u00e7as pr\u00f3-regime do Presidente Bashar al-Assad. A\u00a0ag\u00eancia de not\u00edcias oficial s\u00edria tamb\u00e9m refere a execu\u00e7\u00e3o de cerca de 300 pessoas, mas est\u00e9 n\u00famero n\u00e3o foi confirmado por outras fontes.\u00a0", "title": "Estado Isl\u00e2mico raptou 400 pessoas em Deir-Ezzor ap\u00f3s massacre", "tag": "mundo", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/estado-islamico-raptou-400-pessoas-em-deirelzour-1720513", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026259?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma maiora dos eleitores espanh\u00f3is rejeita a realiza\u00e7\u00e3o de novas elei\u00e7\u00f5es legislativas para sair do impasse pol\u00edtico actual e apoia um acordo entre os partidos para um governo de coliga\u00e7\u00e3o, segundo uma sondagem publicada este domingo pelo jornal ", "title": "Espanh\u00f3is n\u00e3o querem novas elei\u00e7\u00f5es, PSOE perde votos em nova sondagem", "tag": "mundo", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/espanhois-nao-querem-novas-eleicoes-psoe-perde-votos-em-nova-sondagem-1720514", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026258?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mensagens anti-crist\u00e3s inscritas em hebreu foram encontradas este domingo nas paredes da Abadia da Dormi\u00e7\u00e3o, situada no exterior das muralhas da Cidade Antiga, no Monte Si\u00e3o. Este tipo de manifesta\u00e7\u00f5es t\u00eam-se multiplicado nos \u00faltimos meses, numa zona que \u00e9 local de peregrina\u00e7\u00e3o e frequentada por muitos turistas, explicou o porta-voz da pol\u00edcia israelita. As autoridades encontraram os graffitis durante uma ronda.", "title": "Graffitis anti-crist\u00e3os encontrados em abadia de Jerusal\u00e9m", "tag": "mundo", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/graffitis-anticristaos-encontrados-em-abadia-de-jerusalem-1720512", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026244?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-17-2016", "lead": "O australiano Caleb Ewan (Orica-GreenEdge) venceu neste domingo o circuito de Adelaide, na Austr\u00e1lia, com Nelson Oliveira (Movistar) a ser o melhor ciclista portugu\u00eas, na 42.\u00aa posi\u00e7\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/caleb-ewan-venceu-circuito-de-adelaide-nelson-oliveira-melhor-ciclista-portugues-1720501", "title": "Caleb Ewan vence circuito de Adelaide, Nelson Oliveira melhor ciclista portugu\u00eas", "tag": "desporto"}, {"lead": "O secret\u00e1rio de Estado das Comunidades Portuguesas, Jos\u00e9 Lu\u00eds Carneiro, manifestou neste domingo, em Paris, \"as sentidas condol\u00eancias \u00e0 fam\u00edlia\" do cidad\u00e3o portugu\u00eas, emigrante em Fran\u00e7a, ", "title": "Governo manifesta \"sentidas condol\u00eancias\" \u00e0 fam\u00edlia de portugu\u00eas morto no Burkina Faso", "tag": "politica", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-manifesta-sentidas-condolencias-a-familia-de-portugues-morto-no-burkina-faso-1720509", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026215?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Alunos que inspiram professores revelando-lhes a sua influ\u00eancia e import\u00e2ncia para o sucesso escolar \u00e9 a ideia chave do projecto de Afonso Reis que, na pr\u00f3xima semana, vai representar Portugal no F\u00f3rum Econ\u00f3mico Mundial.", "title": "Projecto de alunos que inspiram professores chega ao F\u00f3rum Econ\u00f3mico Mundial", "tag": "sociedade", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/projecto-de-alunos-que-inspiram-professores-chega-ao-forum-economico-mundial-1720508", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026212?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Alunos de uma escola prim\u00e1ria de Brockton, em Massachusetts, EUA, v\u00e3o ser os primeiros a experimentar um programa de imers\u00e3o em portugu\u00eas, com disciplinas leccionadas em ambas as l\u00ednguas, para promover o bilinguismo.\u00a0A directora de educa\u00e7\u00e3o bilingue para as escolas p\u00fablicas de Brockton explicou que a iniciativa estar\u00e1 aberta \"a qualquer fam\u00edlia que queira desenvolver o bilinguismo e a biliteracia\" e que \"50% da instru\u00e7\u00e3o ser\u00e1 dada em ingl\u00eas e 50% ser\u00e1 dada em portugu\u00eas.\"", "title": "Escola dos EUA lan\u00e7a programa in\u00e9dito de imers\u00e3o em portugu\u00eas", "tag": "sociedade", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/escola-dos-eua-lanca-programa-inedito-de-imersao-em-portugues-1720507", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026211?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Banco Asi\u00e1tico de Investimento em Infraestruturas (BAII), liderado pela China, conceder\u00e1 os seus primeiros empr\u00e9stimos para projectos na \u00c1sia antes do final do ano, anunciou o presidente daquela entidade, Jin Liqun, neste domingo.", "title": "Banco Asi\u00e1tico de Investimento conceder\u00e1 primeiros empr\u00e9stimos antes do fim do ano", "tag": "economia", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/banco-asiatico-de-investimento-concedera-primeiros-emprestimos-antes-do-fim-do-ano-1720505", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026210?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Seedrs, uma plataforma online que permite a qualquer pessoa investir numa empresa, prepara-se para expandir as opera\u00e7\u00f5es para os EUA, com o objectivo inicial de atrair investidores americanos para startups europeias.", "title": "Seedrs expande para os EUA \u00e0 procura de investidores interessados na Europa", "tag": "tecnologia", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/seedrs-vai-para-os-eua-a-procura-de-investidores-para-startups-na-europa-1720444", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026091?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-17-2016", "lead": "1. Enquanto, durante todo este ano, vagueia na busca de um plano estrat\u00e9gico para 10 anos do desporto p\u00e1trio e busca o modelo de organiza\u00e7\u00e3o de novo Congresso do Desporto, deixo-lhe hoje algo do quotidiano e que, quer um, quer outro desses des\u00edgnios nacionais n\u00e3o ir\u00e1 resolver.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ola-senhor-secretario-de-estado-1720381", "title": "Ol\u00e1 senhor secret\u00e1rio de Estado", "tag": "desporto"}, {"lead": "Manuel Caldeira Cabral defende o refor\u00e7o no investimento na ci\u00eancia e prop\u00f5e a altera\u00e7\u00e3o do perfil dos centros tecnol\u00f3gicos: Para o ministro, h\u00e1 um problema no pa\u00eds entre a ci\u00eancia que se produz e a que est\u00e1 a ser absorvida pelo tecido empresarial que exige ao minist\u00e9rio um papel de \u201cponte\u201d.\u00a0", "title": "Queremos fazer uma ponte entre a economia e a ci\u00eancia", "tag": "politica", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/queremos-fazer-uma-ponte-entre-a-economia-e-a-ciencia-1720379", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1025997?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ao final da tarde, na Gra\u00e7a, em Lisboa, um grupo de jovens vai abordando as pessoas para vender o AGIT, o jornal da Juventude Comunista Portuguesa (JCP). Fazem-no durante uma arruada do candidato presidencial apoiado pelo PCP. As cores que pontuam as iniciativas de Edgar Silva, as m\u00fasicas que saem das colunas, as palavras de ordem dos apoiantes: \u00e0 volta do antigo padre, a encena\u00e7\u00e3o, o vocabul\u00e1rio e os rostos v\u00eam de um partido \u2013 o PCP.", "title": "Edgar Silva e Marisa Matias: diz-me com que partido andas, dir-te-ei quem \u00e9s", "tag": "politica", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-e-marisa-matias-dizme-com-que-partido-andas-dirteei-quem-es-1720238", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026172?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O embaixador portugu\u00eas Bernardo Lucena termina na pr\u00f3xima semana a sua miss\u00e3o em Cabo Verde, deixando o pa\u00eds para assumir fun\u00e7\u00f5es como assessor diplom\u00e1tico no gabinete do primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa. A\u00a0poucos dias da partida, Bernardo Lucena fez um balan\u00e7o positivo dos quatro anos que passou em Cabo Verde, mas lamentou n\u00e3o ter conseguido concretizar alguns projectos, como a cria\u00e7\u00e3o de uma escola portuguesa ou a constru\u00e7\u00e3o do centro cultural no Mindelo.", "title": "Embaixador deixa Cabo Verde para ser assessor diplom\u00e1tico de Ant\u00f3nio Costa", "tag": "politica", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/embaixador-deixa-cabo-verde-para-ser-assessor-diplomatico-de-antonio-costa-1720504", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/378226?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um grupo de peritos das Na\u00e7\u00f5es Unidas sugeriu\u00a0este domingo\u00a0a cria\u00e7\u00e3o de uma taxa solid\u00e1ria volunt\u00e1ria sobre transportes e bilhetes de futebol ou concertos para financiar ajuda humanit\u00e1ria. A Comiss\u00e3o Europeia adiantou mesmo que existem j\u00e1 conversa\u00e7\u00f5es com a FIFA no sentido de uma contribui\u00e7\u00e3o. A proposta consta do relat\u00f3rio intitulado <em style=\"line-height: 1.6em;\">\u201cDemasiado importante para falhar: resolver as falhas no financiamento humanit\u00e1rio\u201d,</em><a href=\"https://www.worldhumanitariansummit.org/bitcache/2f01a9507cc5968796618748f05d912fd9ba5f90?vid=566924&amp;disposition=inline&amp;op=view\"> </a>", "title": "ONU sugere taxa para financiar ajuda humanit\u00e1ria", "tag": "mundo", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/onu-sugere-taxa-para-financiar-ajuda-humanitaria-1720503", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026208?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Margarida S\u00e1 tem 15 anos, est\u00e1 no 10.\u00ba ano de Ci\u00eancias e Tecnologias da Secund\u00e1ria de Santa Maria da Feira, adora viajar, \u00e9 escuteira, joga voleibol, e sonha fazer um inter-rail pela Europa e conhecer a Am\u00e9rica. Ainda n\u00e3o sabe o que vai estudar quando terminar o secund\u00e1rio. No m\u00eas passado, venceu a segunda edi\u00e7\u00e3o do projecto Jovem Autarca da C\u00e2mara da Feira e tremeu quando anunciaram que a absten\u00e7\u00e3o na sua escola era de 74%. Votos contados, elei\u00e7\u00f5es ganhas entre 18 candidatos, dez raparigas e oito rapazes, dos 13 aos 17 anos, de 12 escolas. Nesta elei\u00e7\u00e3o do Jovem Autarca, iniciativa que apela a uma participa\u00e7\u00e3o dos jovens nas decis\u00f5es pol\u00edticas do seu munic\u00edpio, votaram 4816 alunos num universo de 8227 \u2013 58,5% dos alunos foram \u00e0s urnas. Margarida foi a mais votada com 689 votos.", "title": "Margarida, a mais nova autarca do pa\u00eds, quer provar que a sua gera\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 perdida", "tag": "local", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/margarida-a-mais-nova-autarca-do-pais-quer-provar-que-a-sua-geracao-nao-esta-perdida-1720294", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025978?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sampaio da N\u00f3voa est\u00e1 a ", "title": "Os sete dias que deram \u201c\u00e2nimo\u201d a N\u00f3voa para a segunda-volta", "tag": "politica", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/os-sete-dias-que-deram-animo-a-novoa-para-a-segundavolta-1720391", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026170?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A campanha come\u00e7ou domingo, mas foi apenas na ter\u00e7a-feira que Maria de Bel\u00e9m se entregou ao contacto com pessoas fora da sua \u00e1rea de relacionamento, capitalizando apoios. Pela primeira vez, saiu da sua zona de conforto, fazendo uma pausa nas visitas a lares de apoio a idosos, creches e a hospitais. E a ", "title": "PS deixa Maria de Bel\u00e9m sozinha e sem m\u00e1quina partid\u00e1ria", "tag": "politica", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ps-deixa-maria-de-belem-sozinha-e-campanha-reflecte-a-ausencia-da-maquina-partidaria-1720395", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026171?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "De Carles Puigdemont, o novo President da Generalitat [Governo] da Catalunha, o m\u00ednimo que se pode dizer \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas sobre o seu empenho no nacionalismo catal\u00e3o. Ao contr\u00e1rio do que acontecia com o seu antecessor, Artur Mas, sobre o qual nunca se calaram as vozes dizendo que a sua convers\u00e3o tardia \u00e0s teses soberanistas era mais fruto de oportunismo pol\u00edtico do que de convic\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.", "title": "Puigdemont, a nova personagem para manter o drama catal\u00e3o a girar", "tag": "mundo", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/puigdemont-a-nova-personagem-para-manter-o-drama-catalao-a-girar-1720400", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026163?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sem bandeiras, autocolantes, arruadas ou jantares com apoiantes. A campanha de Marcelo Rebelo de Sousa dispensou a m\u00e1quina dos partidos, foi feita para ser simples e deixar sobressair o candidato \u00e0 custa da sua fama. O pr\u00f3prio assume esse \u201cdespojamento\u201d e distanciamento do PSD e CDS, uma op\u00e7\u00e3o que nem sempre agrada \u00e0s estruturas locais.", "title": "A campanha sem m\u00e1quina do PSD e com o motor Marcelo", "tag": "politica", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-campanha-sem-maquina-do-psd-e-com-o-motor-marcelo-1720394", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026169?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O l\u00edder da direita espanhola garante que vai conseguir que o PP forme um governo est\u00e1vel, mas sabe que isso muito provavelmente lhe custaria o cargo. O secret\u00e1rio-geral do PSOE, Pedro S\u00e1nchez, admite duas op\u00e7\u00f5es para formar governo, enquanto tenta gerir um partido dividido.", "title": "O que querem os quatro l\u00edderes", "tag": "mundo", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-que-querem-os-quatro-lideres-1720475", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026131?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O financiamento das empresas e o investimento s\u00e3o os factores cr\u00edticos para o crescimento da economia no futuro pr\u00f3ximo, afirma o ministro Manuel Caldeira Cabral, 47 anos. Para essa batalha, o Governo conta com o apoio dos fundos estruturais e com o crescimento da procura interna. Nessa equa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o est\u00e1 garantido que o designado banco de fomento continue a existir. O que se vai refor\u00e7ar \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e a transfer\u00eancia da tecnologia para as empresas. No geral, por\u00e9m, a nova gera\u00e7\u00e3o que produz servi\u00e7os tecnol\u00f3gicos ou ", "title": "As exporta\u00e7\u00f5es n\u00e3o aceleraram durante o per\u00edodo do ajustamento", "tag": "economia", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/as-exportacoes-nao-aceleraram-durante-o-periodo-do-ajustamento-1720377", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025996?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No 9.\u00ba ano, Beatriz Melo ia a p\u00e9 para a escola. Demorava dois minutos de casa \u00e0 secund\u00e1ria de Albergaria-a-Velha. Agora, no 10.\u00ba ano, demora mais tempo. \u201cMoro em Albergaria, mas vim para esta escola por causa do mandarim\u201d, revela no final da aula. Beatriz, de 16 anos, avisou que tinha uma hist\u00f3ria para contar. Para aprender mandarim, inscreveu-se na secund\u00e1ria Soares de Basto, em Oliveira de Azem\u00e9is, e as viagens entre casa e escola s\u00e3o feitas de autocarro e duram 40 minutos. Est\u00e1 no 10.\u00ba ano de Ci\u00eancias, ainda n\u00e3o sabe se quer ser engenheira ou arquitecta e n\u00e3o se arrepende da op\u00e7\u00e3o que tomou com a aprova\u00e7\u00e3o dos pais preocupados com um futuro n\u00e3o muito distante.", "title": "Se os chineses est\u00e3o em todo o lado, os alunos querem falar a l\u00edngua deles", "tag": "sociedade", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/se-os-chineses-estao-em-todo-o-lado-os-alunos-querem-falar-a-lingua-deles-1720440", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/547378?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Terminada a primeira semana de campanha para as presidenciais ser\u00e3o os derradeiros dias de propaganda mobilizadores? H\u00e1 d\u00favidas consistentes que tal venha a acontecer. Os especialistas no comportamento eleitoral e nas sondagens colocam a quest\u00e3o na equa\u00e7\u00e3o absten\u00e7\u00e3o ", "title": "Campanha sem dramatismo nem mobiliza\u00e7\u00e3o", "tag": "politica", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/campanha-sem-dramatismo-nem-mobilizacao-1720389", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026166?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 dois \"Descobrimentos\" no artigo assinado por Francisco Contente Domingues no novo Dicion\u00e1rio da Expans\u00e3o Portuguesa (1415-1600), a obra editada pelo C\u00edrculo dos Leitores e lan\u00e7ada esta quarta-feira no Centro Cultural de Bel\u00e9m, em Lisboa. Depois da leitura da entrada dividida em dois pontos, quase podemos dizer que h\u00e1 os bons e os maus Descobrimentos. O historiador optou por analisar o termo no singular, \u201cdescobrimento\u201d, para nos obrigar a olhar para o acto em si, porque a \u201ct\u00f3nica devida\u201d \u00e9 precisamente a do seu car\u00e1cter relativo.", "title": "Ainda \u00e9 correcto falar de Descobrimentos?", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ainda-e-correcto-falar-de-descobrimentos-1720297", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025835?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "De acordo com uma nota de imprensa do partido, nas elei\u00e7\u00f5es directas, que decorreram na sexta-feira e no s\u00e1bado, em 47 sec\u00e7\u00f5es de voto do partido nas nove ilhas dos A\u00e7ores, votaram 1678 militantes, \"cerca de 37,6 % do total\", tendo-se registado \"1659 votos a favor, seis votos contra e 13 votos em branco/nulos\".\u00a0", "title": "Vasco Cordeiro reeleito presidente do PS/A\u00e7ores", "tag": "politica", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/vasco-cordeiro-reeleito-presidente-do-psacores-1720502", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026204?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na pr\u00f3xima quarta-feira, exactamente um m\u00eas depois das legislativas de Dezembro, a rec\u00e9m-eleita Mesa do Congresso de Deputados vai reunir-se para discutir as propostas de forma\u00e7\u00e3o de grupos parlamentares. O debate de dia 20 vai reflectir um dos maiores obst\u00e1culos a um entendimento \u00e0 esquerda: o Podemos insiste que os seus deputados se organizem em diferentes grupos, o seu mais os das tr\u00eas coliga\u00e7\u00f5es regionais que concorreram com o seu apoio, na Galiza, Catalunha e Val\u00eancia; o PSOE op\u00f5e-se.", "title": "Espanha: Novas elei\u00e7\u00f5es ou pacto de \u00faltimo minuto s\u00e3o os cen\u00e1rios mais prov\u00e1veis", "tag": "mundo", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/espanha-novas-eleicoes-ou-um-pacto-de-ultimo-minuto-sao-os-cenarios-mais-provaveis-1720450", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026097?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-17-2016", "lead": "Quem n\u00e3o tem mem\u00f3rias felizes de festas de anivers\u00e1rio de crian\u00e7as, refei\u00e7\u00f5es descontra\u00eddas em fam\u00edlia ou outras comemora\u00e7\u00f5es em restaurantes McDonald's?", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/happy-meal-da-mcdonalds-o-que-se-esconde-por-detras-do-sorriso-feliz-1720441", "title": "Happy Meal da McDonald's: o que se esconde por detr\u00e1s do sorriso feliz?", "tag": "economia"}, {"date": "01-17-2016", "lead": "Portugal, terceira semana de 2016. A Unidade T\u00e9cnica de Apoio Or\u00e7amental garante que a estrat\u00e9gia anunciada pelo Governo vai fazer crescer a d\u00edvida em 11 mil milh\u00f5es de euros at\u00e9 2019; o d\u00e9fice subir\u00e1 para acima dos 4% \u00e0 custa do Banif e M\u00e1rio Centeno deixa subentender que a Comiss\u00e3o Europeia vai impedir a sa\u00edda do pa\u00eds do procedimento por d\u00e9fices excessivos; o consumo privado cresce e s\u00f3 o baix\u00edssimo pre\u00e7o do petr\u00f3leo nos salva de um persistente desequil\u00edbrio da balan\u00e7a externa; fontes da Comiss\u00e3o Europeia e o pr\u00f3prio Banco Central Europeu criticam o Governo por n\u00e3o ter implicado os titulares de obriga\u00e7\u00f5es s\u00e9nior do Banif a pagar o resgate do banco, poupando aos contribuintes mil milh\u00f5es de euros; um pouco por todo o lado (incluindo c\u00e1), v\u00e3o-se revendo em baixa as perspectivas de crescimento e h\u00e1 at\u00e9 quem avise que 2016 pode ser um ano de recess\u00e3o e defla\u00e7\u00e3o global. Perante este cen\u00e1rio, fica-se com a ideia de que toda a G\u00e1lia est\u00e1 cercada pela crise. Toda? N\u00e3o, h\u00e1 uma pequena aldeia gaulesa que resiste. A da Fun\u00e7\u00e3o P\u00fablica.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/foi-voce-que-pediu-as-35-horas-1720455", "title": "Foi voc\u00ea que pediu as 35 horas?", "tag": "politica"}, {"date": "01-17-2016", "lead": "H\u00e1 um exemplo chin\u00eas que, apesar de conhecido, \u00e9 sempre bom lembrar. Durante o per\u00edodo do chamado Grande Salto em Frente (1958-1960), destinado a tornar a China um pa\u00eds altamente desenvolvido num curto espa\u00e7o de tempo, o regime maoista apelou ao exterm\u00ednio de mosquitos, moscas, ratos e pardais, incluindo estes \u00faltimos na lista n\u00e3o porque provocassem doen\u00e7as mas porque comiam as sementes necess\u00e1rias ao cultivo. A campanha foi levada muito a s\u00e9rio (havia recompensas de m\u00e9rito) e o exterm\u00ednio foi bem sucedido. Com um \u201cpequeno\u201d sen\u00e3o: os insectos que eram comidos pelos pardais destru\u00edram as planta\u00e7\u00f5es e o que se imaginava riqueza redundou em mis\u00e9ria e fome. O regime comunista de Mao deu conta do erro, mas corrigiu-o tarde. O mal estava feito.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-praga-dos-empirismos-1720447", "title": "A praga dos empirismos", "tag": "mundo"}, {"date": "01-17-2016", "lead": "Para que serve o estetosc\u00f3pio", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1720432", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"lead": "Afinal, os alimentos que provocavam um aumento do colesterol n\u00e3o provocam nada disso? Os ovos j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o um problema? A gordura n\u00e3o \u00e9 o pior que se pode ingerir? \u00c9 um erro trocar o leite gordo pelo magro? O caf\u00e9 \u00e9 bom ou mau? Devemos contar as calorias ou isso n\u00e3o tem qualquer import\u00e2ncia?", "title": "H\u00e1 alguma ci\u00eancia nisto?", "tag": "sociedade", "date": "01-17-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ha-alguma-ciencia-nisto-1720220", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1025812?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-17-2016", "lead": "<font color=\"#000000\" face=\"Calibri\">1. N\u00e3o \u00e9 apenas nesta campanha que as televis\u00f5es nos oferecem momentos de puro entretenimento, mesmo que \u00e0s vezes triste, com os candidatos a atravessarem feiras e mercados, a visitarem lares de idosos, farm\u00e1cias e empresas m\u00e1s e boas, conforme a ideologia, no meio de muita algazarra e muito disparate. H\u00e1 sempre um lado inevit\u00e1vel de festa que anima os candidatos mas n\u00e3o altera um mil\u00edmetro o veredicto dos eleitores. A \u00fanica diferen\u00e7a \u00e9 que, desta vez, a festa tem muito menos gente. A explica\u00e7\u00e3o \u00e9 simples: nem PS nem PSD t\u00eam candidato pr\u00f3prio, j\u00e1 de si uma anormalidade gritante quando se trata de um Presidente que \u00e9 eleito por sufr\u00e1gio universal. \u00c9 tamb\u00e9m um aviso de que a democracia portuguesa n\u00e3o est\u00e1 imune \u00e0 desagrega\u00e7\u00e3o do sistema partid\u00e1rio, como acontece em muitos pa\u00edses europeus, mesmo que seja \u00e0 nossa maneira. \u00c9 isso que tamb\u00e9m permite uma profus\u00e3o de candidatos, alguns verdadeiramente impens\u00e1veis, que noutra altura n\u00e3o teriam a relev\u00e2ncia que t\u00eam. Vejamos ent\u00e3o as coisas mais de perto, eliminando Tino de Rans ou Paulo Morais, com a sua lengalenga sobre a corrup\u00e7\u00e3o que s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 perigosa porque ningu\u00e9m parece ligar-lhe. </font>", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ninguem-falha-a-sua-ultima-oportunidade-1720448", "title": "Ningu\u00e9m falha a sua \u00faltima oportunidade", "tag": "politica"}, {"date": "01-17-2016", "lead": "I never thought I<font color=\"#000000\">\u2019</font>d need so many people", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/thank-you-mr-bowie-precisavamos-de-toda-essa-gente-1720057", "title": "Thank you, Mr. Bowie (precis\u00e1vamos de toda essa gente)", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "01-17-2016", "lead": "1. As renovadas investiga\u00e7\u00f5es que, na observ\u00e2ncia do m\u00e9todo hist\u00f3rico, procuram resgatar a mem\u00f3ria de Jesus de Nazar\u00e9 deixam muitos crist\u00e3os bastante desapontados: mas \u00e9 s\u00f3 isto? Tanto barulho, tantos livros para t\u00e3o pouco?", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/com-quem-comecar-o-novo-ano-iii-1720429", "title": "Com quem come\u00e7ar o novo ano (III)", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-17-2016", "lead": "A Comiss\u00e3o Europeia abriu um inqu\u00e9rito sobre a situa\u00e7\u00e3o do Estado de Direito na Pol\u00f3nia, o que em limite poderia conduzir a san\u00e7\u00f5es. O governo do partido Lei e Justi\u00e7a (PiS) foi eleito em Outubro, com maioria absoluta. O seu l\u00edder, Jaroslaw Kaczynski, interpretou a vit\u00f3ria como uma luz verde para criar uma \"nova Pol\u00f3nia\", neutralizar o Tribunal Constitucional, subordinar a Justi\u00e7a, controlar os media p\u00fablicos e fazer vergar os privados, desprezando a separa\u00e7\u00e3o dos poderes. Dispondo da Presid\u00eancia e da maioria absoluta no Parlamento, tem como des\u00edgnio depurar o Estado e controlar todas as institui\u00e7\u00f5es. Nacionalista e euroc\u00e9ptico, Jaroslaw tenta realizar o que ele e o seu falecido g\u00e9meo Lech falharam em 2005-2007.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/polonia-democracia-europa-1720320", "title": "Pol\u00f3nia, democracia, Europa", "tag": "mundo"}, {"date": "01-17-2016", "lead": "Hoje comi um besugo cozido. Arrependi-me de n\u00e3o o ter frigido mas agradeci n\u00e3o o ter comido grelhado.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/nao-grelhar-1720430", "title": "N\u00e3o grelhar", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-17-2016", "lead": "As fronteiras do M\u00e9dio Oriente foram impostas, como toda a gente sabe, pelo acordo Sykes-Picot no fim da I Guerra Mundial e tentavam equilibrar as pretens\u00f5es da Inglaterra e da Fran\u00e7a. As fronteiras da \u00c1frica do Norte s\u00e3o a consequ\u00eancia de uma guerra de conquista, que come\u00e7ou em meados do s\u00e9culo XIX com o \u00faltimo rei de Fran\u00e7a, Lu\u00eds Filipe, e em que pouco a pouco se envolveram a Inglaterra, a It\u00e1lia e mesmo a Alemanha de Guilherme II. Nenhuma destas divis\u00f5es e redivis\u00f5es considerou a religi\u00e3o ou a afinidade tribal da gente que ia dispersando pelo mundo a r\u00e9gua e a esquadro, como se ela n\u00e3o valesse mais do que pe\u00e7as sem valor num jogo que n\u00e3o podia de toda a evid\u00eancia jogar. As coisas correram bem at\u00e9 \u00e0 guerra contra Hitler e \u00e0 emerg\u00eancia do petr\u00f3leo como a principal fonte de energia do Ocidente.\u00a0\u00a0\u00a0", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-nossa-porta-1720431", "title": "\u00c0 nossa porta", "tag": "mundo"}, {"lead": "O dia de s\u00e1bado foi emotivo, no Alto Minho, por entre lugares e pessoas que trouxeram Sampaio da N\u00f3voa ", "title": "Em Viana, N\u00f3voa garante que n\u00e3o se engana nos advers\u00e1rios", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/vieira-da-silva-portugueses-nao-precisam-de-alguem-que-acha-que-merece-ser-presidente-1720497", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026249?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Ant\u00f3nio Sampaio da N\u00f3voa renovou neste s\u00e1bado, ao s\u00e9timo dia de campanha eleitoral, as \"boas vindas\" a \"militantes e simpatizantes\" socialistas e \"de outros partidos\" que diariamente t\u00eam, disse, aderido \u00e0 sua candidatura a Bel\u00e9m.", "title": "N\u00f3voa renova \"boas vindas\" a socialistas e pessoas de outros partidos", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/novoa-renova-boas-vindas-a-socialistas-e-pessoas-de-outros-partidos-1720496", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026189?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Num registo informal, Maria de Bel\u00e9m Roseira reuniu-se s\u00e1bado \u00e0 noite, em Coimbra, com um grupo de estudantes universit\u00e1rios com quem falou sobre a gratuitidade no ensino superior em Portugal e da necessidade dessa quest\u00e3o ser discutida na Uni\u00e3o Europeia (UE) no \u00e2mbito do programa 2020.", "title": "Bel\u00e9m quer discutir gratuitidade do ensino superior portugu\u00eas na Europa", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/belem-defende-voz-forte-na-ue-para-garantir-objectivos-de-qualificacao-1720495", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026186?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-16-2016", "lead": "A chave vencedora do concurso 005/2016 do Totoloto, sorteada neste s\u00e1bado, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 04 - 06 -12 - 47 - 48. O n\u00famero da sorte \u00e9 o 03.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/totoloto-chave-do-concurso-0052016-1720494", "title": "Totoloto: Chave do Concurso 005/2016", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O presidente do PSD, Pedro Passos Coelho, afirmou neste s\u00e1bado que das elei\u00e7\u00f5es presidenciais deve sair algu\u00e9m que se afirme com \"independ\u00eancia e autonomia\" e que possa colaborar com o Governo, sendo \"esse algu\u00e9m\" Marcelo Rebelo de Sousa.", "title": "Passos apela aos portugueses para votarem em Marcelo", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/passos-apela-aos-portugueses-para-votarem-em-marcelo-1720493", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569b66a30cf23a1e724c0d38/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os bons resultados frente ao Estoril, na Amoreira, s\u00e3o uma tradi\u00e7\u00e3o para o Benfica que s\u00f3 ali perdeu uma \u00fanica vez e j\u00e1 h\u00e1 69 anos. Neste s\u00e1bado n\u00e3o foi excep\u00e7\u00e3o, mas a equipa da casa ainda sonhou em fazer hist\u00f3ria quando abriu o marcador aos 11\u2019. O conjunto de Rui Vit\u00f3ria reagiu no segundo tempo e deu a volta ao resultado, vencendo por 2-1 e diminuindo para apenas dois pontos a dist\u00e2ncia para o l\u00edder Sporting.", "title": "Benfica manteve a tradi\u00e7\u00e3o na Amoreira", "tag": "desporto", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-chegase-a-frente-1720492", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026178?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O N\u00e1poles venceu neste s\u00e1bado em casa o Sassuolo, por 3-1, para a 20.\u00aa jornada da Liga italiana, e beneficiou do empate do Inter Mil\u00e3o frente ao Atalanta, para alargar a vantagem na lideran\u00e7a a um advers\u00e1rio direto.", "title": "Bis de Higua\u00edn refor\u00e7a lideran\u00e7a do N\u00e1poles", "tag": "desporto", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/bis-de-higuain-reforca-lideranca-do-napoles-1720491", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026175?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Uni\u00e3o da Madeira venceu neste s\u00e1bado pela primeira vez como visitante na edi\u00e7\u00e3o 2015-16 da I Liga portuguesa, ao vencer na visita ao Mar\u00edtimo, por 1-0, em jogo da 18.\u00aa jornada.", "title": "Uni\u00e3o conquista na casa do Mar\u00edtimo a primeira vit\u00f3ria fora", "tag": "desporto", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/uniao-conquista-na-casa-do-maritimo-a-primeira-vitoria-fora-1720490", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026165?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da Mesa da Assembleia Geral (AG) do Sporting, Jaime Marta Soares, revelou neste s\u00e1bado que vai propor a expuls\u00e3o do Conselho Leonino do associado Rui Barreiro, antigo presidente da C\u00e2mara de Santar\u00e9m e ex-secret\u00e1rio de Estado.", "title": "Presidente da AG do Sporting vai propor expuls\u00e3o de Rui Barreiro do Conselho Leonino", "tag": "desporto", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/presidente-da-ag-do-sporting-vai-propor-expulsao-de-rui-barreiro-do-conselho-leonino-1720488", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026161?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Novak Djokovic est\u00e1 de volta \u00e0 Austr\u00e1lia, onde j\u00e1 ergueu cinco vezes a Norman Brookes Challenge Cup. Este ano, aterrou em Melbourne com uma aura de invencibilidade que n\u00e3o \u00e9 literal, mas assusta qualquer advers\u00e1rio, ap\u00f3s o fant\u00e1stico ano de 2015: tr\u00eas t\u00edtulos do Grand Slam em quatro finais e seis t\u00edtulos Masters 1000 (de um total de nove realizados), coroados com o derradeiro triunfo no ATP World Tour Finals. E o s\u00e9rvio esta determinado a repetir a proeza.", "title": "Djokovic e Serena preparam-se para confirmar dom\u00ednio", "tag": "desporto", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/djokovic-e-serena-preparamse-para-confirmar-dominio-1720482", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026152?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os chefes da diplomacia dos Estados Unidos e da Uni\u00e3o Europeia, John Kerry e Federica Mogherini, e o ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros do Ir\u00e3o, Mohammad Javad Zarif, voaram para Viena para finalizar as conversa\u00e7\u00f5es relativas ao acordo nuclear assinado em Julho passado \u2014 e que entra agora na \u201cfase de implementa\u00e7\u00e3o\u201d, depois da ratifica\u00e7\u00e3o pela Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f3mica (AIEA) do cumprimento de todas as medidas de redu\u00e7\u00e3o das actividades at\u00f3micas exigidas \u00e0 rep\u00fablica isl\u00e2mica.", "title": "Acordo nuclear do Ir\u00e3o entra na \"fase de implementa\u00e7\u00e3o\"", "tag": "mundo", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/acordo-nuclear-do-irao-entra-na-fase-de-implementacao-1720481", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026213?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As cinco v\u00edtimas, uma das quais em morte cerebral e outras quatro com les\u00f5es neurol\u00f3gicas de diversas gravidades, t\u00eam garantida uma indemniza\u00e7\u00e3o pelos danos sofridos no ensaio cl\u00ednico realizado em Rennes, Fran\u00e7a, e que testava uma nova mol\u00e9cula do laborat\u00f3rio portugu\u00eas Bial. Isto porque a autoriza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio ensaio, aprovado pela Ag\u00eancia Nacional de Seguran\u00e7a do Medicamento francesa, em Junho passado, depende da exist\u00eancia de um seguro de responsabilidade civil, para cobrir os danos sofridos pelos volunt\u00e1rios que participam neste tipo de testes.", "title": "V\u00edtimas do teste da Bial em Fran\u00e7a com indemniza\u00e7\u00e3o garantida", "tag": "sociedade", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/vitimas-do-teste-da-bial-em-franca-com-indemnizacao-garantida-1720477", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569ad5be0cf23a1e724c0cf9/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-16-2016", "lead": "O candidato presidencial Jorge Sequeira convidou neste s\u00e1bado, em Espinho, os eleitores que se queixam de estarem \"sempre os mesmos no poleiro\" a \"fazerem uma cruz que n\u00e3o seja a cruz do calv\u00e1rio\".", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sequeira-convida-eleitores-a-fazerem-cruz-no-boletim-que-nao-seja-a-do-calvario-1720476", "title": "Sequeira convida eleitores a fazerem cruz no boletim que n\u00e3o seja a do calv\u00e1rio", "tag": "politica"}, {"date": "01-16-2016", "lead": "1. Maio de 1968 em Paris. Revolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e cultural. Culminar do processo de transforma\u00e7\u00e3o social iniciado na Revolu\u00e7\u00e3o Francesa de 1789. \u201cIl est interdit d\u2019interdire\u201d / \u00c9 proibido proibir. O slogan do humorista e actor Jean Yanne captou o seu esp\u00edrito. Os acontecimentos conquistaram um lugar m\u00edtico na hist\u00f3ria europeia e ocidental do \u00faltimo meio s\u00e9culo. Marcaram a irrup\u00e7\u00e3o dos valores da actual contemporaneidade. Igualdade de g\u00e9nero, liberdade sexual, rela\u00e7\u00f5es fora casamento, refuta\u00e7\u00e3o dos valores tradicionais e patriarcais, contesta\u00e7\u00e3o da autoridade estabelecida, nas estruturas estaduais, sociais e familiares. Contesta\u00e7\u00e3o \u00e0 opress\u00e3o do capitalismo, do imperialismo e do colonialismo sobre os povos. Para as mulheres, a transforma\u00e7\u00e3o foi particularmente radical. \u201cLa beaut\u00e9 est dans la rue\u201d / A beleza est\u00e1 na rua, era o slogan de um dos cartazes mais emblem\u00e1ticos do Maio de 68. A mulher (Marianne), j\u00e1 n\u00e3o levantava a bandeira sobre a barricada, como na famosa pintura de Eug\u00e8ne Delacroix, em 1830, \u201cA liberdade guiando o povo\u201d. Agora, lan\u00e7ava paralelos contra as for\u00e7as da ordem, como os homens que protestavam nas ruas. Agora, era a conquista feminina do direito de lutar ao lado dos homens, ou, de forma mais abrangente, de estar em plena igualdade com estes. Vit\u00f3ria da emancipa\u00e7\u00e3o feminina. Vit\u00f3ria da emancipa\u00e7\u00e3o dos corpos. Vit\u00f3ria da transforma\u00e7\u00e3o cultural permanente. Os jovens do Maio de 68 tinham derrotado os valores ancestrais dos seus pais, tornando-se radicalmente livres. Assim lhes parecia no final dos anos 1960.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-europa-multicultural-e-a-reversao-do-maio-de-68-1720480", "title": "A Europa multicultural e a revers\u00e3o do Maio de 68", "tag": "mundo"}, {"lead": "Numa rua de Viseu, Marcelo Rebelo de Sousa encontra um rapaz de 13 anos que quer ser Presidente da Rep\u00fablica. E dispara uma bateria de perguntas: O que vais estudar? \u201cDireito\u201d; Qual \u00e9 o maior problema de Portugal? \u201cA crise\u201d. Como \u00e9 que se resolve? \u201cCom investimento na agricultura\u201d. No final da conversa, o candidato vaticinou: \u201cAos 90 anos, quando for velhinho, l\u00e1 vou votar em ti\u201d. O \u201ccontacto pessoa a pessoa\u201d, como diz o pr\u00f3prio, dominou este s\u00e1bado de campanha, no \u201cCavaquist\u00e3o\u201d, que o candidato percorreu a p\u00e9 entre os v\u00e1rios pontos da agenda.", "title": "Marcelo promete \u201cvirar a p\u00e1gina\u201d", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/-marcelo-promete-virar-a-pagina-1720479", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026154?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Henrique Neto considerou neste s\u00e1bado que h\u00e1 \"uma clivagem entre a realidade\" e o que \u00e9 dito na campanha, com os eleitores a serem mais uma vez enganados, o que \u00e9 verific\u00e1vel pelas sondagens.", "title": "Henrique Neto diz que os eleitores est\u00e3o a ser enganados", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/henrique-neto-diz-que-os-eleitores-estao-a-ser-enganados-1720474", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026130?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Maria de Bel\u00e9m teve este s\u00e1bado um dia de campanha preenchido. Come\u00e7ou na feira de Valongo, onde falou com comerciantes, e terminou em Coimbra num encontro com estudantes universit\u00e1rios. Em dois dias, a candidata andou na rua mostrando, assim, que n\u00e3o teme o contacto com as pessoas. Disse mesmo que o seu contacto \u201c\u00e9 natural\u201d e reafirmou a import\u00e2ncia da aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas de quem se candidata \u00e0s elei\u00e7\u00f5es.", "title": "Maria de Bel\u00e9m passou o dia entre uma feira e os estudantes universit\u00e1rios de Coimbra", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-passou-o-dia-entre-uma-feira-e-os-estudantes-universitarios-de-coimbra-1720473", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026134?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Edgar Silva (PCP) afirmou neste s\u00e1bado a sua candidatura como sendo \"a dos direitos\", defendendo que um Presidente da Rep\u00fablica n\u00e3o pode voltar costas ao povo ou a algumas regi\u00f5es menos favorecidas.", "title": "Edgar Silva diz que a sua candidatura \u00e9 a dos direitos", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-diz-que-a-sua-candidatura-e-a-dos-direitos-1720472", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569ad9e00cf291915d692f1e/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Acad\u00e9mica e Pa\u00e7os de Ferreira empataram neste s\u00e1bado a um golo, em encontro da 18.\u00aa jornada da I Liga, disputado em Coimbra, num jogo em que a equipa da casa esteve mais perto da vit\u00f3ria.", "title": "Acad\u00e9mica esteve perto da vit\u00f3ria mas fica-se pelo empate", "tag": "desporto", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/academica-esteve-perto-da-vitoria-mas-ficase-pelo-empate-1720469", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026119?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cFoi muito importante estar a jogar \u00e0 frente dos meus amigos e fazer um bom resultado\u201d, disse Tom\u00e1s Silva depois de come\u00e7ar hoje o 1.\u00ba Torneio do Circuito FPG com uma volta de 70 pancadas, 3 abaixo do par-73, no campo do Penina Hotel & Golf Resort.\u00a0", "title": "Os amigos de Tom\u00e1s", "tag": "desporto", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/os-amigos-de-tomas-1720470", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026153?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois das cr\u00edticas de Manuel Alegre e Vera Jardim, apoiantes de Maria de Bel\u00e9m, que consideraram haver \u201cbatota\u201d na equidist\u00e2ncia do PS nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais, Sampaio da N\u00f3voa voltou a eleger os seus \u201cdois advers\u00e1rios\u201d: \u201cA absten\u00e7\u00e3o e Marcelo Rebelo de Sousa\u201d.", "title": " N\u00f3voa ignora cr\u00edticas de apoiantes de Bel\u00e9m e elege dois advers\u00e1rios: Marcelo e a absten\u00e7\u00e3o", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/-novoa-ignora-criticas-de-apoiantes-de-belem-e-elege-dois-adversarios-marcelo-e-a-abstencao-1720468", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026141?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O sueco Zlatan Ibrahimovic prolongou neste s\u00e1bado a s\u00e9rie vitoriosa do Paris Saint-Germain na liga francesa, ao marcar o golo solit\u00e1rio que permitiu ao l\u00edder vencer na desloca\u00e7\u00e3o a Toulouse.", "title": "Passeio do PSG fez escala em Toulouse", "tag": "desporto", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/passeio-do-psg-fez-escala-em-toulouse-1720467", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026115?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os irm\u00e3os Tom\u00e1s e Leonor Bessa, do CG Miramar, lideram as provas masculina e feminina do 1.\u00ba Torneio do Circuito FPG, que assinala o arranque da \u00e9poca competitiva de 2016 no calend\u00e1rio federativa, a jogar-se, tal como no ano passado, no cl\u00e1ssico Penina Hotel & Golf Resort, tantas vezes palco do Open de Portugal.\u00a0", "title": "Irm\u00e3os Bessa abrem o livro na Penina", "tag": "desporto", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/irmaos-bessa-abrem-o-livro-na-penina-1720471", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026121?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Cinema S\u00e3o Jorge, em Lisboa, est\u00e1 cheio. O com\u00edcio da candidata a Bel\u00e9m, Marisa Matias, termina com\u00a0People have the power, de Patti Smith. Todos aplaudem de p\u00e9: o secret\u00e1rio-geral do Podemos, ", "title": "Pablo Iglesias: \u201cMarisa tem algo m\u00e1gico. N\u00f3s, pessoas normais, caminhamos, a Marisa avan\u00e7a\"", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pablo-iglesias-marisa-tem-algo-magico-nos-pessoas-normais-caminhamos-a-marisa-avanca-1720466", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569ae7720cf291915d692f3b/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O l\u00edder do CDS-PP, Paulo Portas, elogiou neste s\u00e1bado na Batalha, Leiria, a candidata \u00e0 lideran\u00e7a do partido Assun\u00e7\u00e3o Cristas pela abrang\u00eancia do projecto que apresentou, real\u00e7ando tamb\u00e9m a generosidade de Nuno Melo, que optou por n\u00e3o se candidatar.", "title": "Paulo Portas: Assun\u00e7\u00e3o Cristas mostrou determina\u00e7\u00e3o e Nuno Melo generosidade", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/paulo-portas-assuncao-cristas-mostrou-determinacao-e-nuno-melo-generosidade-1720465", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569ad6ec0cf291915d692f19/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A Ordem dos Farmac\u00eauticas vai entregar, na Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR), uma queixa-crime por difama\u00e7\u00e3o contra a empresa que comercializa o suplemento alimentar Calcitrin.", "title": "Ordem dos Farmac\u00eauticos apresenta queixa-crime contra distribuidora do Calcitrin", "tag": "sociedade", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ordem-dos-farmaceuticos-apresenta-queixacrime-contra-distribuidora-do-calcitrin-1720464", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1017163?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pai do ainda l\u00edder do CDS-PP, Nuno Portas, manifestou neste s\u00e1bado em Mon\u00e7\u00e3o o seu apoio a Sampaio da N\u00f3voa, por considerar que, entre todos candidatos \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, \u00e9 o mais \"capaz\" para desempenhar o cargo.", "title": "Pai de Paulo Portas apoia Sampaio da N\u00f3voa", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pai-de-paulo-portas-apoia-sampaio-da-novoa-1720463", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569ada8d0cf23a1e724c0d05/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O realizador Fernando \u00c1vila morreu este s\u00e1bado, aos 61 anos, no Hospital S. Francisco Xavier. Sofria de cancro, disse \u00e0 Lusa fonte pr\u00f3xima do realizador.\u00a0", "title": "Morreu Fernando \u00c1vila, realizador de Crime na Pens\u00e3o Estrelinha e Conta-me como foi", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-fernando-avila-realizador-de-crime-na-pensao-estrelinha-e-contame-como-foi-1720461", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026117?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato a Presidente da Rep\u00fablica C\u00e2ndido Ferreira mostrou-se neste s\u00e1bado surpreendido com os resultados de sondagens que mostram que os \"cidad\u00e3os continuam a apostar nos candidatos dos partidos\".", "title": "Sondagens mostram aposta \"nos candidatos dos partidos\"", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sondagens-mostram-aposta-nos-candidatos-dos-partidos-1720462", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569ad7a30cf291915d692f1a/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O destino da colec\u00e7\u00e3o Berardo \u00e9 um assunto na agenda do Minist\u00e9rio da Cultura (MC), mas n\u00e3o encabe\u00e7a a lista de prioridades a curto prazo, deixou este s\u00e1bado claro o titular da pasta, Jo\u00e3o Soares.", "title": "Ministro da Cultura sem pressa para renegociar colec\u00e7\u00e3o Berardo", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ministro-da-cultura-sem-pressa-para-renegociar-coleccao-berardo-1720457", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026105?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A porta-voz do BE, Catarina Martins, afirmou neste s\u00e1bado que Portugal precisa de \"ser muito melhor do que simplesmente n\u00e3o ser Cavaco\", evidenciando a import\u00e2ncia das presidenciais para continuar um caminho que est\u00e1 a dar frutos, mas que \"n\u00e3o chega\".", "title": "Catarina Martins: \"\u00c9 preciso muito mais do que n\u00e3o ser Cavaco\u201d", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/catarina-martins-e-preciso-muito-mais-do-que-nao-ser-cavaco-1720460", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026109?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pelo menos 29 mortos e 150 feridos, de 18 nacionalidades diferentes \u2014\u00a0incluindo um cidad\u00e3o portugu\u00eas \u2014, \u00e9 o balan\u00e7o final do atentando terrorista em Ouagadougou. Um casal de australianos foi raptado no Norte do pa\u00eds, junto \u00e0 fronteira com o Mali. O terrorismo isl\u00e2mico chegou a este pa\u00eds, que at\u00e9 agora tinha sido poupado.", "title": "Um portugu\u00eas entre os mortos do ataque terrorista no Burkina Faso", "tag": "mundo", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-terror-chegou-ao-burkina-faso-1720456", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569bf4590cf23a1e724c0e80/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Membro da equipa fundadora do mais visitado museu de arte moderna e contempor\u00e2nea do mundo, Frances Morris ser\u00e1 a pr\u00f3xima directora da Tate Modern. A primeira mulher e a primeira brit\u00e2nica no cargo foi at\u00e9 agora respons\u00e1vel pela sua colec\u00e7\u00e3o internacional. A nomea\u00e7\u00e3o est\u00e1 a ser saudada de forma positiva no sector.", "title": "Frances Morris, a primeira mulher e a primeira brit\u00e2nica a dirigir a Tate Modern", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/frances-morris-a-primeira-mulher-e-a-primeira-britanica-a-dirigir-a-tate-modern-1720452", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026101?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O l\u00edder do movimento pol\u00edtico espanhol Podemos lamentou neste s\u00e1bado que Espanha n\u00e3o possa contar com um Partido Socialista como o portugu\u00eas, acusando de incoer\u00eancia o PSOE, por dizer que quer negociar \u00e0 esquerda, mas depois pactua com a direita.", "title": "Podemos lamenta que PSOE n\u00e3o siga exemplo do PS portugu\u00eas", "tag": "mundo", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/podemos-lamenta-que-psoe-nao-siga-exemplo-do-ps-portugues-1720459", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026108?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As jornadas v\u00e3o passando e o cen\u00e1rio vai permanecendo cinzento para o Chelsea. Guus Hiddink, que substituiu Jos\u00e9 Mourinho no comando dos londrinos em meados de Dezembro, tinha alertado na antevis\u00e3o da partida deste s\u00e1bado que a possibilidade dos \u201cblues\u201d descerem de divis\u00e3o era \u201ca realidade\u201d e o confronto em Stamford Bridge contra o Everton refor\u00e7ou o alerta do holand\u00eas: o Chelsea evitou a derrota no minuto 98, com um golo de John Terry em posi\u00e7\u00e3o irregular.", "title": "Chelsea ganha um ponto, na luta pela manuten\u00e7\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/chelsea-ganha-um-ponto-na-luta-pela-manutencao-1720458", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026106?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Inter de Mil\u00e3o falhou neste s\u00e1bado a possibilidade de se isolar na lideran\u00e7a provis\u00f3ria do campeonato italiano, ao empatar 1-1 no est\u00e1dio do Atalanta, em jogo da 20.\u00aa jornada, num confronto decidido com dois autogolos.", "title": "Inter escorrega em B\u00e9rgamo", "tag": "desporto", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/inter-escorrega-em-bergamo-1720454", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026102?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo diz que usar os t\u00edtulos de d\u00edvida s\u00e9nior emitidos pelo Banif para ajudar na cobertura dos preju\u00edzos do banco significaria, no m\u00e1ximo, um montante de 169 milh\u00f5es de euros e obrigaria a que fossem tamb\u00e9m inclu\u00eddos os dep\u00f3sitos de emigrantes, no valor de 200 milh\u00f5es de euros. Isto significa que, no total, o envolvimento destes investidores e clientes na solu\u00e7\u00e3o para o Banif implicava 369 milh\u00f5es de euros.", "title": "Banif: incluir d\u00edvida s\u00e9nior no resgate implicaria perdas nos dep\u00f3sitos", "tag": "economia", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-diz-que-divida-senior-do-banif-nao-representaria-mais-de-169-milhoes-1720449", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1019241?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-16-2016", "lead": "O candidato \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica Vitorino Silva, conhecido como \"Tino de Rans\", disse este s\u00e1bado acreditar na vit\u00f3ria nas sec\u00e7\u00f5es de voto do concelho de Penafiel, de onde \u00e9 natural, e no distrito do Porto.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/tino-de-rans-confiante-de-vitoria-em-casa-1720453", "title": "\"Tino de Rans\" confiante de vit\u00f3ria em casa", "tag": "politica"}, {"date": "01-16-2016", "lead": "Quando, face ao percurso deste ano, se come\u00e7ou a dizer que a prova mais parecia uma Baja \u00e9 necess\u00e1rio ter no\u00e7\u00e3o da quantidade de diferen\u00e7as que h\u00e1, para al\u00e9m do tipo de pistas. Quando participei pela primeira vez num Dakar ia com a escola das Bajas e sentia que perder 30 segundos era muito, mas ali n\u00e3o tem grande significado. No Dakar, mudar um pneu, parar para esvaziar um pneu para passar dunas, estudar as dunas antes da sua travessia, perder ali alguns minutos n\u00e3o \u00e9 muito relevante. H\u00e1 que ter no\u00e7\u00e3o que a no\u00e7\u00e3o de tempo \u00e9 diferente, h\u00e1 que ter no\u00e7\u00e3o que toda a gente se perde e \u00e9 necess\u00e1rio manter a cabe\u00e7a fria.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/dakar-nao-e-baja-1720451", "title": "Dakar n\u00e3o \u00e9 Baja", "tag": "desporto"}, {"lead": "O novo Museu de Arte, Arquitectura e Tecnologia (MAAT) vai iniciar a sua programa\u00e7\u00e3o a 21 de Junho, precisou este s\u00e1bado a Funda\u00e7\u00e3o EDP \u00e0 Ag\u00eancia Lusa.", "title": "Edgar Martins, Dominique Gonzalez-Foerster e Charles e Ray Eames no novo museu da Funda\u00e7\u00e3o EDP", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/edgar-martins-dominique-gonzalezfoerster-e-charles-e-ray-eames-no-novo-museu-da-fundacao-edp-1720438", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026095?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Rainha Rania da Jord\u00e2nia respondeu com um desenho a um ", "title": "Rainha da Jord\u00e2nia responde a um cartoon do Charlie Hebdo", "tag": "mundo", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/rainha-da-jordania-responde-a-um-cartoon-do-charlie-hebdo-1720443", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026090?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-16-2016", "lead": "A secret\u00e1ria-geral Adjunta do PS refor\u00e7ou este s\u00e1bado o apelo \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o em torno das candidaturas presidenciais de Maria de Bel\u00e9m ou Sampaio da N\u00f3voa e recusou-se a responder \u00e0s cr\u00edticas sobre actua\u00e7\u00e3o parcial das estruturas partid\u00e1rias socialistas.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/secretariageral-adjunta-do-ps-insiste-na-equidistancia-entre-novoa-e-belem-1720446", "title": "Secret\u00e1ria-geral adjunta do PS insiste na equidist\u00e2ncia entre N\u00f3voa e Bel\u00e9m", "tag": "politica"}, {"lead": "O treinador do Vit\u00f3ria de Guimar\u00e3es, S\u00e9rgio Concei\u00e7\u00e3o, negou neste s\u00e1bado qualquer contacto com o FC Porto para assumir o comando t\u00e9cnico dos 'drag\u00f5es', que defronta no domingo, em jogo da 18.\u00aa jornada da I Liga de futebol.", "title": "S\u00e9rgio Concei\u00e7\u00e3o nega contactos directos para treinar o FC Porto", "tag": "desporto", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sergio-conceicao-nega-contactos-directos-para-treinar-o-fc-porto-1720445", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569ab2b20cf291915d692eb4/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "S\u00e3o 34 os trabalhadores do Instituto de Seguran\u00e7a Social (ISS) que ", "title": "Mais 34 funcion\u00e1rios da Seguran\u00e7a Social regressam ao trabalho", "tag": "economia", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/mais-34-funcionarios-da-seguranca-social-regressam-ao-trabalho-1720428", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/381364?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<a href=\"/1720403\">Uma dia depois de Manuel Alegre ter criticado</a>", "title": "Vera Jardim est\u00e1 com o \u201ctempo novo de Ant\u00f3nio Costa\u201d, mas alerta para batotas", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/vera-jardim-receita-batota-no-ps-1720439", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026124?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O m\u00e9todo para eles n\u00e3o \u00e9 novo. Os Orelha Negra ainda est\u00e3o a ultimar o seu terceiro \u00e1lbum, que dever\u00e1 ser lan\u00e7ado na Primavera, mas este s\u00e1bado ir\u00e3o apresent\u00e1-lo desde j\u00e1, em exclusivo, ao p\u00fablico que se deslocar ao Centro Cultural de Bel\u00e9m em Lisboa. A 30 de Janeiro repetir\u00e3o no Hard Club do Porto.", "title": "Orelha Negra t\u00eam a m\u00e1quina do funk a postos", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/orelha-negra-a-maquina-do-funk-esta-a-postos-1719998", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1025274?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Paulo de Morais fez neste s\u00e1bado um balan\u00e7o \u201cmuito positivo\u201d da corrida para as presidenciais, considerando que as pessoas t\u00eam aderido muito bem.\u00a0Paulo de Morais falava aos jornalistas em Almada, onde iniciou o s\u00e9timo dia de campanha numa iniciativa intitulada \u201cAo encontro das pessoas\u201d, durante a qual foi cumprimentando os populares pelas principais ruas da cidade.", "title": "Paulo de Morais faz balan\u00e7o \"muito positivo\" da campanha", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/paulo-de-morais-faz-balanco-muito-positivo-da-campanha-1720434", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026089?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Ir\u00e3o libertou este s\u00e1bado quatro prisioneiros norte-americanos, no que a ag\u00eancia noticiosa Fars diz ser uma troca de presos. Um deles \u00e9 o correspondente do Washington Post Jason Rezaian, preso em Julho de 2014 e acusado de \u201cespionagem\u201d e \u201ccolabora\u00e7\u00e3o com governos hostis\".", "title": "Ir\u00e3o liberta jornalista do Washington Post e tr\u00eas outros americanos", "tag": "mundo", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/irao-liberta-jornalista-do-washington-post-e-tres-outros-americanos-1720435", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026087?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Maria de Bel\u00e9m, que tem feito uma campanha muito centrada na den\u00fancia dos problemas sociais do pa\u00eds, acusou neste s\u00e1bado a Seguran\u00e7a Social de \u201cter exagerado\u201d na redu\u00e7\u00e3o da atribui\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00f5es e de pens\u00f5es por incapacidade, declarando que havia ordens do Governo para que \u201cessas presta\u00e7\u00f5es n\u00e3o fossem atribu\u00eddas\u201d.", "title": "\u201cHavia ordens para a Seguran\u00e7a Social reduzir as pens\u00f5es\u201d, denuncia Maria de Bel\u00e9m", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/havia-ordens-para-a-seguranca-social-reduzir-as-pensoes-por-incapacidade-denuncia-maria-de-belem-1720436", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026077?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O franc\u00eas St\u00e9phane Peterhansel conquistou neste s\u00e1bado, pela 12.\u00aa vez o rali Dakar, a sexta vez em carros ap\u00f3s outros tantos sucessos em motos, dando o primeiro triunfo \u00e0 Peugeot neste prova de todo-o-terreno desde 1990. Nas motos, o australiano Toby Price (KTM) foi o vencedor, naquela que \u00e9 a sua estreia no primeiro lugar do p\u00f3dio. O portugu\u00eas H\u00e9lder Rodrigues (Yamaha) terminou na quinta posi\u00e7\u00e3o.", "title": "Peterhansel vence pela 12.\u00aa vez o Dakar e Toby Price pela primeira", "tag": "desporto", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/peterhansel-vence-pela-12-vez-o-dakar-e-toby-price-pela-primeira-1720437", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026088?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A arquitecta italiana Fabiana Pavel considera que a \u201cturistifica\u00e7\u00e3o\u201d do Bairro Alto, em Lisboa, est\u00e1 a levar os moradores a sentirem-se \u201cquase obrigados a sair\u201d, pelo que defende a cria\u00e7\u00e3o de medidas camar\u00e1rias para evitar a desertifica\u00e7\u00e3o.", "title": "Investigadora diz que \u2018turistifica\u00e7\u00e3o\u2019 do Bairro Alto for\u00e7a moradores a sair", "tag": "local", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/investigadora-diz-que-turistificacao-do-bairro-alto-forca-moradores-a-sair-1720433", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026074?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As negocia\u00e7\u00f5es e os rumores eram constantes e confirmaram-se na sexta-feira: duas das s\u00e9ries marcantes do in\u00edcio dos anos 2000 estar\u00e3o de volta, crime, tens\u00e3o e fantasma do terrorismo garantidos, mas em formatos diferentes. O universo securit\u00e1rio de Jack Bauer pode regressar com um 24 sem Jack Bauer, e a fuga de dois irm\u00e3os de Prison Break ter\u00e1 o elenco original mas ser\u00e1 uma chamada \u201cevent series\u201d \u2013 ou seja, ter\u00e1 dura\u00e7\u00e3o limitada, \u00e0 semelhan\u00e7a de Heroes Reborn ou do regresso iminente de Ficheiros Secretos.", "title": "Como h\u00e1 dez anos, vai voltar a haver 24 e Prison Break na TV", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/como-ha-dez-anos-vai-voltar-a-haver-24-e-prison-break-na-tv-1720426", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026055?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A peixeira parou de amanhar o peixe \u00e0 espera de Marcelo Rebelo de Sousa. \u00c9 uma lesada do BES. Perdeu as \u201cpoupan\u00e7as\u201d de 100 mil euros. \u201cA culpa disto \u00e9 muito do Governo, o Ricardo Salgado est\u00e1 a ser uma cobaia\u201d, queixou-se, confessando estar a tomar anti-depressivos. O candidato admitiu que \u201ca justi\u00e7a \u00e9 muito lenta, muito lenta\u201d. \u201cA gente vai morrendo aos poucos\u201d, respondeu-lhe a vendedora no mercado municipal de Viseu. \u201cAh, mas n\u00e3o se pode morrer porque a justi\u00e7a vai exercer-se. N\u00e3o tenho d\u00favidas, n\u00e3o tenho d\u00favidas\u201d, confortou.", "title": "Marcelo acredita que haver\u00e1 justi\u00e7a no caso BES", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-acredita-que-havera-justica-no-caso-bes-1720427", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026058?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Supremo Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) rejeitou um recurso extraordin\u00e1rio \u00e0 decis\u00e3o que condenou o Santander Totta a pagar 2,2 milh\u00f5es de euros a uma empresa com a qual celebrou um contrato swap considerado nulo.", "title": "Supremo confirma que Santander tem de pagar 2,2 milh\u00f5es por contrato swap", "tag": "economia", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/supremo-confirma-que-santander-tem-de-pagar-22-milhoes-por-contrato-swap-1720425", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1026053?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Antes de come\u00e7ar a cantar, Nelo Aguiar, de Arcozelo, \u201cafina as cordas vocais\u201d, com um c\u00e1lice de Porto. \u00d3culos escuros, cal\u00e7as apertadas azuis com pintas brancas, blus\u00e3o cinzento e preto, sempre ao lado do jovem Daniel, que dedilha as teclas do acorde\u00e3o.\u00a0\u201cJ\u00e1 c\u00e1 est\u00e1 o professor/ veio a Barcelos nas calmas/ para o futuro Presidente/ uma salva de palmas.\u201d Mas que ningu\u00e9m se engane: Aguiar n\u00e3o \u00e9 um cantador de rima f\u00e1cil. \u201cPor isso \u00e9 que estou aqui/ a Marcelo Rebelo de Sousa/ voc\u00ea mande-o p\u2019r\u00e1 TVI.\u201d", "title": "A campanha vista por Nelo Aguiar, \u201ccantador ao desafio\u201d", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-campanha-vista-por-nelo-aguiar-cantador-ao-desafio-1720424", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026068?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A grande favorita \u00e0 vit\u00f3ria das presidenciais em Taiwan, Tsai Ing-wen, ganhou as elei\u00e7\u00f5es com quase 60% dos votos, frente a Eric Chu (31%). Assim sendo, chega ao poder o \u201csinoc\u00e9ptico\u201d Partido Democrata Progressista (PDP), de centro-esquerda, e passa para a oposi\u00e7\u00e3o o Kuomintang (KMT), partido conservador que nos \u00faltimos anos de poder tinha vindo a ensaiar uma aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 China.", "title": "Candidata favor\u00e1vel \u00e0 independ\u00eancia ganhou presidenciais em Taiwan", "tag": "mundo", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/candidata-favoravel-a-independencia-ganhou-presidenciais-em-taiwan-1720423", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026052?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Matt Groening, o animador e criador da incontorn\u00e1vel s\u00e9rie Os Simpsons, est\u00e1 em conversa\u00e7\u00f5es com o servi\u00e7o de streaming Netflix para a cria\u00e7\u00e3o de uma nova s\u00e9rie de anima\u00e7\u00e3o. A concretizar-se, ser\u00e1 a primeira nova cria\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie por Groening desde Futurama \u2013 que se estreou em 1999.", "title": "Criador de Os Simpsons a pensar em nova s\u00e9rie de anima\u00e7\u00e3o para a Netflix", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/criador-dos-simpsons-a-pensar-em-nova-serie-de-animacao-para-a-netflix-1720422", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026051?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-16-2016", "lead": "O \u00fanico debate televisivo com os dez candidatos \u00e0s elei\u00e7\u00f5es presidenciais vai ser transmitido pela RTP1 na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira, 19 de Janeiro, e ser\u00e1 moderado por V\u00edtor Gon\u00e7alves e Carlos Daniel, segundo a esta\u00e7\u00e3o p\u00fablica.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ultimo-debate-tercafeira-na-rtp1-1720421", "title": "\u00daltimo debate ter\u00e7a-feira na RTP-1", "tag": "politica"}, {"lead": "O artista urbano Bordalo II estar\u00e1 na pr\u00f3xima semana em Roma, onde ir\u00e1 criar uma obra na esta\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Pedro, no \u00e2mbito do projecto\u00a0Forgotten, no qual participam outros quatro portugueses, e que vai culminar numa exposi\u00e7\u00e3o.", "title": "Cinco artistas urbanos portugueses levam obras ao centro de Roma", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/cinco-artistas-urbanos-portugueses-levam-obras-ao-centro-de-roma-1720419", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026047?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Vinte e cinco anos depois da primeira Guerra do Golfo, em que o Iraque invadiu o Kuwait numa tentativa de controlar os po\u00e7os de petr\u00f3leo do emirado, o \"ouro negro\" continua a marcar a geopol\u00edtica mundial.\u00a0Na madrugada de 17 de Janeiro de 1991, uma coliga\u00e7\u00e3o internacional mandatada pela ONU e liderada pelos Estados Unidos entrou no Kuwait para expulsar as tropas de Saddam Hussein que cinco meses antes tinham invadido o pequeno emirado.", "title": "25 depois da Guerra do Golfo o petr\u00f3leo continua a marcar geopol\u00edtica mundial", "tag": "mundo", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/25-depois-da-guerra-do-golfo-o-petroleo-continua-a-marcar-geopolitica-mundial-1720420", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026046?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 muito que a gigante americana da distribui\u00e7\u00e3o Amazon tem grandes ambi\u00e7\u00f5es na \u00e1rea dos transportes, para dar resposta aos desafios de melhoria do sistema de distribui\u00e7\u00e3o, acelerando (e optimizando) a entrega dos produtos em v\u00e1rios pa\u00edses. A par disso, uma outra preocupa\u00e7\u00e3o: a de diminuir os custos dessa distribui\u00e7\u00e3o, que em 2014 ascenderam a quase quatro mil milh\u00f5es de euros.", "title": "Amazon entra no neg\u00f3cio do transporte mar\u00edtimo", "tag": "economia", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/amazon-entra-no-negocio-do-transporte-maritimo-1720417", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026045?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 20 anos, Nuno Cardoso era \u201cum puto\u201d a come\u00e7ar a ser actor. H\u00e1 15 estava a tornar-se o encenador do momento em Portugal. E h\u00e1 10 dirigia o Teatro Carlos Alberto, no Porto. E, hoje, \u00e9 quem? E o que ser\u00e1 a seguir? S\u00e3o perguntas para as quais ainda n\u00e3o tem reposta, mas vai \u00e0 procura delas num conjunto de colabora\u00e7\u00f5es com outros criadores. A primeira paragem \u00e9 neste fim-de-semana e n\u00e3o podia tornar mais evidente essa necessidade de fazer um balan\u00e7o: revisita Subterr\u00e2neo, que tinha interpretado no in\u00edcio da carreira.", "title": "O \u201cponto de situa\u00e7\u00e3o\u201d de Nuno Cardoso \u00e9 em cima do palco", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-ponto-de-situacao-de-nuno-cardoso-e-em-cima-do-palco-1719849", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1024918?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Numa sala dividida por um sof\u00e1 entre zona de refei\u00e7\u00f5es e zona de lazer, h\u00e1 uma estante com livros (ser\u00e1 importante mais tarde), uma mesa, quatro cadeiras, um candeeiro, uma televis\u00e3o (ser\u00e1 importante mais tarde) e, largada em cima do sof\u00e1, uma manta (ser\u00e1 importante ao longo da pe\u00e7a). Sentados \u00e0 mesa, pai e filha tomam o pequeno-almo\u00e7o. Ele trata de preparar o Nestum exactamente como ela gosta; senta-se e levanta-se para acomodar os seus pedidos, para buscar a colher esquecida, para ir apanhar o term\u00f3metro quando ela diz que est\u00e1 \u201cchochinha\u201d. Afinal, tem febre e, chegada a m\u00e3e, o dia tem de ser reajustado diante deste facto.", "title": "Uma fam\u00edlia de hoje a viver numa gruta", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/uma-familia-de-hoje-a-viver-numa-gruta-1719923", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024927?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A tenista portuguesa Michelle Larcher de Brito falhou neste s\u00e1bado o apuramento para o quadro principal do Open da Austr\u00e1lia, primeira prova do Grand Slam da temporada, ao perder na terceira e \u00faltima ronda do torneio de qualifica\u00e7\u00e3o.", "title": "Michelle Brito eliminada na \u00faltima ronda da qualifica\u00e7\u00e3o do Open da Austr\u00e1lia", "tag": "desporto", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/michelle-brito-eliminada-na-ultima-ronda-da-qualificacao-do-open-da-australia-1720418", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/744196?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Brasil vai ter uma rede de padarias de tradi\u00e7\u00e3o portuguesa, um projecto da empres\u00e1ria Rita Sousa Coutinho em parceria com dois bilion\u00e1rios brasileiros.\u00a0\"Estamos propondo um novo formato de padaria de bairro unindo proximidade, qualidade e conveni\u00eancia. Vamos rejuvenescer a marca sem perder um dos seus principais activos que \u00e9 a tradi\u00e7\u00e3o e a fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de produtos\", disse a empres\u00e1ria portuguesa, que iniciou o projecto com a compra de dez lojas da padaria Benjamin Abrah\u00e3o, em S\u00e3o Paulo.", "title": "Empres\u00e1ria portuguesa junta-se a bilion\u00e1rios para construir rede de padarias no Brasil", "tag": "economia", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/empresaria-portuguesa-juntase-a-bilionarios-para-construir-rede-de-padarias-no-brasil-1720416", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026042?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os candidatos \u00e0s elei\u00e7\u00f5es presidenciais n\u00e3o sabem tirar proveito das redes sociais, dizem especialistas, mas se o pr\u00f3ximo Presidente da Rep\u00fablica fosse escolhido apenas pelos cibernautas, Paulo de Morais, com mais de 50 mil seguidores no Facebook, seria o vencedor.", "title": "No mundo virtual, o vencedor das presidenciais seria Paulo de Morais", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/no-mundo-virtual-o-vencedor-das-presidenciais-seria-paulo-de-morais-1720415", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026041?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A lei que estabelece coimas para passageiros mal comportados nos t\u00e1xis e nos autocarros entrou em vigor h\u00e1 um ano e levou a 105 processos, que renderam ao Estado 2000 euros, disse fonte do Minist\u00e9rio do Planeamento e das Infraestruturas.", "title": "M\u00e1 educa\u00e7\u00e3o em t\u00e1xis e autocarros rendeu 2000 euros ao Estado em 2015", "tag": "local", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/ma-educacao-em-taxis-e-autocarros-rendeu-2000-euros-ao-estado-em-2015-1720414", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/368229?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A solu\u00e7\u00e3o que o Governo portugu\u00eas encontrou para o Banif, por via de uma resolu\u00e7\u00e3o com elevados custos para os cofres p\u00fablicos, n\u00e3o \u00e9 bem aceite por todos os c\u00edrculos em Bruxelas. De acordo com o que o P\u00daBLICO apurou, para al\u00e9m de o anterior governo portugu\u00eas ter tido a oportunidade de reestruturar o banco antes de ser preciso vend\u00ea-lo \u00e0 \u00faltima hora, tamb\u00e9m o actual poderia ter reduzido os custos se tivesse seguido as novas medidas da uni\u00e3o banc\u00e1ria.", "title": "Em Bruxelas havia quem preferisse que mais credores pagassem factura do Banif", "tag": "economia", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/em-bruxelas-havia-quem-preferisse-que-mais-credores-pagassem-factura-do-banif-1720378", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569a4d1d0cf227e327877a1d/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Sean Penn reafirma que tinha um \u00fanico objectivo: lan\u00e7ar o debate sobre a pol\u00edtica de combate aos cart\u00e9is da droga. E, nesse sentido, o resultado foi outro: \u201cO meu artigo falhou\u201d, diz agora o actor e realizador em entrevista ao programa 60 Minutes, da cadeia norte-americana CBS.\u00a0", "title": "\u201cO meu artigo falhou\u201d, diz Sean Penn", "tag": "mundo", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-meu-artigo-falhou-diz-sean-penn-1720413", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569ad0890cf291915d692eff/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Poucos ter\u00e3o ouvido falar dele. Mas muitos de n\u00f3s j\u00e1 passeamos em jardins desenhados por um dos primeiros arquitectos paisagistas portugueses, condisc\u00edpulo de Viana Barreto e de Gon\u00e7alo Ribeiro Telles. Il\u00eddio Alves de Ara\u00fajo morreu h\u00e1 um ano. Uma fotobiografia, escrita por Fernando Santos Pessoa com o apoio do Centro Nacional de Cultura e da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa, lan\u00e7a alguma luz sobre a vida e a obra de um homem discreto, apontado, por conhecidos e amigos, como um \"s\u00e1bio\", que deixou publicado, e por publicar, uma imensa obra de reflex\u00e3o sobre o territ\u00f3rio portugu\u00eas.", "title": "Il\u00eddio Ara\u00fajo, um pioneiro do paisagismo desencantado com o pa\u00eds", "tag": "local", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/ilidio-araujo-um-pioneiro-do-paisagismo-em-portugal-1720364", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025988?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No in\u00edcio foi a desconfian\u00e7a: Maurizio Sarri era praticamente um desconhecido e chegava a N\u00e1poles para ocupar o lugar deixado vago por Rafael Ben\u00edtez, que assumira o comando t\u00e9cnico do Real Madrid. Poucos meses depois, no San Paolo, j\u00e1 ningu\u00e9m se lembrar\u00e1 do treinador espanhol. Os napolitanos conclu\u00edram a primeira volta do campeonato italiano na lideran\u00e7a da classifica\u00e7\u00e3o, com o melhor ataque da prova (38 golos marcados) e apenas duas derrotas. Sagraram-se campe\u00f5es de Inverno pela primeira vez desde 1989-90, \u00e9poca em que foram campe\u00f5es, com uma equipa onde pontificava Diego Armando Maradona.", "title": "Maurizio Sarri conquistou todos, at\u00e9 Diego Maradona", "tag": "desporto", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/maurizio-sarri-conquistou-todos-ate-diego-maradona-1720385", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025999?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Como v\u00ea o meio da arte contempor\u00e2nea a escolha da nova directora do Museu do Chiado?\u00a0Juli\u00e3o Sarmento, uma das principais figuras da arte contempor\u00e2nea portuguesa, disse ao P\u00daBLICO n\u00e3o conhecer Aida Rechena, tal como o escultor Rui Chafes, que ganhou em 2015 o Pr\u00e9mio Pessoa.\u00a0", "title": "Uma quase desconhecida na direc\u00e7\u00e3o do Museu do Chiado", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/quem-e-a-nova-directora-do-museu-do-chiado-1718218", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025929?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A forte redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do petr\u00f3leo tem dado uma folga \u00e0 economia portuguesa ao longo do \u00faltimo ano e meio, com um efeito positivo no rendimento dispon\u00edvel das fam\u00edlias e no consumo privado. Ainda que o impulso para a actividade econ\u00f3mica seja marginal, o ganho para o bolso dos contribuintes j\u00e1 se faz sentir.", "title": "Descida do petr\u00f3leo poupou sete euros por m\u00eas aos consumidores", "tag": "economia", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/descida-do-petroleo-deu-folga-de-sete-euros-por-mes-aos-consumidores-1720355", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569a68900cf291915d692da6/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "As elei\u00e7\u00f5es deste s\u00e1bado em Taiwan s\u00e3o cruciais para o seu futuro como territ\u00f3rio soberano e democr\u00e1tico \u2014 e poucas vezes este tipo de frases reflecte de facto a realidade. Ao escolherem um novo Presidente e um novo Parlamento, os eleitores v\u00e3o definir a rela\u00e7\u00e3o que este territ\u00f3rio que poucos reconhecem como pa\u00eds independente ter\u00e1 com a China \u2014 pr\u00f3xima ou distanciada. Ambas comportam riscos elevados.", "title": "As elei\u00e7\u00f5es em que Taiwan joga a sua independ\u00eancia de Pequim", "tag": "mundo", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/as-eleicoes-em-que-taiwan-joga-a-sua-independencia-de-pequim-1720337", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1025891?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sampaio da N\u00f3voa foi reitor da Universidade de Lisboa, mas assume-se como um cr\u00edtico de Bolonha. Elogia o Papa Francisco e afirma-se agn\u00f3stico. E explica que o seu activismo n\u00e3o passou pela milit\u00e2ncia partid\u00e1ria, at\u00e9 porque nasceu para a pol\u00edtica quando \u201cj\u00e1 n\u00e3o era suport\u00e1vel qualquer justifica\u00e7\u00e3o com qualquer ditadura, fosse ela qual fosse\u201d.", "title": "\u201cA ideia de que h\u00e1 ditaduras boas e ditaduras m\u00e1s \u00e9 para mim insuport\u00e1vel\u201d", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-ideia-de-que-ha-ditaduras-boas-e-ditaduras-mas-e-para-mim-insuportavel-1720212", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201601/a52417.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "Como independente de esquerda, Sampaio da N\u00f3voa assume-se como algu\u00e9m que est\u00e1 dispon\u00edvel para colaborar com os partidos, sem exclus\u00f5es. Recusa que o colem ao PS e garante que o \u201cnovo tempo\u201d que defende passa pelo aumento da democracia participativa.", "title": "\u201cTenho uma enorme considera\u00e7\u00e3o pelos partidos\u201d", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/tenho-uma-enorme-consideracao-pelos-partidos-1720214", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201601/c52418.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "Aos 61 anos, Ant\u00f3nio Sampaio da N\u00f3voa candidata-se a Presidente em defesa de causas como o conhecimento e a igualdade que trazem consigo o desenvolvimento. Rev\u00ea-se na Constitui\u00e7\u00e3o e nos poderes presidenciais e pugna pelo refor\u00e7o do Estado social e por uma Europa onde os Estados tenham espa\u00e7o e que seja solid\u00e1ria com os refugiados.", "title": "\u201cPara n\u00e3o assumir riscos, para n\u00e3o assumir causas eu n\u00e3o estaria aqui\u201d", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/para-nao-assumir-riscos-para-nao-assumir-causas-eu-nao-estaria-aqui-1720215", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201601/b52419.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "A Assembleia Legislativa de Goa aprovou um voto de congratula\u00e7\u00e3o pela escolha de Ant\u00f3nio Costa para primeiro-ministro portugu\u00eas, num debate em que o ministro Ramakrishna Dhavalikar\u00a0disse que Portugal devia desculpar-se pela forma \"impiedosa\" como administrou o territ\u00f3rio, noticia a imprensa local.", "title": "Ministro go\u00eas diz que Portugal devia pedir desculpa, mas congratula Ant\u00f3nio Costa", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ministro-goes-diz-que-portugal-devia-pedir-desculpa-mas-congratula-antonio-costa-1720412", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/363142?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pelo menos 27 pessoas de 18 nacionalidades diferentes morreram, e\u00a0126 foram resgatadas, ap\u00f3s terem sido feitas ref\u00e9ns por terroristas isl\u00e2micos que invadiram um hotel na capital do Burkina Faso, Ouagadougou. H\u00e1 ainda pelo menos 36 feridos, num balan\u00e7o ainda provis\u00f3rio, e tr\u00eas dos atacantes foram mortos, avan\u00e7a a AFP.", "title": "Pelo menos 27 mortos de 18 nacionalidades em ataque no Burkina Faso", "tag": "mundo", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/pelo-menos-20-mortos-em-hotel-no-burkina-faso-atacado-pela-alqaeda-1720411", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026034?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-16-2016", "lead": "De volta ao projeto do Reitor do ISCTE de constru\u00e7\u00e3o de dois hot\u00e9is e de um centro de forma\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o em gest\u00e3o hoteleira equipado com cozinhas de topo, alienando para o efeito terrenos e edif\u00edcios do ISCTE no \u00e2mbito de uma parceria a estabelecer com um grupo hoteleiro privado.", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/falacias-e-parcerias-publicoprivadas-1720341", "title": "Fal\u00e1cias e parcerias p\u00fablico-privadas", "tag": "portugal"}, {"date": "01-16-2016", "lead": "Cepa torta, garantida", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1720330", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-16-2016", "lead": "Ele \u00e9, por defini\u00e7\u00e3o, um herdeiro. Filho de dirigente salazarista que, com 53 anos em 1974, havia feito todo o cursus honorum da ditadura (Mocidade Portuguesa, deputado, subsecret\u00e1rio de Estado, governador colonial, ministro), Marcelo Rebelo de Sousa (MRS) foi \u201ceducado para ser pol\u00edtico\u201d, como escreve o seu \u201cbi\u00f3grafo consentido\u201d, V\u00edtor Matos (VM), que assim se autodefine no livro de 2012 onde re\u00fane informa\u00e7\u00e3o preciosa obtida do pr\u00f3prio biografado, e que aqui citarei. Marcelo \u00e9 um herdeiro \u2013 n\u00e3o apenas no sentido estrito de primog\u00e9nito de uma das figuras mais t\u00edpicas dessa elite de funcion\u00e1rios fi\u00e9is que Salazar e Caetano recrutavam, cuja legitimidade repousava exclusivamente na lealdade para com o Chefe, mas tamb\u00e9m como produto (e produtor) de uma universidade classista que, na defini\u00e7\u00e3o de Pierre Bourdieu (1964), \u00e9 \u201ca pr\u00f3pria inst\u00e2ncia de reprodu\u00e7\u00e3o dos privil\u00e9gios e da preserva\u00e7\u00e3o dos interesses dos herdeiros\u201d. A tal ponto MRS se ter\u00e1 sentido a vida toda um herdeiro que logo aos 27 anos (1976) quis escrever as suas mem\u00f3rias. A maioria delas n\u00e3o eram suas mas sim daqueles de quem ele era herdeiro. \u201cTinha conhecido o salazarismo por dentro e vivera o marcelismo, lan\u00e7ara o Expresso, estivera na funda\u00e7\u00e3o do PPD e vivera a Constituinte. Tinha hist\u00f3rias para contar.\u201d (VM, 319)", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-herdeiro-1720393", "title": "O herdeiro", "tag": "politica"}, {"lead": "Uma pessoa morreu nesta sexta-feira, nos A\u00e7ores, depois de o furac\u00e3o Alex ter impedido um helic\u00f3ptero da For\u00e7a A\u00e9rea de a transportar para um hospital, informou a presid\u00eancia do Governo Regional.", "title": "Furac\u00e3o Alex impede socorro da For\u00e7a A\u00e9rea e doente morre", "tag": "sociedade", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/furacao-alex-impede-socorro-da-forca-aerea-e-doente-morre-1720408", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1026021?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-16-2016", "lead": "A inquieta\u00e7\u00e3o da campanha eleitoral \u00e9 provocada pelo perfil e pela atitude das dez pessoas que conseguiram ver aceite pelo Tribunal Constitucional as assinaturas que a lei imp\u00f5e para aparecerem no boletim de voto da elei\u00e7\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica. Tirando o casos de cinco cidad\u00e3os que usam as elei\u00e7\u00f5es de 24 de Janeiro para resolver problemas de afirma\u00e7\u00e3o de ego \u2013 isto na vers\u00e3o benevolente \u2013 h\u00e1 cinco candidatos com subst\u00e2ncia pol\u00edtica na sua propositura eleitoral ou no seu passado e origem: Ant\u00f3nio Sampaio da N\u00f3voa, Edgar Silva, Marcelo Rebelo de Sousa, Maria de Bel\u00e9m Roseira, Marisa Matias.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/candidatos-nao-presidenciaveis-1720333", "title": "Candidatos (n\u00e3o) presidenci\u00e1veis", "tag": "politica"}, {"date": "01-16-2016", "lead": "Uma coisa a esquerda deve compreender com toda a clareza: a direita venceu a batalha ideol\u00f3gica nos \u00faltimos anos. Mais: essa vit\u00f3ria tem profundas repercuss\u00f5es nos anos futuros e molda a opini\u00e3o p\u00fablica. \u00c9 uma vit\u00f3ria muito perigosa e pegajosa, porque se coloca no terreno daquilo que os soci\u00f3logos chamam \u201cbackground assumptions\u201d, molda o nosso pensamento sem trazer assinatura, parece a \u201crealidade\u201d quando \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica. No entanto, conv\u00e9m n\u00e3o confundir duas coisas distintas, a ideologia e pol\u00edtica. E a direita perdeu a batalha pol\u00edtica, o que ajuda a ocultar a sua vit\u00f3ria ideol\u00f3gica. O problema \u00e9 que a solidez da vit\u00f3ria ideol\u00f3gica \u00e9 maior do que a solidez da vit\u00f3ria pol\u00edtica.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/derrota-ideologica-e-vitoria-politica-1720334", "title": "Derrota ideol\u00f3gica e vit\u00f3ria pol\u00edtica", "tag": "politica"}, {"date": "01-16-2016", "lead": "Uma das ben\u00e7\u00e3os das grandes cabe\u00e7as \u00e9, mesmo que tenhamos lido tudo o que escreveram, aparecerem inst\u00e2ncias inesperadas dessa grandeza.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/freud-mais-uma-vez-1720332", "title": "Freud, mais uma vez", "tag": "sociedade"}, {"lead": "A candidata presidencial apoiada pelo BE, Marisa Matias, afirmou nesta sexta-feira que \"est\u00e1 tudo em aberto\" nestas elei\u00e7\u00f5es e que \"na imensa semana\" que falta para a vota\u00e7\u00e3o na primeira volta se vai bater para que uma surpresa possa acontecer.", "title": "Marisa diz que \u201cest\u00e1 tudo em aberto\u201d e promete bater-se por uma surpresa", "tag": "politica", "date": "01-16-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-diz-que-esta-tudo-em-aberto-e-promete-baterse-por-uma-surpresa-1720406", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/841318?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-16-2016", "lead": "H\u00e1 quatro deputados do PSD a quem foram instaurados processos disciplinares. Paula Teixeira da Cruz, ex-ministra da Justi\u00e7a e ex-vice-presidente do partido por ter contrariado orienta\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \u00e0 lei do aborto. Os outros tr\u00eas, eleitos pela Madeira, al\u00e9m de j\u00e1 terem sido destitu\u00eddos dos seus cargos na bancada, est\u00e3o tamb\u00e9m sujeitos a processo disciplinar. O crime que cometeram est\u00e1 perfeitamente tipificado: a defesa dos interesses da sua regi\u00e3o. Claro que n\u00e3o ser\u00e1 isto que a acusa\u00e7\u00e3o ir\u00e1 levar \u00e0 Comiss\u00e3o de Jurisdi\u00e7\u00e3o Nacional, o \u00f3rg\u00e3o que a n\u00edvel partid\u00e1rio ir\u00e1 julgar e, certamente, condenar os r\u00e9us. O que nesse f\u00f3rum ser\u00e1 discutida \u00e9 a viola\u00e7\u00e3o do sacrossanto dever de obedi\u00eancia aos ditames e conveni\u00eancias que as direc\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias imp\u00f5em aos seus deputados, mesmo se tal violar as suas consci\u00eancias ou contrariar os superiores interesses das regi\u00f5es que os pr\u00f3prios representam.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/as-mordacas-no-parlamento-1720356", "title": "As morda\u00e7as no Parlamento", "tag": "politica"}, {"date": "01-16-2016", "lead": "N\u00e3o se percebe como Cambridge, uma cidade universit\u00e1ria, tranquila e campestre nos mandou um primitivo portugu\u00eas como Tiago Brand\u00e3o Rodrigues. Verdade que o homem trabalhava l\u00e1 e se passeava pelas mesmas ruas e pela mesma relva por onde tinham andado Newton, Wittgenstein e Russel. S\u00f3 que nada disso lhe deu um gr\u00e3o de mod\u00e9stia e de prud\u00eancia. Chamado por Costa, n\u00e3o hesitou em virar do avesso o sistema de ensino que por aqui encontrou e que levara vinte e tal anos de esfor\u00e7o e de pol\u00e9mica a chegar a um relativo equil\u00edbrio. O valente trazia um plano no saco e n\u00e3o hesitou em escaqueirar tudo, para abrir um \u201cnovo ciclo\u201d de justi\u00e7a para a P\u00e1tria e os professores. Pode haver quem ache esta maneira de fazer a felicidade do pr\u00f3ximo um pouco extravagante. Se h\u00e1, \u00e9 gente p\u00e9rfida, com raz\u00f5es mal\u00e9volas.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/revolucoes-1720335", "title": "Revolu\u00e7\u00f5es", "tag": "politica"}, {"lead": "O candidato presidencial Edgar Silva desvalorizou nesta sexta-feira os estudos de opini\u00e3o que v\u00e3o sendo conhecidos porque s\u00e3o incapazes de \"captar com nitidez o germinar das sementes\" de Abril e a crescente mobiliza\u00e7\u00e3o que diz sentir na sua campanha.", "title": "Edgar Silva diz que as sondagens n\u00e3o captam as sementes de Abril a germinar", "tag": "politica", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-diz-que-as-sondagens-nao-captam-as-sementes-de-abril-a-germinar-1720405", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/997838?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sampaio da N\u00f3voa decidiu escrever uma \u201ccarta aberta aos socialistas\u201d, onde afirma a ideia de que estas s\u00e3o elei\u00e7\u00f5es \u201cdecisivas\u201d.\u00a0\u201cVivemos mesmo num novo tempo\u201d, garante na missiva, divulgada em primeira m\u00e3o pelo P\u00daBLICO, onde escreve que o Presidente se deve rever \u201cna extraordin\u00e1ria heran\u00e7a pol\u00edtica dos dois presidentes origin\u00e1rios do Partido Socialista, M\u00e1rio Soares e Jorge Sampaio\u201d e ser \u201cum promotor de compromissos e de unidade do pa\u00eds\u201d.", "title": "N\u00f3voa escreve \u201ccarta aberta aos socialistas\u201d e tem casa cheia a norte", "tag": "politica", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/novoa-escreve-carta-aberta-aos-socialistas-e-tem-casa-cheia-a-norte-1720399", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026015?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador do Sporting, Jorge Jesus, lamentou a m\u00e1 entrada em cena do Sporting no encontro com o Tondela, que abriu a 18.\u00aa jornada da Liga, e considerou que a equipa acabou por perder dois pontos.", "title": "Jorge Jesus: \"Pusemos o jogo dif\u00edcil e o \u00e1rbitro tamb\u00e9m\"", "tag": "desporto", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jorge-jesus-pusemos-o-jogo-dificil-e-o-arbitro-tambem-1720404", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1016548?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Manuel Alegre desferiu\u00a0esta sexta-feira \u00e0 noite um violento ataque a Sampaio da N\u00f3voa, afirmando que \u201cn\u00f3s n\u00e3o precisamos de candidatos messi\u00e2nicos, nem de salvadores, precisamos de algu\u00e9m que tenha uma interpreta\u00e7\u00e3o correcta da Constitui\u00e7\u00e3o, que sinta a Constitui\u00e7\u00e3o, que tenha feito da Constitui\u00e7\u00e3o o seu programa e que n\u00e3o crie ilus\u00f5es sobre o que \u00e9 o papel do Presidente da Rep\u00fablica\u201d.", "title": "Alegre critica \u201ccandidatos messi\u00e2nicos\u201d e avisa PS para n\u00e3o cometer erros do passado", "tag": "politica", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/alegre-critica-candidatos-messianicos-e-avisa-ps-para-nao-cometer-erros-do-passado-1720403", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026010?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A comisss\u00e3o de peritos encarregada de\u00a0investigar a proveni\u00eancia\u00a0das 1500 obras de arte encontradas em Mar\u00e7o de 2012 no apartamento de Cornelius Gurlitt em Munique s\u00f3 encontrou cinco telas comprovadamente confiscadas pelos nazis a coleccionadores judeus. Um resultado algo decepcionante, tendo em conta que o coleccionador alem\u00e3o ter\u00e1 secretamente herdado boa parte das obras do seu pai, Hildebrand Gurlitt, um c\u00e9lebre marchand de arte que ajudou o regime\u00a0 nazi a vender no estrangeiro a arte extorquida aos judeus\u00a0ou saqueada nos museus dos pa\u00edses ocupados durante a Segunda Guerra Mundial.", "title": "Peritos s\u00f3 encontraram cinco obras saqueadas pelo nazis na colec\u00e7\u00e3o Gurlitt", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/peritos-so-encontraram-cinco-obras-saqueadas-pelo-nazis-na-coleccao-de-gurlitt-1720365", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025979?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mostra a hist\u00f3ria do campeonato 2015-16 que o Sporting sofre com equipas aflitas. Dois dos tr\u00eas jogos em que o Sporting perdera pontos foram contra equipas que lutam para n\u00e3o descer (Uni\u00e3o da Madeira e Boavista). E nenhuma estava t\u00e3o aflita como o Tondela de Petit, afundada no \u00faltimo lugar, com metade dos pontos da primeira equipa acima da linha de \u00e1gua. E no j\u00e1 long\u00ednquo m\u00eas de Agosto, o Sporting sofrera muito para bater esta equipa que faz a sua estreia na primeira divis\u00e3o. Seis meses depois, os \u201cle\u00f5es\u201d voltaram a sentir grandes dificuldades frente ao Tondela e entraram em falso na segunda volta, cedendo um empate (2-2) frente ao \u201clanterna vermelha\u201d e podem bem sofrer uma aproxima\u00e7\u00e3o dos rivais FC Porto e Benfica, que defrontam, respectivamente, Vit\u00f3ria de Guimar\u00e3es e Estoril. E Petit, terceiro treinador da \u00e9poca do Tondela, j\u00e1 roubou esta \u00e9poca quatro pontos aos \u201cle\u00f5es\u201d, depois do empate que conseguira no Bessa enquanto t\u00e9cnico do Boavista.", "title": "Faltou o golo 5001 ao Sporting", "tag": "desporto", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-ultimo-classificado-roubou-pontos-ao-sporting-1720402", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026007?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pr\u00f3ximo concurso do Euromilh\u00f5es, de ter\u00e7a-feira, ter\u00e1 um jackpot de 89 milh\u00f5es de euros em virtude de n\u00e3o ter sido apurado qualquer totalista no sorteio de desta sexta-feira, informou a Santa Casa Miseric\u00f3rdia de Lisboa.", "title": "Euromilh\u00f5es de ter\u00e7a-feira com jackpot de 89 milh\u00f5es de euros", "tag": "sociedade", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-de-tercafeira-com-jackpot-de-89-milhoes-de-euros-1720401", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/756748?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os antigos professores dos servi\u00e7os da Seguran\u00e7a Social, que est\u00e3o em inactividade h\u00e1 mais de um ano, voltam ao trabalho na pr\u00f3xima segunda-feira. Estes docentes juntam-se aos 25 trabalhadores que j\u00e1 tinham sido reintegrados no in\u00edcio do ano, por estarem em risco de despedimento.", "title": "Professores na requalifica\u00e7\u00e3o voltam ao Instituto de Seguran\u00e7a Social na segunda-feira", "tag": "economia", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/professores-na-requalificacao-voltam-ao-instituto-de-seguranca-social-na-segundafeira-1720396", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/975909?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ao quinto dia de campanha oficial, o candidato teve o seu primeiro banho de multid\u00e3o, nas Caldas da Rainha, com palmas e at\u00e9 autocolantes com o slogan \u201cMarcelo \u00e9 fixe\u201d. No distrito de Leiria, o candidato puxou pelo pa\u00eds exemplar, fosse em institui\u00e7\u00f5es que trabalham com deficientes ou em pequenas empresas familiares de sucesso. No dia em que foi conhecida uma sondagem que lhe d\u00e1 a vit\u00f3ria \u00e0 primeira volta, Marcelo declarou: \u201cEstou confiante\u201d.\u00a0\u00a0\u00a0", "title": "Na campanha sem slogan h\u00e1 \u201cO Marcelo \u00e9 fixe\u201d", "tag": "politica", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/na-campanha-sem-slogan-ha-o-marcelo-e-fixe-1720397", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026004?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Come\u00e7ou como um pequeno laborat\u00f3rio familiar, fundado em 1924, e hoje \u00e9 a maior empresa portuguesa da \u00e1rea farmac\u00eautica, vende medicamentos em mais de 55 pa\u00edses, tem uma factura\u00e7\u00e3o superior a 200 milh\u00f5es de euros e emprega mais de 950 trabalhadores em todo o mundo.", "title": "Bial aplica um quinto da sua factura\u00e7\u00e3o no desenvolvimento de novos produtos", "tag": "sociedade", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/bial-aplica-um-quinto-da-sua-facturacao-no-desenvolvimento-de-novos-produtos-1720386", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/833683?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os medicamentos que a empresa farmac\u00eautica Bial tem vindo a desenvolver est\u00e3o ligados ao sistema nervoso central, actuando contra doen\u00e7as como a epilepsia e a doen\u00e7a de Parkinson. Nesse sentido, a mol\u00e9cula que estava a ser testada em Fran\u00e7a, num ensaio cl\u00ednico de fase I, em que seis pessoas acabaram por ser hospitalizadas, segue a mesma linha de investiga\u00e7\u00e3o.", "title": "Para que serve a mol\u00e9cula da Bial?", "tag": "ciencia", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/para-que-serve-a-molecula-da-bial-1720390", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/821747?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-15-2016", "lead": "Com a disputa da pen\u00faltima etapa do Dakar pilotos e equipas despediram-se tamb\u00e9m do enorme bivouac que, ao longo de quinze dias, acolheu toda a caravana. A assist\u00eancia, toda a parte mec\u00e2nica e log\u00edstica da prova funciona l\u00e1. \u00c9 no bivouac que s\u00e3o servidas as refei\u00e7\u00f5es em hor\u00e1rios espec\u00edficos. \u00c9 tamb\u00e9m no bivouac onde \u00e9 feito todos os dias o briefing onde s\u00e3o dadas as indica\u00e7\u00f5es para o dia que se segue.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/adeus-bivouac-1720398", "title": "Adeus bivouac", "tag": "desporto"}, {"lead": "A combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 005/2016 do Euromilh\u00f5es, sorteada nesta sexta-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 10 \u2013 19 \u2013 38 \u2013 43 - 46 e pelas estrelas 01 e 11.", "title": "Euromilh\u00f5es: Combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 005/2016", "tag": "sociedade", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-combinacao-vencedora-do-concurso-0052016-1720392", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/925344?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Kengo Kuma, autor do novo Est\u00e1dio Ol\u00edmpico de T\u00f3quio, negou nesta sexta-feira ter copiado o desenho de Zaha Hadid, a arquitecta brit\u00e2nica de origem iraquiana a quem originalmente o equipamento desportivo foi encomendado.", "title": "Kengo Kuma diz que n\u00e3o copiou est\u00e1dio ol\u00edmpico de Zaha Hadid", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/kengo-kuma-diz-que-nao-copiou-estadio-olimpico-de-zaha-hadid-1720348", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025939?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pr\u00f3xima semana ser\u00e1 animada em Mirandela pelo Festival de Sabores do Azeite Novo que, entre menus azeitados e visitas tem\u00e1ticas, d\u00e1 a conhecer um dos produtos com mais peso econ\u00f3mico neste concelho do distrito de Bragan\u00e7a.", "title": "Festival de Sabores do Azeite Novo arranca este s\u00e1bado em Mirandela", "tag": "local", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/festival-de-sabores-do-azeite-novo-arranca-este-sabado-em-mirandela-1720368", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/863336?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "M\u00faltiplas rondas de tiros e explos\u00f5es foram reportadas no exterior do hotel Splendid de Ouagadougou, um dos estabelecimentos mais procurados por estrangeiros na capital do Burkina Faso.", "title": "Tiros e explos\u00f5es num hotel do Burkina Faso", "tag": "mundo", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/tiros-e-explosoes-num-hotel-do-burkina-faso-1720388", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026002?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Jorge Sequeira defendeu nesta sexta-feira que a sua \u00e9 a \u00fanica candidatura totalmente independente e garantiu ter as \u201cmelhores expectativas\u201d para conseguir \u201cprovocar inquietude nas mentes\u201d.", "title": "Jorge Sequeira diz ter a \u00fanica candidatura totalmente independente", "tag": "politica", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jorge-sequeira-diz-ter-unica-candidatura-totalmente-1720387", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026000?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A uma s\u00f3 voz, SIC e TVI consideram \u201cabsolutamente inaceit\u00e1vel\u201d serem tratadas de forma diferenciada da RTP na quest\u00e3o da oferta de canais na TDT \u2013 Televis\u00e3o Digital Terrestre, depois de o Bloco de Esquerda ter proposto no Parlamento que o operador p\u00fablico tenha mais dois canais naquela plataforma de televis\u00e3o gratuita -\u00a0em princ\u00edpio a RTP3 e a RTP Mem\u00f3ria.", "title": "SIC e TVI unidas contra mais canais da RTP na TDT", "tag": "sociedade", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sic-e-tvi-contra-mais-canais-da-rtp-na-tdt-1720384", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/803452?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Sa\u00fade anunciou nesta sexta-feira que os medicamentos para o VIH, os bio similares e para a diabetes v\u00e3o ser reavaliados ao n\u00edvel da qualidade terap\u00eautica e da comparticipa\u00e7\u00e3o, sendo poss\u00edvel que alguns percam o apoio do Estado.", "title": "Medicamentos para VIH e diabetes v\u00e3o ser reavaliados", "tag": "sociedade", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/medicamentos-para-vih-e-diabetes-vao-ser-reavaliados-1720383", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025998?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A GNR deteve em Ermesinde, concelho de Valongo, um homem de 59 anos suspeito de dezenas de roubos por estic\u00e3o, alguns dos quais cometidos em viola\u00e7\u00e3o da medida de coac\u00e7\u00e3o de pris\u00e3o domicili\u00e1ria com pulseira electr\u00f3nica, que lhe tinha sido entretanto aplicada.", "title": "Suspeito de dezenas de roubos por estic\u00e3o detido em Ermesinde", "tag": "local", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/suspeito-de-dezenas-de-roubos-por-esticao-detido-em-ermesinde-1720372", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/736258?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma visita ao Estoril (s\u00e1bado, \u00e0s 20h45) \u00e9 o que aguarda o Benfica no arranque da segunda volta da Liga e o treinador do campe\u00e3o nacional, Rui Vit\u00f3ria, antecipa um encontro dif\u00edcil. A m\u00e1 not\u00edcia para os \"encarnados\" \u00e9 a aus\u00eancia de Nico Gait\u00e1n, ainda a recuperar de les\u00e3o; a boa \u00e9 o regresso de Nelson Semedo aos convocados, tr\u00eas meses depois.", "title": "\"A equipa est\u00e1 em crescimento acentuado\", avalia Rui Vit\u00f3ria", "tag": "desporto", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-equipa-esta-em-crescimento-acentuado-avalia-rui-vitoria-1720380", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1021906?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro e mais imediato sinal das enormes implica\u00e7\u00f5es da reentrada do Ir\u00e3o nos mercados globais, ap\u00f3s o levantamento das san\u00e7\u00f5es impostas \u00e0 rep\u00fablica isl\u00e2mica como penaliza\u00e7\u00e3o pelo desenvolvimento do seu programa nuclear, foi a queda \u00a0de 4.5% no pre\u00e7o do petr\u00f3leo, que depois de 12 anos se fixou, esta sexta-feira, abaixo dos trinta d\u00f3lares por barril.", "title": "\"Dia D\" para o levantamento das san\u00e7\u00f5es ao Ir\u00e3o est\u00e1 iminente", "tag": "mundo", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/dia-d-da-implementacao-do-acordo-nuclear-do-irao-esta-iminente-1720374", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025989?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Henrique Neto convidou nesta sexta-feira o primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, a revelar qual a \u201cestrat\u00e9gia para o pa\u00eds\u201d ao n\u00edvel do emprego e crescimento econ\u00f3mico, considerando que o plano a m\u00e9dio prazo deve ser claro.", "title": "Henrique Neto convida Ant\u00f3nio Costa a apresentar estrat\u00e9gia para o pa\u00eds", "tag": "politica", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/henrique-neto-convida-antonio-costa-a-apresentar-estrategia-para-o-pais-1720376", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/920080?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Acreditar - Associa\u00e7\u00e3o de Pais e Amigos de Crian\u00e7as com Cancro iniciou a constru\u00e7\u00e3o, no Porto, da terceira Casa Acreditar, que acolher\u00e1 gratuitamente cerca de 100 fam\u00edlias por ano durante os tratamentos da doen\u00e7a dos filhos, anunciou hoje a institui\u00e7\u00e3o.", "title": "Terceira Casa da Acreditar come\u00e7ou a ser constru\u00edda no Porto", "tag": "local", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/terceira-casa-acreditar-sera-no-porto-1720353", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1009459?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Wikip\u00e9dia, o popular site que se tornou uma fonte incontorn\u00e1vel de conhecimento e que veio mudar o conceito de enciclop\u00e9dia, completa esta sexta-feira 15 anos. \u00c9 o s\u00e9timo site mais consultado do mundo, tem mais de 30 milh\u00f5es de artigos, edi\u00e7\u00f5es em 277 l\u00ednguas e 365 milh\u00f5es de leitores.", "title": "Wikip\u00e9dia faz 15 anos", "tag": "tecnologia", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/wikipedia-faz-15-anos-1720373", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/847390?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pela segunda vez nesta semana, o barril de petr\u00f3leo desceu para valores ligeiramente abaixo da fasquia simb\u00f3lica dos 30 d\u00f3lares por barril. A queda marcou um novo m\u00ednimo dos \u00faltimos 12 anos, ajudou a arrastar os mercados internacionais para o vermelho e ilustra o estado de um sector que h\u00e1 mais de ano e meio se debate com um excesso de oferta.", "title": "Petr\u00f3leo cai para menos de 30 d\u00f3lares", "tag": "economia", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/petroleo-cai-para-menos-de-30-dolares-1720370", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1025984?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi preciso esperar pela pen\u00faltima etapa do rali Dakar deste ano para ver o melhor de H\u00e9lder Rodrigues (Yamaha), um dos pilotos nacionais com mais experi\u00eancia e melhores resultados nesta prova de todo-o-terreno. O motard nacional venceu a 12.\u00aa etapa, a mais longa da edi\u00e7\u00e3o deste ano do Dakar, cumprindo os 481kms cronometrados em 6h00m24s, menos 4m32s do que o australiano Toby Price (KTM), segundo na etapa e l\u00edder destacado da prova.", "title": "H\u00e9lder Rodrigues vence pen\u00faltima etapa do Dakar", "tag": "desporto", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/helder-rodrigues-vence-penultima-etapa-do-dakar-1720369", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1025982?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "S\u00e3o ao todo 522 projectos que, at\u00e9 ao final de Maio, v\u00e3o ser desenvolvidos em escolas de todo o pa\u00eds para mostrar, na pr\u00e1tica, como a ci\u00eancia e tecnologia podem estar ao \u201cservi\u00e7o de um mundo melhor\u201d. \u00c9 este o tema da 13.\u00aa edi\u00e7\u00e3o do projecto \u201cCi\u00eancia na Escola\u201d, promovido pela Funda\u00e7\u00e3o Il\u00eddio Pinho, do Porto, em parceria com o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, a que este ano concorreram 1044 projectos, dos quais 522 foram seleccionados para serem agora desenvolvidos por alunos e professores da educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar ao secund\u00e1rio.", "title": "Mais de 500 projectos de ci\u00eancia para serem desenvolvidos nas escolas", "tag": "sociedade", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mais-de-500-projectos-de-ciencia-para-serem-desenvolvidos-nas-escolas-1720362", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1025981?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O director-executivo do jornal online Observador, David Dinis, vai render Paulo Baldaia na direc\u00e7\u00e3o da TSF, confirmou o P\u00daBLICO junto de fonte daquela r\u00e1dio.", "title": "David Dinis troca o Observador pela direc\u00e7\u00e3o da TSF", "tag": "sociedade", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/david-dinis-troca-o-observador-pela-direccao-da-tsf-1720363", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/384994?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Primeiro as novidades. H\u00e1 visitas guiadas para quem quer conhecer a central das opera\u00e7\u00f5es carnavalescas, ou seja, a Aldeia do Carnaval de Ovar em funcionamento nas tardes de 5 e 6 de Fevereiro. A Noite da Farrapa \u00e9 uma estreia e \u00e9 um desfile espont\u00e2neo em que todos podem mostrar os seus disfarces. Os primeiros mil participantes inscritos t\u00eam direito a um brinde surpresa nessa farrapada marcada para 5 de Fevereiro, a partir das 22h. Anima\u00e7\u00e3o e alegria s\u00e3o as regras e os foli\u00f5es podem desfilar individualmente ou em grupo. Quanto \u00e0 promo\u00e7\u00e3o, o Entrudo vareiro tem um stand s\u00f3 para si na FITUR \u2013 Feira Internacional de Turismo de Madrid entre 20 e 24 deste m\u00eas. Haver\u00e1 camarotes, tal como no ano passado, mas mais 150 lugares sentados, perfazendo 4.150 s\u00edtios na bancada. O or\u00e7amento ronda os 500 mil euros. \u00a0", "title": "Carnaval de Ovar tem farrapa e visitas guiadas", "tag": "local", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/carnaval-de-ovar-tem-farrapa-e-visitas-guiadascarnaval-de-ovar-tem-farrapa-e-visitas-guiadas-1720340", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1025902?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na reuni\u00e3o do grupo parlamentar do PSD na qual foi decidido avan\u00e7ar com um processo disciplinar a Paula Teixeira da Cruz, por ter votado ao lado da esquerda e contra a direita no que toca \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \u00e0 lei do aborto, a ex-ministra nem protestou. N\u00e3o ficou surpreendida, j\u00e1 sabia que havia disciplina de voto naquela mat\u00e9ria. \u201cSe estou arrependida? N\u00e3o. Voltaria a fazer o mesmo\u201d, disse ao P\u00daBLICO.", "title": "Paula Teixeira da Cruz com processo por voto no aborto: \u201cSou uma mulher livre\u201d", "tag": "politica", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/paula-teixeira-da-cruz-com-processo-por-voto-no-aborto-sou-uma-mulher-livre-1720360", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/752843?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Venezuela decretou o \"estado de emerg\u00eancia econ\u00f3mica\" durante 60 dias, anunciando a medida atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o no jornal oficial. A descida do pre\u00e7o do petr\u00f3leo \u00e9 a justifica\u00e7\u00e3o para esta medida, sobre a qual se espera que Nicol\u00e1s Maduro fale ainda nesta sexta-feira, quando se dirigir ao Parlamento, ao fim do dia (perto da meia-noite em Lisboa).", "title": "Maduro declara \"estado de emerg\u00eancia econ\u00f3mica\" na Venezuela", "tag": "mundo", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/maduro-declara-estado-de-emergencia-economica-na-venezuela-1720361", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025976?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A nova administra\u00e7\u00e3o da Transportes de Lisboa vai analisar a possibilidade de os trabalhadores do Metro que foram colocados na mobilidade poderem voltar a trabalhar, para suprir necessidade de postos de trabalho na empresa.", "title": "Metro de Lisboa vai estudar possibilidade de chamar trabalhadores na mobilidade", "tag": "economia", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/metro-de-lisboa-vai-estudar-possibilidade-de-chamar-trabalhadores-na-mobilidade-1720357", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/376243?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial apoiada pelo BE disse nesta sexta-feira esperar que Bruxelas n\u00e3o fa\u00e7a \"op\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas\" ou tenha \"dois pesos e duas medidas\" ao incluir o Banif no d\u00e9fice de 2015, ao contr\u00e1rio do que aconteceu com o BES.", "title": "Marisa Matias n\u00e3o quer dois pesos e duas medidas de Bruxelas sobre Banif", "tag": "politica", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-nao-quer-dois-pesos-e-duas-medidas-de-bruxelas-sobre-banif-1720359", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025969?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 sombrio o relato que a Unicef trouxe de Madaya, a cidade s\u00edria onde a ajuda chegou finalmente esta semana, ao fim de seis meses de cerco total. Num hospital improvisado, onde os \u00fanicos dois m\u00e9dicos trabalham em \u201ccondi\u00e7\u00f5es esmagadoras\u201d, os representantes do Fundo para a Inf\u00e2ncia das Na\u00e7\u00f5es Unidas, encontraram 28 crian\u00e7as em situa\u00e7\u00e3o de \u201cmalnutri\u00e7\u00e3o grave ou moderada\u201d e dois adolescentes esquel\u00e9ticos, um dos quais acabou por morrer diante dos seus olhos.", "title": "Unicef encontrou crian\u00e7as subnutridas e morte num hospital de Madaya", "tag": "mundo", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/unicef-encontrou-criancas-subnutridas-e-morte-na-visita-a-madaya-1720354", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1025944?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Porque \u201cna hora de votar a acessibilidade conta, principalmente para cidad\u00e3os idosos, cegos ou com baixa vis\u00e3o e com mobilidade condicionada\u201d, a equipa do Plano de Acessibilidade da C\u00e2mara de Lisboa elaborou um guia com recomenda\u00e7\u00f5es sobre como tornar as assembleias de voto \u201cacess\u00edveis\u201d.", "title": "Como tornar os locais de voto acess\u00edveis? A C\u00e2mara de Lisboa responde", "tag": "local", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/como-tornar-os-locais-de-voto-acessiveis-a-camara-de-lisboa-responde-1720345", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025928?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o tinham advers\u00e1rios nem a ", "title": "Conselho de fiscaliza\u00e7\u00e3o das secretas j\u00e1 est\u00e1 completo", "tag": "politica", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/conselho-de-fiscalizacao-das-secretas-ja-esta-completo-1720358", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025530?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ricardo Melo Gouveia passou hoje o cut no Joburg Open em Joanesburgo e joga amanh\u00e3 a terceira volta com o escoc\u00eas Paul Lawrie, vencedor do British Open em 1999 e um dos her\u00f3is da Europa na Ryder Cup de 2012. Mas o privil\u00e9gio \u00e9 m\u00fatuo, uma vez que, com a elimina\u00e7\u00e3o do sul-africano Jaco Van Zyl, o portugu\u00eas, 83.\u00ba no ranking mundial,\u00a0ser\u00e1 o jogador mais cotado em campo durante o fim-de-semana. Lawrie, de 47 anos, \u00e9 o actual 305.\u00ba na tabela.", "title": "Melo Gouveia joga s\u00e1bado com hist\u00f3rico Paul Lawrie", "tag": "desporto", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/melo-gouveia-joga-sabado-com-historico-paul-lawrie-1720371", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025985?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O FC Porto e o seu ex-treinador, Julen Lopetegui, n\u00e3o chegaram a acordo para a rescis\u00e3o contratual do basco, despedido do cargo no dia 7 de Janeiro, tendo o clube \"azul-e-branco\" avan\u00e7ado com a rescis\u00e3o unilateral do contrato de trabalho do t\u00e9cnico.", "title": "FC Porto n\u00e3o chega a acordo para rescindir com Lopetegui", "tag": "desporto", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-porto-nao-chega-a-acordo-para-rescindir-com-lopetegui-1720352", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1025943?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Santiago do Cac\u00e9m anunciou nesta sexta-feira ter solicitado uma audi\u00eancia com o secret\u00e1rio de Estado das Infraestruturas para reclamar a conclus\u00e3o das obras da A26, entre Vila Nova de Santo Andr\u00e9 e Sines, Set\u00fabal.", "title": "Autarca de Santiago do Cac\u00e9m reclama do Governo conclus\u00e3o das obras da A26", "tag": "local", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/autarca-de-santiago-do-cacem-reclama-do-governo-conclusao-das-obras-da-a26-1720351", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1025942?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-15-2016", "lead": "O programa \"Ci\u00eancia na Escola\" distribuiu oito pr\u00e9mios por tr\u00eas escolas de Ovar e Espinho inclu\u00eddas no Grupo Oliveira Martins, que se destacou por projectos como um capacete inteligente para bicicletas, uma polibanheira e um arrefecedor de bebidas.", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/capacete-inteligente-e-polibanheira-valem-premos-para-escolas-de-espinho-e-ovar-1720350", "title": "Capacete inteligente e polibanheira valem pr\u00e9mos para escolas de Espinho e Ovar", "tag": "tecnologia"}, {"lead": "\u00c9 a maior confer\u00eancia profissional da Europa em termos de m\u00fasica ao vivo, de talentos emergentes e de neg\u00f3cios do sector. Durante tr\u00eas dias os profissionais da m\u00fasica da Europa encontram-se na cidade universit\u00e1ria de Groningen, na Holanda, para uma maratona de confer\u00eancias, ", "title": "Da Chick conquista Eurosonic. Em 2017 Portugal ser\u00e1 o pa\u00eds em destaque", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/da-chick-conquista-eurosonic-em-2017-portugal-sera-o-pais-em-destaque-1720323", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1025861?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O CDS-PP quer que a comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito ao Banif apure o que deu origem \u00e0 not\u00edcia da TVI sobre o banco e a sua veracidade, j\u00e1 que \"levou \u00e0 desvaloriza\u00e7\u00e3o dos ativos e ao encarecimento da solu\u00e7\u00e3o\", disse \u00e0 Lusa a deputada Cec\u00edlia Meireles.", "title": "CDS quer investigar fuga de informa\u00e7\u00e3o que deu origem a not\u00edcia do Banif", "tag": "economia", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cds-investigar-fuga-de-informacao-que-deu-origem-a-noticia-do-banif-1720346", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/382040?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ag\u00eancia de 'rating' DBRS considera que a decis\u00e3o do Banco de Portugal quanto \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es seniores do Novo Banco p\u00f5e em causa a confian\u00e7a no sector banc\u00e1rio portugu\u00eas e dever\u00e1 aumentar o custo de financiamento dos bancos nos mercados.", "title": "DBRS prev\u00ea que decis\u00e3o do BdP aumente custos de financiamento dos bancos", "tag": "economia", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/dbrs-preve-que-decisao-do-bdp-aumente-custos-de-financiamento-dos-bancos-nos-mercados-1720343", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/769677?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) considera que em meados da pr\u00f3xima d\u00e9cada metade da produ\u00e7\u00e3o de Mo\u00e7ambique vir\u00e1 do g\u00e1s natural, recomendando no entanto uma abordagem cautelosa dada a sensibilidade do sector \u00e0s condi\u00e7\u00f5es internacionais.", "title": "Metade do PIB de Mo\u00e7ambique na d\u00e9cada de 2020 vir\u00e1 do g\u00e1s natural", "tag": "economia", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/metade-do-pib-de-mocambique-na-decada-de-2020-vira-do-gas-natural-1720339", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/765124?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Parparticipadas, ve\u00edculo criado pelo Estado para gerir os activos menos vi\u00e1veis que estavam no BPN, informou esta tarde que n\u00e3o conseguiu concretizar a venda do BPN Brasil, \"por n\u00e3o ter sido obtida a respectiva autoriza\u00e7\u00e3o por parte do Banco Central do Brasil\".", "title": "Estado falha venda do BPN Brasil", "tag": "economia", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/estado-falha-venda-do-bpn-brasil-1720347", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/372185?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um engenheiro de 63 anos, t\u00e9cnico superior da Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade do Norte (ARSN) h\u00e1 v\u00e1rios anos e respons\u00e1vel pelos processos de adjudica\u00e7\u00e3o e acompanhamento de obras em centros de sa\u00fade da regi\u00e3o, foi detido esta quinta-feira pela Pol\u00edcia Judici\u00e1ria. O an\u00fancio foi feito esta sexta-feira num comunicado, que adianta que a conduta causou um \u201celevado preju\u00edzo ao er\u00e1rio p\u00fablico\u201d.", "title": "Engenheiro respons\u00e1vel por obras em centros de sa\u00fade detido por corrup\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/engenheiro-responsavel-por-obras-nos-centros-de-saude-detido-por-corrupcao-1720342", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/886041?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A partir do in\u00edcio de Fevereiro, o Metro de Lisboa equaciona encerrar a esta\u00e7\u00e3o de Arroios, na linha verde,\u00a0duas vezes por dia, de manh\u00e3 e ao fim da tarde, porque o cais \u00e9 curto para acolher as seis carruagens que passam a ser usadas nos dois per\u00edodos do dia com mais movimento. Preocupado com esta estrat\u00e9gia, o\u00a0PCP interpelou o Governo sobre o assunto.", "title": "Metro de Arroios fecha nas horas de ponta em Fevereiro", "tag": "local", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/metro-de-arroios-fecha-nas-horas-de-ponta-1720344", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/769613?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Chamavam-lhe \"Pantera Negra\", e Ashraf Pahlavi at\u00e9 gostava da alcunha, achava que lhe assentava bem: \u201cComo a pantera, a minha natureza \u00e9 turbulenta, rebelde, confiante.\u201d", "title": "Morreu a \"Pantera Negra\" da P\u00e9rsia. Acabou uma era", "tag": "mundo", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/morreu-a-pantera-negra-acabou-uma-era-1720292", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025775?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara de Leiria informou hoje que v\u00e3o ser promovidos rastreios gratuitos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o nas freguesias do concelho durante todo o ano de 2016.", "title": "Rastreios gratuitos no concelho de Leiria todo o ano", "tag": "local", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/rastreios-gratuitos-no-concelho-de-leiria-todo-o-ano-1720324", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/380204?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os sindicatos que representam os trabalhadores da PT Portugal v\u00e3o avan\u00e7ar com ac\u00e7\u00f5es em tribunal contra a empresa por causa de ajustamentos ao subs\u00eddio de refei\u00e7\u00e3o e cortes nas ajudas de custo.", "title": "Sindicatos da PT querem levar empresa a tribunal", "tag": "economia", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sindicatos-da-pt-querem-levar-empresa-a-tribunal-1720338", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/925168?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A obra de reconstru\u00e7\u00e3o do molhe norte da barra de Esposende, \"absolutamente fundamental\" para conferir maior seguran\u00e7a \u00e0 actividade piscat\u00f3ria, vai ser concretizada este ano, num investimento de um milh\u00e3o de euros, informou hoje o presidente da c\u00e2mara.", "title": "Molhe de Esposende vai ser refor\u00e7ado para aumentar a seguran\u00e7a dos pescadores", "tag": "local", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/molhe-de-esposende-reforcado-para-aumentar-a-seguranca-dos-pescadores-1720329", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/747557?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quanto tempo leva o desenvolvimento de um novo medicamento?Desde a investiga\u00e7\u00e3o qu\u00edmica em laborat\u00f3rio, aos testes pr\u00e9-cl\u00ednicos em animais e \u00e0 chegada aos ensaios cl\u00ednicos em humanos podem passar mais de dez anos. Por cada dez mol\u00e9culas, estima-se que h\u00e1 uma que ser\u00e1 bem sucedida e chega ao mercado.", "title": "Perguntas e respostas sobre ensaios cl\u00ednicos", "tag": "sociedade", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/perguntas-e-respostas-sobre-ensaios-clinicos-1720336", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025890?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O director-geral da Sa\u00fade esclareceu hoje que o v\u00edrus da gripe tipo A que circula este ano \u00e9 o mesmo que tem estado presente em todas as gripes sazonais desde 2009, n\u00e3o existindo especial risco nem motivo de alarme, como o P\u00daBLICO j\u00e1 tinha noticiado no in\u00edcio desta semana.\u00a0Segundo Francisco George, a incid\u00eancia tem sido at\u00e9 inferior \u00e0 verificada em anos anteriores: este ano contam-se 50 novos casos por semana, por cada cem mil habitantes, enquanto em anos anteriores chegou a ser superior aos 130 casos por cem mil habitantes.", "title": "Gripe A: DGS esclarece que n\u00e3o h\u00e1 motivos para preocupa\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/gripe-a-dgs-esclarece-que-nao-ha-motivos-para-preocupacao-1720321", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/753266?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial, Edgar Silva, defendeu nesta sexta-feira, em Silves, no Algarve, a necessidade de se fazer a regionaliza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, sem necessidade, desta vez, da realiza\u00e7\u00e3o de um referendo.", "title": "Edgar Silva defende regionaliza\u00e7\u00e3o sem referendo", "tag": "politica", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-defende-regionalizacao-sem-referendo-1720328", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/988428?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Vitorino Silva foi recebido nesta sexta-feira pelos comerciantes do mercado portuense do Bolh\u00e3o com beijos, aplausos, promessas de votos, galinhas e fruta e recusou acreditar nos valores das sondagens.", "title": "Vitorino Silva recebido com beijos, galinhas e promessas de voto no Bolh\u00e3o", "tag": "politica", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/vitorino-silva-recebido-com-beijos-galinhas-promessas-de-voto-no-bolhao-1720327", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025868?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 uma personagem que se procura, sozinha, sentada num banco \u00e0 porta de uma qualquer festa que preferiu abandonar. N\u00e3o sabemos em que dia se perdeu, de onde veio, o que faz ou como se chama \u2013 porque esta \u00e9 uma viagem introspectiva, um atribulado caminho de regresso a si mesma.", "title": "Uma mulher a caminho de si mesma", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-espiral-de-uma-mulher-1720188", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025626?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\"O desperd\u00edcio mais grave de todos \u00e9 o desperd\u00edcio de recursos humanos. Hoje temos 1,4 milh\u00f5es de pessoas em situa\u00e7\u00e3o de desemprego ou subemprego. Quase todos os jovens em Portugal t\u00eam apenas tr\u00eas alternativas: ou emigram, ou ficam desempregados, ou ent\u00e3o inscrevem-se numa juventude partid\u00e1ria para ver se arranjam um pequeno tacho\", disse.", "title": "Paulo de Morais defende combate ao desperd\u00edcio de recursos humanos", "tag": "politica", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/paulo-morais-defende-combate-ao-desperdicio-de-recursos-humanos-1720326", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/990388?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cAinda vou ser excomungada do meu partido\u201d, ri-se Alzira Rocha, enquanto Sampaio da N\u00f3voa caminha pelo centro da P\u00f3voa de Varzim, com um desfile de largas dezenas de apoiantes atr\u00e1s, no primeiro grande momento de rua desta candidatura. Alzira \u00e9 \u201cmilitante do PCP\u201d, diz, \u201ch\u00e1 40 anos\u201d, mas declara o seu apoio ao ex-reitor. \u201cEu n\u00e3o tenho palas. Sei que o meu camarada n\u00e3o tem hip\u00f3tese e por isso aposto na mudan\u00e7a.\u201d", "title": "Para N\u00f3voa \"a vit\u00f3ria est\u00e1 a\u00ed \u00e0 porta\"", "tag": "politica", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/novoa-fala-com-pescadores-sem-querer-pescar-votos-e-recebe-visita-do-pai-1720325", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1025923?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A fam\u00edlia de David Duarte, acompanhada por uma advogada, informou nesta sexta-feira que no decorrer da pr\u00f3xima semana ir\u00e1 apresentar junto do Minist\u00e9rio P\u00fablico uma queixa-crime \u201ccontra todos os envolvidos na cadeia de decis\u00e3o\u201d que entendem ter levado \u00e0 morte do doente de 29 anos, no Hospital de S\u00e3o Jos\u00e9, em Lisboa.\u00a0", "title": "Fam\u00edlia apresenta queixa-crime contra \"todos os envolvidos\" na morte de David Duarte", "tag": "sociedade", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/familia-apresenta-queixacrime-contra-todos-os-envolvidos-na-morte-de-david-duarte-1720322", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1025927?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Num apelo \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o para que todos v\u00e3o votar no dia das elei\u00e7\u00f5es, Maria de Bel\u00e9m apresentou-se esta sexta-feira como algu\u00e9m que n\u00e3o faz \u201cfalsas promessas\u201d, garantindo que, se vier a merecer a confian\u00e7a dos portugueses, ser\u00e1 uma Presidente que \u201cn\u00e3o interferir\u00e1 nas compet\u00eancias de outros \u00f3rg\u00e3os de soberania\u201d, mas ser\u00e1 uma Presidente vigilante\u201d.", "title": "Bel\u00e9m promete n\u00e3o interferir nas compet\u00eancias dos outros \u00f3rg\u00e3os de soberania", "tag": "politica", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-acredita-que-vai-disputar-segunda-volta-das-presidenciais-1720319", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025855?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo turco lan\u00e7ou esta sexta-feira uma ca\u00e7a aos signat\u00e1rios de uma peti\u00e7\u00e3o que pede o fim das opera\u00e7\u00f5es controversas do Ex\u00e9rcito ", "title": "Erdogan declara guerra aos signat\u00e1rios de uma peti\u00e7\u00e3o pela paz", "tag": "mundo", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/erdogan-declara-guerra-aos-signatarios-de-uma-peticao-pela-paz-1720317", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1025842?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "De um lado e do outro da estrada, junto ao mercado da fruta das Caldas da Rainha, as pessoas acotovelavam-se para ver chegar Marcelo Rebelo de Sousa. \u201cIsto \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o?\u201d, perguntavam alguns. Foi o primeiro banho de multid\u00e3o da campanha para o candidato do centro-direita e aconteceu nesta sexta-feira. Marcelo continua sem m\u00e1quina partid\u00e1ria, mas j\u00e1 surgiu o", "title": "E ao quinto dia h\u00e1 slogan: \u201cMarcelo \u00e9 fixe\u201d", "tag": "politica", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/e-ao-quinto-dia-ha-slogan-marcelo-e-fixe-1720318", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1025992?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de uma vit\u00f3ria dif\u00edcil no seu primeiro encontro oficial desde a les\u00e3o contra\u00edda em Junho passado, Michelle Brito confirmou estar em boa forma e com determina\u00e7\u00e3o suficiente para aceder ao quadro principal do Open da Austr\u00e1lia. A tenista portuguesa disputa esta madrugada a \u00faltima ronda da fase de qualifica\u00e7\u00e3o ap\u00f3s somar nova vit\u00f3ria nos hardcourts de Melbourne Park, desta vez em apenas 68 minutos.", "title": "Michelle Brito confirma regresso em pleno", "tag": "desporto", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/michelle-brito-apurase-para-a-ultima-ronda-da-qualificacao-do-open-da-australia-1720315", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025840?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Banco de Portugal anunciou nesta sexta-feira o relan\u00e7amento da venda do Novo Banco, atrav\u00e9s da aliena\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do Fundo de Resolu\u00e7\u00e3o na entidade banc\u00e1ria que resultou da cis\u00e3o do antigo Banco Esp\u00edrito Santo.\u00a0O processo, segundo um comunicado do regulador, \u00e9 retomado \u201cconforme acordado entre as autoridades nacionais e a Comiss\u00e3o Europeia\u201d.", "title": "Banco de Portugal relan\u00e7a venda do Novo Banco", "tag": "economia", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/banco-de-portugal-relanca-venda-do-novo-banco-1720316", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025839?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A concess\u00e3o de cr\u00e9dito ao consumo voltou a subir em Novembro, atingindo 493 milh\u00f5es de euros, com a componente de cr\u00e9dito concedido atrav\u00e9s de cart\u00f5es de cr\u00e9dito, contas correntes banc\u00e1rias e facilidades de descoberto a registar um crescimento de 49,9% em termos hom\u00f3logos.", "title": "Montante de cr\u00e9dito associado aos cart\u00f5es disparou 49,9% em Novembro", "tag": "economia", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/montante-de-credito-associado-aos-cartoes-disparou-499-em-novembro-1720311", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1025837?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial C\u00e2ndido Ferreira anunciou nesta sexta-feira que vai requerer ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o esclarecimentos sobre a validade da licenciatura de Sampaio da N\u00f3voa, justificando com a recusa do tamb\u00e9m candidato a Bel\u00e9m em fornecer respostas \"v\u00e1lidas\".\u00a0\"Apenas para que se esclare\u00e7a a verdade, anuncio que vou solicitar formalmente ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o que esclare\u00e7a com urg\u00eancia e em tempo \u00fatil a validade da referida licenciatura do professor Sampaio da N\u00f3voa, para que d\u00favidas n\u00e3o subsistam sobre a sua idoneidade enquanto candidato ao supremo cargo da na\u00e7\u00e3o\", refere o candidato em comunicado de imprensa.", "title": "C\u00e2ndido Ferreira quer que Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o esclare\u00e7a licenciatura de N\u00f3voa", "tag": "politica", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/candido-ferreira-quer-que-ministerio-da-educacao-esclareca-licenciatura-de-novoa-1720312", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1025834?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apesar de manter a grande fatia do mercado em 2015, o ano que passou representou uma novidade para a Volkswagen: pela primeira vez em oito anos, o grupo alem\u00e3o perdeu quota de mercado na Uni\u00e3o Europeia (UE).", "title": "Volkswagen perde quota de mercado pela primeira vez desde 2007", "tag": "economia", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/volkswagen-perde-quota-de-mercado-pela-primeira-vez-desde-2007-1720310", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1025823?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As mil\u00edcias Al-Shabaab atacaram uma base das for\u00e7as da Uni\u00e3o Africana (UA) no Sul da Som\u00e1lia, anunciando ter assumido o controlo do local ap\u00f3s combates nos quais ter\u00e3o morrido dezenas de soldados quenianos. \u00c9 o terceiro ataque em seis meses contra o contingente africano, alvo principal da estrat\u00e9gia de guerrilha adoptada nos \u00faltimos anos pelos extremistas isl\u00e2micos.", "title": "Al-Shabaab atacam base da Uni\u00e3o Africana no Sul da Som\u00e1lia", "tag": "mundo", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/alsahbaab-atacam-base-da-uniao-africana-no-sul-da-somalia-1720309", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1025821?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Assembleia da Rep\u00fablica aprovou esta sexta-feira, na generalidade, os projectos do PCP, \"Os Verdes\", Bloco de Esquerda e PS para a reposi\u00e7\u00e3o aos trabalhadores em fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas do hor\u00e1rio de trabalho de 35 horas semanais.", "title": "Esquerda aprova reposi\u00e7\u00e3o das 35 horas de trabalho em fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas", "tag": "politica", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/esquerda-aprova-reposicao-das-35-horas-de-trabalho-em-funcoes-publicas-1720308", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5698ef470cf23a1e724c07d1/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-15-2016", "lead": "Um homem morreu e outro ficou gravemente ferido na sequ\u00eancia de um atropelamento \u00e0s 8h50 desta sexta-feira, em Costa do Valado, Oliveirinha, no concelho de Aveiro.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/atropelamento-faz-um-morto-e-um-ferido-grave-em-aveiro-1720306", "title": "Atropelamento faz um morto e um ferido grave em Aveiro", "tag": "local"}, {"lead": "Os tr\u00eas deputados do PSD-Madeira na Assembleia da Rep\u00fablica foram destitu\u00eddos dos cargos que ocupavam no grupo parlamentar e alvo de um processo disciplinar, depois de terem ido contra a disciplina de voto e votado favoravelmente o or\u00e7amento rectificativo, que viabilizou a venda do Banif.", "title": "PSD retira cargos e confian\u00e7a a deputados da Madeira que votaram venda do Banif", "tag": "politica", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-retira-cargos-e-confianca-a-deputados-da-madeira-que-votaram-venda-do-banif-1720307", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1025817?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois do \u201cenorme aumento\u201d dos impostos em 2013, o n\u00edvel da carga fiscal teve em 2014 uma pequena diminui\u00e7\u00e3o, com o valor dos impostos e das contribui\u00e7\u00f5es sociais a representarem 36,9% da riqueza produzida no pa\u00eds, quando no ano anterior equivalia a 37,2% do PIB.", "title": "Carga fiscal desceu de forma ligeira em 2014", "tag": "economia", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/carga-fiscal-desceu-de-forma-ligeira-em-2014-1720304", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025816?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tal como tinha prometido, o Governo come\u00e7ou a divulgar na sua p\u00e1gina oficial as listas dos membros dos gabinetes escolhidos pelos ministros e secret\u00e1rios de Estado, seguindo a pr\u00e1tica do anterior executivo. S\u00e3o tamb\u00e9m divulgados os sal\u00e1rios brutos e l\u00edquidos pagos aos assessores, adjuntos, t\u00e9cnicos, motoristas e secret\u00e1rias, que agora assumem fun\u00e7\u00f5es.", "title": "Governo j\u00e1 come\u00e7ou a divulgar lista das pessoas nomeadas para os gabinetes", "tag": "economia", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-ja-comecou-a-divulgar-lista-das-pessoas-nomeadas-para-os-gabinetes-1720305", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/721437?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um dia depois de ter sido anunciado com a necess\u00e1ria prud\u00eancia o fim da epidemia do \u00e9bola na \u00c1frica Ocidental, um comunicado da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) veio dar raz\u00e3o a todas as cautelas, ao anunciar a exist\u00eancia de um novo caso na Serra Leoa. Na v\u00e9spera, a OMS tinha ", "title": "Novo caso de \u00e9bola declarado na Serra Leoa", "tag": "mundo", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/novo-caso-de-ebola-declarado-na-serra-leoa-1720302", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025798?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-15-2016", "lead": "A rela\u00e7\u00e3o entre o ciberespa\u00e7o e espa\u00e7o p\u00fablico tradicional \u00e9 vista, muitas vezes, sob o signo da rivalidade ou at\u00e9 da exclus\u00e3o, por mais que tenha sido aprendida esta velha li\u00e7\u00e3o: o aparecimento de uma nova tecnologia de comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o faz desaparecer as antigas, os diferentes espa\u00e7os comunicacionais n\u00e3o deixam de existir simultaneamente e de responder uns aos outros. Mas \u00e9 hoje evidente para todos que a Internet afectou a configura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico e j\u00e1 h\u00e1 algum tempo que come\u00e7aram a ser estudados os efeitos pol\u00edticos de um uso generalizado das plataformas digitais. Todos conhecemos, ali\u00e1s, duas vers\u00f5es completamente opostas da configura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico na \u00e9poca cibern\u00e9tica: h\u00e1, por um lado, a vers\u00e3o ut\u00f3pica, que tra\u00e7a um cen\u00e1rio de transpar\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o e do saber, de horizontalidade democr\u00e1tica e de emancipa\u00e7\u00e3o. Em certos casos, o imagin\u00e1rio ut\u00f3pico que envolve a Internet levou alguns a ver nela uma utopia radical em curso, prefigurando um mundo em que as barreiras entre emissor e receptor, entre autores e p\u00fablicos, desapareceriam em favor de uma perfeita igualiza\u00e7\u00e3o e de uma incessante interactividade entre cibercidad\u00e3os. Por outro lado, temos a vers\u00e3o catastr\u00f3fica, que insiste na ideia de que triunfa a apatia e se acelerou a passagem de uma cultura discutida (e, portanto, cr\u00edtica) a uma cultura consumida, feita de uma mistura de informa\u00e7\u00e3o e divertimento (o \u201cinfo-espect\u00e1culo\"). Algumas leituras fundamentais nesta \u00e1rea de estudos (que tende a autonomizar-se como disciplina) deixam-nos perceber que h\u00e1 uma insist\u00eancia neste ponto: a web representa para o espa\u00e7o p\u00fablico \u2013 para a \u201cpublicidade cr\u00edtica\u201d que Habermas op\u00f5e \u00e0 \u201cpublicidade de manipula\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 ao mesmo tempo avan\u00e7os e recuos. Uma ideia que se imp\u00f4s \u00e9 a de que a Internet veio acentuar (mas n\u00e3o inaugurar) uma tend\u00eancia \u201cpatol\u00f3gica\u201d que marca uma \u201cevolu\u00e7\u00e3o falhada\u201d do espa\u00e7o p\u00fablico. A ideia de uma evolu\u00e7\u00e3o falhada parece indicar que o potencial de emancipa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico teria sido tra\u00eddo ao longo da sua evolu\u00e7\u00e3o. Se na modernidade se assistiu a uma hegemonia cultural de grupos dominantes nas arenas p\u00fablicas, hoje j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel prosseguir as antigas estrat\u00e9gias de hegemonia cultural, mas, em contrapartida, h\u00e1 um processo de engendramento de uma massa despolitizada que eclipsa mesmo a ideia de \u201cp\u00fablico\u201d e de \u201copini\u00e3o p\u00fablica\u201d esclarecida, herdada do Iluminismo. A campanha presidencial a que estamos a assistir mostra bem o que significa uma democracia plebiscit\u00e1ria em que tudo se reduz \u00e0 teatraliza\u00e7\u00e3o da esfera pol\u00edtica. O ciberespa\u00e7o revela-se assim na sua dupla face: factor de novas emancipa\u00e7\u00f5es, ao mesmo tempo que promove aliena\u00e7\u00f5es e patologias sociais in\u00e9ditas. Os paradoxos desta nova condi\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico na \u00e9poca da \u201cciberdemocracia\u201d podem ser apreendidos no exemplo dos coment\u00e1rios que os leitores escrevem no espa\u00e7o que lhes \u00e9 reservado nas p\u00e1ginas on-line dos jornais. N\u00e3o h\u00e1 nada de mais democr\u00e1tico e interactivo, uma cont\u00ednua discuss\u00e3o cr\u00edtica estava assim prometida. Mas o que ganhou preponder\u00e2ncia foi o insulto e a tagarelice. Aquele espa\u00e7o de discuss\u00e3o, na maior parte das vezes, anula-se nos seus objectivos. Em vez de ser um factor de correc\u00e7\u00e3o das \u201cpatologias\u201d medi\u00e1ticas, \u00e9 uma acentua\u00e7\u00e3o das suas pervers\u00f5es patol\u00f3gicas. De tal modo que muitos, os mais aptos a contribuir para o alargamento de um espa\u00e7o p\u00fablico esclarecido, se afastam.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-ciberdemocracia-1719930", "title": "A ciberdemocracia", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "Oito pessoas numa sala, oito personagens que fazem uma vers\u00e3o de si mesmas. De um ambiente t\u00e3o rugoso quanto os espinhos dos di\u00e1logos, do meio da neve vem um novo filme de Quentin Tarantino. E isso (ainda) \u00e9 um acontecimento?", "title": "Daqui ningu\u00e9m sai vivo", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/tarantino-os-oito-odiados-1719922", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1025294?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cinco homens est\u00e3o hospitalizados em Fran\u00e7a, um deles em morte cerebral e quatro em estado grave, na sequ\u00eancia de um ensaio cl\u00ednico em que participaram, testando uma nova mol\u00e9cula do laborat\u00f3rio portugu\u00eas Bial. \u00c9 um acidente \u201cin\u00e9dito\u201d no pa\u00eds, lamentou a ministra da Sa\u00fade francesa, Marisol Touraine. Os doentes t\u00eam entre 28 e 49 anos e, segundo a governante, ter\u00e3o tomado uma dose mais elevada da subst\u00e2ncia experimental.", "title": "\u00c9 da portuguesa Bial o medicamento que deixou um homem em morte cerebral em Fran\u00e7a", "tag": "sociedade", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/doente-em-morte-cerebral-apos-ensaio-clinico-em-franca-1720299", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025960?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um dia depois das not\u00edcias que deram conta da poss\u00edvel manipula\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es por parte da Renault, o grupo veio garantir que todos os novos autom\u00f3veis da marca respeitam as regras comunit\u00e1rias em vigor.", "title": "Renault garante que ve\u00edculos novos respeitam limites", "tag": "economia", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-frances-reclama-accao-imediata-da-renault-para-reduzir-emissoes-1720298", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1025793?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi um Pedro Passos Coelho incisivo e um Ant\u00f3nio Costa a atirar culpas para o anterior Governo que abriram esta sexta-feira o primeiro\u00a0debate quinzenal do ano, em que o primeiro-ministro disse que o d\u00e9fice abaixo dos 3% est\u00e1 praticamente assegurado \u2013 pelo menos segundo a informa\u00e7\u00e3o que tem do INE \u2013 Instituto Nacional de Estat\u00edstica.", "title": "Costa confia no INE para dizer que d\u00e9fice de 2015 fica abaixo dos 3%", "tag": "politica", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-confia-no-ine-para-dizer-que-defice-de-2015-fica-abaixo-dos-3-1720296", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1025802?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pre\u00e7o do petr\u00f3leo continua a bater m\u00ednimos hist\u00f3ricos em v\u00e1rias geografias. S\u00e3o m\u00faltiplos os factores que arrastam o pre\u00e7o para baixo da barreira dos 30 d\u00f3lares, com v\u00e1rios pre\u00e7os de refer\u00eancia a descer para valores que n\u00e3o eram registados h\u00e1 12 anos.", "title": "Petr\u00f3leo desce abaixo dos 30 d\u00f3lares e volta a atingir m\u00ednimos", "tag": "economia", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/petroleo-desce-abaixo-dos-30-dolares-e-volta-a-atingir-minimos-historicos-1720295", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025010?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Desde que a campanha para as elei\u00e7\u00f5es presidenciais nos EUA come\u00e7ou a aquecer, em Agosto do ano passado, o magnata Donald Trump e o senador Ted Cruz andaram sempre de m\u00e3os dadas, num clima que parecia lev\u00e1-los ao altar da nomea\u00e7\u00e3o como candidatos a Presidente e a vice-presidente pelo Partido Republicano. Mas o debate de quinta-feira \u00e0 noite, na Carolina do Sul, foi o momento escolhido para o fim do romance, com direito a golpes t\u00e3o baixos que chegaram a despertar a vergonha alheia.", "title": "O debate em que Trump e Cruz passaram de Batman e Robin a Tom e Jerry", "tag": "mundo", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-debate-em-que-trump-e-cruz-passaram-de-batman-e-robin-a-tom-e-jerry-1720293", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1025777?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No papel, n\u00e3o haver\u00e1 duelo mais desnivelado neste arranque de segunda volta que o Sporting-Tondela de hoje (20h30, SP-TV1) em Alvalade. Primeiro contra \u00faltimo, candidato ao t\u00edtulo contra candidato \u00e0 despromo\u00e7\u00e3o, com 36 pontos a separ\u00e1-los. Mas n\u00e3o ser\u00e1 por isto que o Sporting poder\u00e1 entrar em campo mais descontra\u00eddo, at\u00e9 porque j\u00e1 tem experi\u00eancias frustrantes com outras equipas do fundo da tabela nesse campeonato, e mesmo no confronto entre ambas as equipas na primeira jornada n\u00e3o foi dos jogos mais f\u00e1ceis para os \u201cle\u00f5es\u201d. Antes pelo contr\u00e1rio.", "title": "Sporting contra o perigo que vem de baixo", "tag": "desporto", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-contra-o-perigo-que-vem-de-baixo-1720278", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025725?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O tenista portugu\u00eas Jo\u00e3o Sousa, 33.\u00ba do ranking mundial, vai defrontar o cazaque Mikhail Kukushkin, 63.\u00ba da hierarquia, na ronda inaugural do Open da Austr\u00e1lia, ditou nesta sexta-feira o sorteio para o primeiro Grand Slam\u00a0do ano.", "title": "Jo\u00e3o Sousa defronta cazaque Kukushkin na 1.\u00aa ronda do Open da Austr\u00e1lia", "tag": "desporto", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/joao-sousa-defronta-cazaque-kukushkin-na-1-ronda-do-open-da-australia-1720291", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1025772?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A repara\u00e7\u00e3o do tro\u00e7o inicial do emiss\u00e1rio submarino, por onde \u00e9 feita a descarga no oceano a 2400 metros da costa e a uma profundidade de 40 metros, dos efluentes industriais e urbanos tratados na Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1guas Residuais (ETAR) da Ribeira dos Moinhos, est\u00e1 a afectar a actividade pesqueira de Sines.", "title": "Repara\u00e7\u00e3o de emiss\u00e1rio submarino transtorna a vida dos pescadores de Sines", "tag": "local", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/reparacao-de-emissario-submarino-transtorna-a-vida-dos-pescadores-de-sines-1720247", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1025693?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O actor Franco Citti, uma lenda do cinema italiano, morreu na quinta-feira aos 80 anos em Roma. Citti, que estava h\u00e1 muito tempo doente, tornou-se famoso aos 26 anos com o papel principal no filme de Pier Paolo Pasolini ", "title": "Franco Citti (1935-2016): A morte de um \u201crapaz da vida\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-o-actor-franco-citti-simbolo-do-cinema-de-pasolini-1720290", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025769?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O antrop\u00f3logo social Fernando Matos Rodrigues foi afastado do LAHB Social \u2013 Laborat\u00f3rio de Habita\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e Social criado para desenvolver e acompanhar, prioritariamente, a reabilita\u00e7\u00e3o da \u201cilha\u201d da Bela Vista, no Porto, depois de uma s\u00e9rie de queixas contra a sua actua\u00e7\u00e3o. Matos Rodrigues recusa as acusa\u00e7\u00f5es e diz que se desligou de livre vontade do laborat\u00f3rio, mas n\u00e3o da Bela Vista. Como consequ\u00eancia, o LAHB Social j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 instalado, como era suposto, naquele local. O equipamento afecto \u00e0quela entidade foi retirado no Ver\u00e3o do ano passado da \u201cilha\u201d e colocado no Instituto Superior de Servi\u00e7o Social do Porto (ISSSP), onde funciona agora.", "title": "LAHB Social saiu da ilha da Bela Vista ap\u00f3s afastamento de fundador", "tag": "local", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/lahb-social-saiu-da-ilha-da-bela-vista-apos-afastamento-de-fundador-1720237", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025686?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os dados foram obtidos h\u00e1 mais de um ano, quando a sonda ", "title": "Sonda Roseta encontrou pequenos gr\u00e3os de \u00e1gua gelada \u00e0 superf\u00edcie do cometa", "tag": "ciencia", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/sonda-roseta-encontrou-pequenos-graos-de-agua-gelada-a-superficie-do-cometa-1720252", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1025712?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Come\u00e7a hoje oficialmente o ", "title": "V\u00eam a\u00ed os russos", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/vem-ai-os-russos-1720213", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1025652?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Surpreendido. Ricardo Duarte, o m\u00e9dico do Funchal publicou um simples ", "title": "A \"surpresa\" do m\u00e9dico que se tornou viral", "tag": "sociedade", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-medico-que-se-tornou-viral-1720270", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1025771?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Sa\u00fade, Adalberto Campos Fernandes, fez novas nomea\u00e7\u00f5es para o sector. \u00c0 frente da Administra\u00e7\u00e3o Central do Sistema de Sa\u00fade (ACSS) ficar\u00e1 Marta Temido, at\u00e9 agora presidente da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa dos Administradores Hospitalares. O presidente cessante, Rui Santos Ivo, passa para a equipa da Autoridade Nacional do Medicamento (Infarmed) que ficar\u00e1 nas m\u00e3os de Henrique Luz Rodrigues, depois de interinamente gerida por H\u00e9lder Mota-Filipe.", "title": "Minist\u00e9rio da Sa\u00fade nomeia novos dirigentes para a ACSS e Infarmed", "tag": "sociedade", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministerio-da-saude-nomeia-novos-dirigentes-para-a-acss-e-infarmed-1720211", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/870792?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ao longo dos anos, com a maior aten\u00e7\u00e3o na investiga\u00e7\u00e3o e uma maior predisposi\u00e7\u00e3o da sociedade para denunciar, a situa\u00e7\u00e3o tem melhorado?Sim, manifestamente. Com o tempo, as coisas t\u00eam melhorado, embora mais devagar do que gostar\u00edamos. A sensibiliza\u00e7\u00e3o das pessoas e particularmente o conhecimento nesta \u00e1rea s\u00e3o tremendamente maiores.", "title": "Por vezes s\u00f3 se denunciam os abusos quando h\u00e1 uma ruptura familiar", "tag": "sociedade", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/uma-situacao-de-abusos-contada-por-uma-crianca-em-principio-e-verdadeira-1720246", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025710?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mais inqu\u00e9ritos por abusos sexuais de crian\u00e7as investigados pela Pol\u00edcia Judici\u00e1ria; mais deten\u00e7\u00f5es de suspeitos; e mais condenados nas pris\u00f5es por este crime: a tend\u00eancia dos \u00faltimos anos manteve-se em 2014 e pelo menos parte de 2015. Desde o processo Casa Pia em 2002, a sociedade est\u00e1 mais atenta e predisposta para denunciar.", "title": "Apenas um ter\u00e7o dos inqu\u00e9ritos da PJ por abuso sexual de crian\u00e7as chega a tribunal", "tag": "sociedade", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/apenas-um-terco-dos-inqueritos-da-pj-por-abuso-sexual-de-criancas-chega-a-tribunal-1720244", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1025691?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pol\u00e9mico plano desenhado pelo presidente do Centro Cultural de Bel\u00e9m (CCB), Ant\u00f3nio Lamas, para o eixo Ajuda-Bel\u00e9m foi deixado por aprovar pelo Governo PSD-CDS, que o lan\u00e7ou. No entanto, tem estado em curso. Ao longo de 2015, o CCB investiu dezenas de milhares de euros numa reestrutura\u00e7\u00e3o interna e em projectos externos tendo esse plano em vista. Um plano que, como se previa, o novo Governo PS dever\u00e1 agora deixar cair. Nas suas primeiras declara\u00e7\u00f5es p\u00fablicas sobre o tema, o novo ministro da Cultura, Jo\u00e3o Soares, disse ao P\u00daBLICO discordar \u201caberta e absolutamente do chamado ", "title": "H\u00e1 uma reestrutura\u00e7\u00e3o em curso no CCB para um plano que dever\u00e1 cair", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ha-uma-reestruturacao-em-curso-no-ccb-para-um-plano-que-devera-cair-1720250", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1025711?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O furac\u00e3o Alex passou a tempestade tropical ap\u00f3s ter atravessado o arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores, segundo\u00a0informa\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada\u00a0\u00e0 Lusa por fonte do Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA).\u00a0Perante uma acalmia da situa\u00e7\u00e3o,\u00a0o presidente do Servi\u00e7o Regional de Protec\u00e7\u00e3o Civil e Bombeiros dos A\u00e7ores, capit\u00e3o Jos\u00e9 Dias, admitiu ter havido \"uma redu\u00e7\u00e3o de danos\" relativamente \u00e0quilo que era esperado. O alerta mant\u00e9m-se at\u00e9 \u00e0s 18h, tr\u00eas horas depois do \"decr\u00e9scimo significativo da intensidade\" previsto para as 15h.", "title": "Furac\u00e3o Alex passou a tempestade tropical depois de ter atravessado os A\u00e7ores", "tag": "sociedade", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/acores-sem-incidentes-nos-primeiros-efeitos-do-furacao-alex-1720289", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025885?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-15-2016", "lead": "O recente \u201cModelo Integrado da Avalia\u00e7\u00e3o Externa das Aprendizagens no Ensino B\u00e1sico\u201d tem, como quase tudo, aspetos bons e maus. E alguns motivos de perplexidade.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/os-bons-os-maus-e-as-perplexidades-1720227", "title": "Os bons, os maus e as perplexidades", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-15-2016", "lead": "1. Confesso que fa\u00e7o parte do grupo de cidad\u00e3os portugueses a quem n\u00e3o foi concedida a gra\u00e7a de se extasiarem com os discursos do Prof. Sampaio da N\u00f3voa. Causa-me at\u00e9 alguma perturba\u00e7\u00e3o o tom messi\u00e2nico com que o c\u00e2ndido candidato apregoa o advento de um \u201ctempo novo\u201d e proclama as virtudes do angelismo pol\u00edtico, por contraposi\u00e7\u00e3o ao s\u00f3rdido mundo das combina\u00e7\u00f5es e dos interesses estabelecidos. H\u00e1 mesmo momentos em que n\u00e3o parece estarmos perante um candidato presidencial mas sim diante de algu\u00e9m que aspira a um estado de verdadeira beatitude. Se virmos bem a coisa, contudo, o discurso n\u00e3o \u00e9 novo e a pretens\u00e3o nada tem de original. Uma parte da esquerda portuguesa sempre revelou grande disponibilidade para aderir a uma ret\u00f3rica programaticamente eunuca, conceptualmente ligeira e moralmente demag\u00f3gica. A raz\u00e3o para que tal suceda poder\u00e1 residir na necessidade da substitui\u00e7\u00e3o de utopias desacreditadas e de ambi\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias falhadas. S\u00e3o os herdeiros lusitanos daquilo a que Hegel t\u00e3o bem definia como as \u201cbelas almas\u201d. \u00c9 claro que essa linha de orienta\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode conduzir sen\u00e3o ao desastre pol\u00edtico.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-candido-candidato-1720268", "title": "O c\u00e2ndido candidato", "tag": "politica"}, {"lead": "A candidata presidencial apoiada pelo BE, Marisa Matias, garantiu nesta quinta-feira que n\u00e3o escolhe \"o pa\u00eds dos donos de Portugal\", jurando fazer de Bel\u00e9m \"um ponto de apoio ao combate por um pa\u00eds ambientalmente sadio, justo e solid\u00e1rio\".", "title": "Marisa n\u00e3o escolhe \"o pa\u00eds dos donos de Portugal\" e jura defender o Ambiente", "tag": "politica", "date": "01-15-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-nao-escolhe-o-pais-dos-donos-de-portugal-e-jura-defender-o-ambiente-1720286", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/841318?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-15-2016", "lead": "Desde os tempos da sua lideran\u00e7a no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS) que Maria de Bel\u00e9m constitui um exemplo pol\u00edtico not\u00e1vel do pensamento e diagn\u00f3stico dos problemas que o sistema enfrenta e na defini\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que, ainda hoje, continuam a ser indicadas como as corretas para garantirem a qualidade dos cuidados de sa\u00fade prestados, a seguran\u00e7a dos doentes e a sustentabilidade do sistema. No apoio \u00e0 mais importante figura pol\u00edtica na hist\u00f3ria do SNS, mantenho a coer\u00eancia do meu pensamento e n\u00e3o vou atrai\u00e7oar a mem\u00f3ria das boas a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas pelo oportunismo gerado por outros candidatos a Presidente da Rep\u00fablica. A longa experi\u00eancia pol\u00edtica de Maria de Bel\u00e9m, n\u00e3o gera d\u00favidas sobre as suas posi\u00e7\u00f5es Futuras e permite uma decis\u00e3o informada para todos os eleitores que escolher\u00e3o livremente.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/presidenciais-saude-e-star-system-1720229", "title": "Presidenciais, Sa\u00fade e Star System", "tag": "politica"}, {"date": "01-15-2016", "lead": "A inclus\u00e3o de um Ministro da Cultura na org\u00e2nica do actual governo veio dar cumprimento a um compromisso program\u00e1tico repetidamente assumido por Ant\u00f3nio Costa logo desde a sua elei\u00e7\u00e3o como Secret\u00e1rio-Geral do PS e ao longo de toda a campanha eleitoral, e a escolha de um titular com a experi\u00eancia e o peso pol\u00edtico individual de Jo\u00e3o Soares deve ser lida, a meu ver, como um claro sinal de uma relev\u00e2ncia pol\u00edtica acrescida para a pr\u00f3pria pasta. Trata-se de dois passos de grande significado, mas aos quais \u00e9 necess\u00e1rio agora dar continuidade no plano da reestrutura\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do sector e das dota\u00e7\u00f5es or\u00e7amentais que lhe ser\u00e3o atribu\u00eddas, sob pena de o novo Ministro se ver privado dos instrumentos administrativos e financeiros indispens\u00e1veis \u00e0 prossecu\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica cultural verdadeiramente nova.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-cultura-em-estado-de-emergencia-1720191", "title": "A cultura em estado de emerg\u00eancia", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "01-15-2016", "lead": "O que \u00e9 a felicidade? Ser\u00e1 perceber a tristeza de perdermos as coisas boas que j\u00e1 temos?", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-que-e-a-felicidade-1720190", "title": "O que \u00e9 a felicidade?", "tag": "politica"}, {"date": "01-15-2016", "lead": "Muitos se lembrar\u00e3o ainda do ins\u00f3lito acto de generosidade anunciado nos jornais no in\u00edcio deste s\u00e9culo: um industrial da Lous\u00e3 pretendia oferecer um jipe Honda a todos os trabalhadores das sociedades de que era s\u00f3cio, isto \u00e9, entre 150 a 200 jipes. O representante da marca na zona ainda chegou a celebrar um contrato promessa e a receber um cheque a t\u00edtulo de sinal. Mas preferiu n\u00e3o o depositar porque dois irm\u00e3os e um sobrinho do industrial se opuseram e avan\u00e7aram para tribunal com uma ac\u00e7\u00e3o de inabilita\u00e7\u00e3o do mesmo. Isto \u00e9, pretendiam que o tribunal nomeasse um curador a fim de administrar o seu patrim\u00f3nio uma vez que, segundo diziam, sofria de uma anomalia ps\u00edquica \u2013 psicose man\u00edaco depressiva grave/doen\u00e7a bipolar \u2013 que o impossibilitava de reger por si s\u00f3 a sua pessoa e bens.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/enorme-generosidade-ou-pequena-loucura-1720189", "title": "Enorme generosidade ou pequena loucura?", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-15-2016", "lead": "Dia e noite a televis\u00e3o e os jornais discutem a \u201cideologia\u201d e o \u201cposicionamento\u201d dos candidatos presidenciais. \u00c9 uma conversa f\u00e1tua que despreza a realidade e obscurece a verdadeira situa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. O futuro Presidente n\u00e3o contar\u00e1 muito na pol\u00edtica do pa\u00eds. Se for uma das nove personagens da esquerda, n\u00e3o ter\u00e1 outro rem\u00e9dio sen\u00e3o seguir e apoiar o governo de Costa. Se for Marcelo, tamb\u00e9m n\u00e3o. Nenhum Presidente pode correr o risco de dissolver a Assembleia da Rep\u00fablica, sem a certeza de que o eleitorado lhe devolver\u00e1 uma nova maioria. Marcelo n\u00e3o promete ajudar o inomin\u00e1vel Costa porque gosta especialmente da criatura, mas porque se o mandasse embora ele voltaria uns meses depois mais s\u00f3lido e mais forte; e Bel\u00e9m perderia toda a esp\u00e9cie de autoridade no regime e no pa\u00eds.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/desgracas-1720225", "title": "Desgra\u00e7as", "tag": "politica"}, {"date": "01-15-2016", "lead": "Como ser\u00e1 o CDS sem Paulo Portas? H\u00e1 quem fale do risco de balcaniza\u00e7\u00e3o, outros preferem sublinhar o per\u00edodo de relativo apagamento do partido que se seguir\u00e1 \u00e0 sa\u00edda de um l\u00edder t\u00e3o carism\u00e1tico. Uma lideran\u00e7a de 16 anos \u00e9 muito tempo e o CDS deve-lhe a ressurrei\u00e7\u00e3o depois de ter mergulhado num destino que parecia irremediavelmente apostado em conduzi-lo \u00e0 exiguidade e \u00e0 irrelev\u00e2ncia pol\u00edtica. Moldou-o depois \u00e0 sua imagem e semelhan\u00e7a numa fus\u00e3o t\u00e3o perfeita como perigosa nas suas incoer\u00eancias e nos seus excessos. Olhando para tr\u00e1s, hoje j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel perceber que Portas foi sentindo necessidade crescente de dar palco a outros protagonistas, talvez preparando esta sa\u00edda t\u00e3o inesperada e, no entanto, t\u00e3o previs\u00edvel. Mas se nas fileiras partid\u00e1rias se vive um sentimento natural de orfandade, \u00e9 inevit\u00e1vel que o tempo acabe por estender essa sensa\u00e7\u00e3o de vazio a toda a direita, cuja falta de rumo s\u00f3 n\u00e3o se torna mais evidente porque h\u00e1 uma campanha presidencial em curso e porque Passos Coelho tem tentado aqui e ali ocupar esse lugar in\u00f3spito que \u00e9 o espa\u00e7o do PSD-CDS, despido agora de poder.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-e-cds-sequestrados-1720274", "title": "PSD e CDS sequestrados", "tag": "politica"}, {"lead": "O apelido \u00e9 Neto, e estamos na Marinha Grande \u2013 ou quase, porque o lugar chama-se Marinha Pequena, mas o concelho \u00e9 esse \u2013 numa f\u00e1brica de moldes. Gon\u00e7alo \u00e9 um jovem quadro da f\u00e1brica da fam\u00edlia, a TJ Moldes, e partilha um apelido comum aos empres\u00e1rios desta zona e ramo de actividade. Ningu\u00e9m falou em Henrique Neto, mas a candidatura de Sampaio da N\u00f3voa foi a jogo no terreno do advers\u00e1rio.", "title": "Sampaio da N\u00f3voa foi \u00e0 Marinha Pequena", "tag": "politica", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sampaio-da-novoa-foi-a-marinha-pequena-1720282", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025748?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Marcelo Rebelo de Sousa defendeu-se nesta quinta-feira das cr\u00edticas que lhe t\u00eam sido dirigidas e, sem nomear ningu\u00e9m, disse que \"n\u00e3o est\u00e3o a perceber o filme\" e por isso s\u00e3o surpreendidos pelas sondagens.", "title": "Marcelo defende-se das cr\u00edticas e diz que \"n\u00e3o est\u00e3o a perceber o filme\"", "tag": "politica", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-defendese-das-criticas-e-diz-que-nao-estao-a-perceber-o-filme-1720284", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569815c40cf2468d8fd0aa76/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A entrada de Jorge Coelho esta semana na campanha deu um novo alento \u00e0 candidatura e Maria de Bel\u00e9m faz agora as contas \u00e0 sondagem desta sexta-feira, da Eurosondagem que lhe d\u00e1 um empate t\u00e9cnico com Sampaio da N\u00f3voa.", "title": "Maria de Bel\u00e9m destaca a import\u00e2ncia da NATO na pol\u00edtica externa portuguesa", "tag": "politica", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-destaca-a-importancia-da-nato-no-dominio-da-politica-externa-portuguesa-1720276", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1025743?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Edgar Silva vincou nesta quinta-feira a \"liga\u00e7\u00e3o directa\" entre as elei\u00e7\u00f5es legislativas e o sufr\u00e1gio de 24 de Janeiro, mobilizando militantes comunistas para voltarem a derrotar a direita e o seu candidato, Marcelo Rebelo de Sousa.", "title": "Edgar Silva sublinha \u201cliga\u00e7\u00e3o directa\u201d a legislativas para voltar a derrotar direita", "tag": "politica", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-sublinha-ligacao-directa-a-legislativas-para-voltar-a-derrotar-direita-1720283", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569830ca0cf2215c219e01ab/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A instala\u00e7\u00e3o de um separador central arborizado em parte da Segunda Circular, e o perigo que ele poder\u00e1 representar para quem l\u00e1 circula, foi um dos aspectos mais questionados pelos intervenientes na sess\u00e3o de esclarecimento sobre a obra da C\u00e2mara de Lisboa realizada esta quinta-feira \u00e0 tarde. Em resposta, os autores do projecto defenderam que esse perigo n\u00e3o existe se for respeitado o novo limite de circula\u00e7\u00e3o de 60 quil\u00f3metros/hora, acrescentando que ser\u00e3o instalados novos e mais eficazes dispositivos de controlo de velocidade para garantir que tal acontece.", "title": "C\u00e2mara afasta perigos de separador arborizado e promete controlar velocidade na 2\u00aa Circular", "tag": "local", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-afasta-perigos-de-separador-arborizado-e-promete-controlar-velocidade-na-2-circular-1720281", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1025747?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sempre que era questionada sobre a disponibilidade para suceder a Paulo Portas no CDS-PP, Assun\u00e7\u00e3o Cristas repetia estar \u201cao servi\u00e7o do partido\u201d para o que fosse \u201cnecess\u00e1rio\u201d. \u201cSe for necess\u00e1ria para isso, tamb\u00e9m estarei\u201d. Agora foi o momento em que p\u00f4de expressar a sua grande vontade de se candidatar \u00e0 lideran\u00e7a do CDS-PP, no dia em que Nuno Melo desistiu por temer a \u201cbalcaniza\u00e7\u00e3o\u201d do partido e por ter de renunciar a ser eurodeputado, sem saber quando poder\u00e1 haver legislativas. A candidata quer dar um sinal de uni\u00e3o e disse contar com Melo para estar na \u201clinha da frente\u201d do combate pol\u00edtico.", "title": "Cristas assume ter \u201cvontade\u201d e \u201ccondi\u00e7\u00f5es\u201d para ser l\u00edder do CDS", "tag": "politica", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cristas-assume-ter-vontade-e-condicoes-para-ser-lider-do-cds-1720280", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1025742?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O juiz Rui Rangel, do Tribunal da Rela\u00e7\u00e3o de Lisboa, n\u00e3o admitiu esta quinta-feira o recurso para o Tribunal Constitucional apresentado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico (MP) contestando o ac\u00f3rd\u00e3o de 24 de Setembro, que determinou o fim do segredo de justi\u00e7a interno no processo ", "title": "Juiz Rui Rangel n\u00e3o admite recurso do Minist\u00e9rio P\u00fablico no caso S\u00f3crates", "tag": "sociedade", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/juiz-rui-rangel-nao-admite-recurso-do-ministerio-publico-no-caso-socrates-1720277", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/721305?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O que restava do quiosque japon\u00eas do Largo de Mompilher, no Porto, foi retirado esta quinta-feira pelos servi\u00e7os camar\u00e1rios. A estrutura estava a degradar-se desde um inc\u00eandio que lhe destruiu o interior, em Junho de 2014, e vai agora ser reabilitada.", "title": "Quiosque japon\u00eas do Porto foi retirado para ser recuperado", "tag": "local", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/quiosque-japones-do-porto-foi-retirado-para-ser-recuperado-1720257", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1025721?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-14-2016", "lead": "Estava a caterpillar socialista posta em desassossego, a trabalhar a todo o vapor na desmontagem do edif\u00edcio legislativo do anterior governo, quando Jos\u00e9 Pacheco Pereira resolveu perguntar a Ant\u00f3nio Costa sem grandes rodeios: se est\u00e3o a acabar com tanta coisa, por que n\u00e3o acabam com o acordo ortogr\u00e1fico? Isto foi-lhe perguntado na SIC-N, numa edi\u00e7\u00e3o especial do programa Quadratura do C\u00edrculo \u2014 onde Costa, ex-comentador residente, esteve agora como convidado e, claro, Primeiro-ministro. \"Acho que n\u00e3o faz sentido mexer no acordo\", disse Costa. E arrancou \u00e0s suas mem\u00f3rias este diamante: \"A minha gera\u00e7\u00e3o j\u00e1 aprendeu na escola que Lu\u00eds se escreve com S e n\u00e3o se escreve com Z.\" Quis com isso dizer: j\u00e1 houve um acordo, este \u00e9 outro, para qu\u00ea tanta preocupa\u00e7\u00e3o? Mas foi infeliz (com Z) no exemplo. Porque Lu\u00eds, palavra de origem alem\u00e3 que na sua evolu\u00e7\u00e3o pelos continentes deu Ludwig, Louis, Luigi ou Lu\u00eds, j\u00e1 se escrevia por c\u00e1 com S no tempo de Cam\u00f5es, como se pode confirmar na capa original d\u2019Os Lus\u00edadas. Houve lu\u00edses com Z, \u00e9 certo, mas onde eles proliferaram foi no Brasil. Querem um exemplo? V\u00e3o \u00e0 p\u00e1gina oficial do Instituto Lula e ler\u00e3o: Luiz In\u00e1cio Lula da Silva. Assim mesmo, com Z. Conclus\u00e3o: Cam\u00f5es escrevia como ensinaram a Ant\u00f3nio Costa e Lula, no Brasil, usa o Z que a escola disse a Costa que era errado. Confuso? De modo algum. Confusa \u00e9 a forma como os pol\u00edticos, absolutamente ignorantes na mat\u00e9ria, continuam a falar do acordo ortogr\u00e1fico. Mas fic\u00e1mos a saber uma coisa: Costa n\u00e3o tomaria a iniciativa de fazer este acordo, disse-o na SIC-N, mas tamb\u00e9m n\u00e3o toma a iniciativa de o desfazer. Compreende-se. \u00c9 muito mais \"importante\" do que os exames ou a TAP... Parafraseando O\u2019Neill, se o acordo fosse s\u00f3 tr\u00eas s\u00edlabas, e de pl\u00e1stico, para ser mais barato, n\u00e3o havia problema. Mas \u00e9, como lhe chamou um cr\u00edtico liter\u00e1rio brasileiro, um aleij\u00e3o que incomoda. Em Portugal, no Brasil ou onde quer que vegete. Desacordai, pois, \u00f3 gentes que dormis! \u00c9 que j\u00e1 passou o tempo dos sil\u00eancios vis.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/se-fosse-so-tres-silabas-1720251", "title": "Se fosse s\u00f3 tr\u00eas s\u00edlabas...", "tag": "opiniao"}, {"lead": "A tradi\u00e7\u00e3o dos jantares no Dia de Amigos, que inicia nesta quinta-feira os festejos de Carnaval nos A\u00e7ores, \u00e9 mais forte do que a previs\u00edvel chegada do fura\u00e7\u00e3o Alex, com restaurantes cheios em S\u00e3o Miguel e na Terceira.", "title": "Tradi\u00e7\u00e3o dos amigos nas ilhas \u00e9 mais forte do que o Alex", "tag": "sociedade", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/tradicao-dos-amigos-nas-ilhas-e-mais-forte-do-que-o-alex-1720279", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/709547?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A jogar em casa e com a fam\u00edlia, a candidata presidencial Marisa Matias recebeu nesta quinta-feira, em Coimbra, uma dose extra de apoio na primeira arruada na campanha oficial, onde na ordem do dia esteve a segunda volta.", "title": "A jogar em casa, Marisa com dose extra de apoio em arruada em Coimbra", "tag": "politica", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-jogar-em-casa-marisa-com-dose-extra-de-apoio-em-arruada-em-coimbra-1720275", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569828f40cf2468d8fd0aabd/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-14-2016", "lead": "\u00c9 verdade que as caracter\u00edsticas das primeiras etapas do rali n\u00e3o o evidenciaram de uma forma t\u00e3o clara como nos \u00faltimos dias, mas uma das caracter\u00edsticas do Dakar \u00e9 o espirito de entreajuda. Umas vezes ajudamos, outras somos ajudados. No fundo, \u00e9 preciso saber em que situa\u00e7\u00f5es \u00e9 ou n\u00e3o vi\u00e1vel tentar ajudar e nas quais seremos efectivamente uma ajuda.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/entreajuda-1720273", "title": "Entreajuda", "tag": "desporto"}, {"lead": "V\u00e1rios clientes particulares j\u00e1 enviaram \u00e0 Comiss\u00e3o do Mercado de Valores Mobili\u00e1rios (CMVM) reclama\u00e7\u00f5es relativas a obriga\u00e7\u00f5es seniores (n\u00e3o subordinadas) do Novo Banco que passaram para o 'banco mau' BES.", "title": "Clientes particulares queixaram-se \u00e0 CMVM sobre obriga\u00e7\u00f5es subordinadas", "tag": "economia", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/clientes-particulares-queixaramse-a-cmvm-sobre-obrigacoes-subordinadas-1720271", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/784105?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Vitorino Silva afirmou nesta quinta-feira n\u00e3o querer um pa\u00eds em que haja \"o Portugal de cima e o Portugal de baixo\", adiantando que as pessoas do interior foram as primeiras \"a dar o corpo \u00e0s balas\".", "title": "Vitorino Silva recusa \u201co Portugal de cima e o Portugal de baixo\u201d", "tag": "politica", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/vitorino-silva-recusa-o-portugal-de-cima-e-o-portugal-de-baixo-1720272", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025719?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois primatas da esp\u00e9cie Saguinus foram apreendidos pela segunda vez em dez anos pela GNR da Madeira, na quarta-feira, com a fam\u00edlia propriet\u00e1ria novamente a ser novamente alvo de uma contra-ordena\u00e7\u00e3o.", "title": "GNR apreende dois macacos pela segunda vez na Madeira", "tag": "local", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/gnr-apreende-dois-macacos-pela-segunda-vez-na-madeira-1720269", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/774468?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro das Finan\u00e7as confirmou, em Bruxelas, que o Governo \"via com dificuldades e preocupa\u00e7\u00e3o\" a decis\u00e3o do Banco de Portugal de impor perdas aos detentores de d\u00edvida s\u00e9nior do Novo Banco, posi\u00e7\u00e3o que transmitiu ao pr\u00f3prio governador da institui\u00e7\u00e3o.", "title": "Centeno confirma \"preocupa\u00e7\u00e3o\" do Governo com decis\u00e3o sobre Novo Banco", "tag": "economia", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/centeno-confirma-preocupacao-do-governo-com-decisao-do-bdp-sobre-novo-banco-1720266", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1007821?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Sporting vai iniciar a segunda volta em primeiro e Jorge Jesus espera que corra, pelo menos, t\u00e3o bem como a primeira, em que os \u201cle\u00f5es\u201d chegaram aos 44 pontos, com 14 vit\u00f3rias, dois empates e uma derrota.", "title": "Jorge Jesus: \u201c88 pontos? Assino j\u00e1 por baixo\u201d", "tag": "desporto", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jorge-jesus-88-pontos-assino-ja-por-baixo-1720264", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5697f1060cf29f14c410ce2b/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo liderado por Alexis Tsipras parece estar finalmente de acordo e vai aceitar a participa\u00e7\u00e3o do Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) no seu terceiro programa de resgate financeiro \u2013 que pode atingir os 86 mil milh\u00f5es de euros.", "title": "Gr\u00e9cia diz sim ao FMI", "tag": "economia", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/grecia-diz-sim-ao-fmi-1720265", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025715?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Era uma das frases preferidas de Lamine Diack, antigo presidente da Federa\u00e7\u00e3o Internacional de Atletismo (IAAF, na sigla inglesa) e que agora ganha todo um outro significado: \u201cO atletismo \u00e9 uma grande fam\u00edlia.\u201d Tudo porque o cl\u00e3 do senegal\u00eas Lamine Diack, presidente da IAAF durante 15 anos (at\u00e9 Agosto do ano passado) est\u00e1 no centro de um vasto conjunto de acusa\u00e7\u00f5es de corrup\u00e7\u00e3o e oculta\u00e7\u00e3o de casos positivos de doping.", "title": "A IAAF foi at\u00e9 h\u00e1 pouco tempo um assunto entre pai e filho", "tag": "desporto", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-iaaf-foi-ate-ha-pouco-tempo-um-assunto-entre-pai-e-filho-1720263", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1025714?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Carnaval de Torres Vedras conta, entre 5 e 10 de Fevereiro, com o maior or\u00e7amento dos \u00faltimos seis anos e inaugura no s\u00e1bado o monumento que inicia as festividades, alusivas este ano ao tema \"figuras e figur\u00f5es\".", "title": "Carnaval de Torres Vedras recebe o maior investimento dos \u00faltimos seis anos", "tag": "local", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/maior-investimento-dos-ultimos-seis-anos-no-carnaval-de-torres-vedras-1720245", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/372346?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois anos depois de ter entrado no capital da Soares da Costa, adquirindo 66,7% do capital, por 70 milh\u00f5es de euros, Ant\u00f3nio Mosquito iniciou agora dilig\u00eancias para adquirir o restante capital, nas m\u00e3os da SDC.", "title": "Ant\u00f3nio Mosquito quer 100% do capital da Soares da Costa", "tag": "economia", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/antonio-mosquito-da-mais-um-passo-de-controlar-100-da-soares-da-costa-1720248", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1025704?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A nova directora nacional do Servi\u00e7o de Estrangeiros e Fronteiras (SEF), Lu\u00edsa Maia Gon\u00e7alves, revelou que um segundo grupo de refugiados, vindos de centros de acolhimento da Gr\u00e9cia e de It\u00e1lia, dever\u00e1 chegar a Portugal no final de Janeiro. \u201cN\u00e3o h\u00e1 datas definidas, mas, em princ\u00edpio, talvez no final do m\u00eas possam vir mais alguns\u201d, informou esta quinta-feira, no final da cerim\u00f3nia da sua tomada de posse.", "title": "Nova directora do SEF anuncia chegada de mais refugiados a Portugal", "tag": "sociedade", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/nova-directora-do-sef-anuncia-chegada-de-mais-refugiados-a-portugal-1720261", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025708?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Norte e o Centro do pa\u00eds uniram-se para levar o que de melhor se come \u2013 e se bebe \u2013 nas duas regi\u00f5es \u00e0 Feira Internacional de Turismo espanhola, FITUR, a decorrer em Madrid entre 20 e 24 de Janeiro. O Turismo do Porto e Norte de Portugal (TPNP) e o Turismo do Centro (TCP) partilham este ano o stand e fazem representar o melhor da sua gastronomia pelas m\u00e3os dos chefs Andr\u00e9 Silva, Pedro Lemos e M\u00e1rio Ramos.", "title": "Norte e Centro levam a sua gastronomia at\u00e9 Madrid", "tag": "local", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/norte-e-centro-levam-a-sua-gastronomia-ate-madrid-1720255", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/830958?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quem v\u00ea telenovelas mexicanas sabe que o amor tanto pode ser a salva\u00e7\u00e3o como uma perdi\u00e7\u00e3o. E no caso do mais famoso bar\u00e3o do narcotr\u00e1fico Joaquin \u201cEl Chapo\u201d\u00a0Guzm\u00e1n, um dos homens mais procurados da Am\u00e9rica do Norte, a paix\u00e3o pela actriz Kate del Castillo acabou por se revelar fat\u00eddica: foi a sua obsess\u00e3o por ela que o levou a organizar um encontro clandestino em plena selva para que pudessem conhecer-se melhor, que conduziu a pol\u00edcia at\u00e9 ao seu esconderijo.", "title": "Foi o amor pela \u201cRainha do Sul\u201d que tramou \u201cEl Chapo\u201d Guzm\u00e1n", "tag": "mundo", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/foi-o-amor-por-kate-que-condenou-el-chapo-1720259", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1025707?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em Dezembro, M\u00e1rio Centeno mostrava-se confiante que a derrapagem nas contas p\u00fablicas provocada pelo Banif n\u00e3o impediria a sa\u00edda do pa\u00eds do Procedimento por D\u00e9fice Excessivo (PDE). Mas esta quinta-feira, depois de participar em Bruxelas numa reuni\u00e3o do Eurogrupo, o ministro das Finan\u00e7as parece ter j\u00e1 perdido a esperan\u00e7a.", "title": "Centeno admite que Banif pode ser entrave \u00e0 sa\u00edda do d\u00e9fice excessivo", "tag": "economia", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/centeno-admite-que-banif-pode-ser-entrave-a-saida-do-defice-excessivo-1720254", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56980a120cf29f14c410ce7f/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo socialista vai concretizar a inten\u00e7\u00e3o do Executivo anterior de, no \u00e2mbito do processo de descentraliza\u00e7\u00e3o, fazer com que os presidentes das \u00e1reas metropolitanas de Lisboa e do Porto e das respectivas assembleias metropolitanas sejam eleitos directamente pelos cidad\u00e3os nas aut\u00e1rquicas de 2017. A par disso, as equipas de gest\u00e3o das CCDR \u2013 Comiss\u00f5es de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional passam a ser eleitas por voto indirecto dos munic\u00edpios que as integram.", "title": "Governo recupera inten\u00e7\u00e3o de Passos de elei\u00e7\u00e3o directa das \u00e1reas metropolitanas em 2017", "tag": "politica", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-quer-eleicao-directa-dos-lideres-das-areas-metropolitanas-de-lisboa-e-porto-1720249", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025700?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O valor dos contratos p\u00fablicos celebrados em 2015 totalizou 985,7 milh\u00f5es de euros, montante que representa uma queda de 37% face a 2014, e de 36% em rela\u00e7\u00e3o a 2013 e 2012, os anos mais duros da crise em Portugal.", "title": "Valor dos contratos p\u00fablicos celebrados em 2015 caiu 36%", "tag": "economia", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/valor-dos-contratos-publicos-celebrados-em-2015-caiu-36-1720226", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/824260?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O combate \u00e0 viol\u00eancia dom\u00e9stica \u00e9 uma das prioridades de Maria Jos\u00e9 Morgado no seu novo cargo de procuradora-geral distrital de Lisboa.\u00a0Esta quinta-feira, num discurso de tomada de posse marcado por alguma emo\u00e7\u00e3o, a magistrada que estava desde 2007 \u00e0 frente do Departamento de Investiga\u00e7\u00e3o e Ac\u00e7\u00e3o Penal (DIAP) de Lisboa e v\u00ea agora as suas responsabilidades substancialmente ampliadas estabeleceu as suas metas: \u201cConsolidar o trabalho em rede nos fen\u00f3menos do crime econ\u00f3mico-financeiro, no crime violento, na viol\u00eancia dom\u00e9stica\u201d. A voz tremeu-lhe por v\u00e1rias vezes, ao recordar estes oito anos de \u201cluta directa e empolgante contra o crime\u201d, mas nem isso a fez escamotear as dificuldades que enfrentou. \u201cPerdemos funcion\u00e1rios, recursos, meios \u2013 nunca perdemos a vontade de lutar\u201d. Minutos depois havia de regressar ao assunto, ao mencionar a \"an\u00f3mala escassez de recursos e de equipamento\" a que est\u00e1 votada a investiga\u00e7\u00e3o criminal.", "title": "Viol\u00eancia dom\u00e9stica nas prioridades de Maria Jos\u00e9 Morgado", "tag": "sociedade", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/violencia-domestica-nas-prioridades-de-maria-jose-morgado-1720235", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025675?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-14-2016", "lead": "Dizia-me um director que desde que havia exames no 4.\u00ba ano que as colegas do 1.\u00ba ciclo andavam \u201cna linha\u201d porque tinham um controlo no final do ano. Antigamente, os profissionais do 1.\u00ba ciclo queixavam-se do isolamento; agora, queixam-se de muito trabalho e muitas reuni\u00f5es, ouvi a v\u00e1rios professores deste n\u00edvel de ensino.\u00a0O director dizia-me que se acabassem os exames do 4.\u00ba ano, ele teria de \u201cinventar\u201d qualquer coisa para continuar a \u201ccontrolar\u201d as colegas (as aspas existem para mostrar que estas s\u00e3o palavras suas e n\u00e3o minhas). A inven\u00e7\u00e3o seria uma prova interna semelhante ao exame. N\u00e3o sei se j\u00e1 a anunciou no agrupamento.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/exames-para-avaliar-professores-1720239", "title": "Exames para avaliar professores?", "tag": "sociedade"}, {"lead": "H\u00e1 duas crian\u00e7as na hist\u00f3ria de Robert Lawrie, o brit\u00e2nico que nesta quinta-feira foi absolvido em Fran\u00e7a do crime de apoio \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o ilegal. No in\u00edcio est\u00e1 Aylan Kurdi, o menino s\u00edrio que em Setembro morreu afogado no Mediterr\u00e2neo. Foi a fotografia do seu corpo franzino, arrastado para uma praia da Turquia, que levou o antigo militar a deixar a fam\u00edlia e o trabalho, a carregar a carrinha com bens doados e a partir para Calais. No centro do furac\u00e3o em que se viu envolvido surge Bahar Ahmadi, um metro de gente e sorriso maroto que Lawrie n\u00e3o suportou que continuasse a dormir entre o frio e a imundice da \u201cSelva\u201d, onde milhares de refugiados e imigrantes sobrevivem \u00e0 espera de uma oportunidade para entrar no Reino Unido.", "title": "\"Houve compaix\u00e3o\" no julgamento do brit\u00e2nico que quis salvar Bahar de Calais", "tag": "mundo", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/quis-salvar-bahar-da-selva-de-calais-e-acabou-acusado-de-apoio-a-imigracao-ilegal-1720242", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025690?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A GNR anunciou esta quinta-feira o desmantelamento e apreens\u00e3o de quatro estufas para cultivo de can\u00e1bis e a deten\u00e7\u00e3o de oito suspeitos de tr\u00e1fico de droga ap\u00f3s buscas domicili\u00e1rias em Vila Real e ainda em v\u00e1rios concelhos do distrito do Porto.", "title": "GNR deteve oito pessoas por cultivo de Can\u00e1bis no Norte", "tag": "local", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/gnr-deteve-oito-pessoas-por-cultivo-de-canabis-no-norte-1720240", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025688?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O aumento do n\u00famero de passageiros transportados pela via a\u00e9rea em Portugal foi de 9,4%, em termos hom\u00f3logos, no terceiro trimestre de 2015. E o contributo do aeroporto do Porto nestes resultados foi bem expressivo, ao ter registado um aumento de mais de 400 mil passageiros face ao ano anterior, superando a fasquia de 2,5 milh\u00f5es de passageiros que embarcaram, ou desembarcaram, no aeroporto Francisco S\u00e1 Carneiro.", "title": "Movimento no aeroporto do Porto j\u00e1 ultrapassou os 2,5 milh\u00f5es de passageiros", "tag": "economia", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/movimentos-no-aeroporto-do-porto-ja-ultrapassou-os-25-milhoes-de-passageiros-1720233", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025689?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-14-2016", "lead": "O Governo encontrou uma nova f\u00f3rmula de fazer pol\u00edtica. \u00c9 a chamada \"F\u00f3rmula 1\". A rapidez dos socialistas em desfazer tudo o que foi feito nos \u00faltimos quatro anos pelo anterior Governo e pela troika desafia todos os limites de velocidade recomendados para uma governa\u00e7\u00e3o tranquila e respons\u00e1vel. Ant\u00f3nio Costa estar\u00e1 a levar demasiado \u00e0 letra e demasiado \u00e0 pressa a express\u00e3o \"conduzir os destinos do pa\u00eds\". \u00c0 segunda o Governo desfaz, \u00e0 ter\u00e7a anula, \u00e0 quarta refaz, \u00e0 quinta revoga, \u00e0 sexta rep\u00f5e. Ao s\u00e1bado e ao domingo descansa para ter for\u00e7as para na semana seguinte voltar a desmanchar, cancelar, abolir, alterar, devolver, destruir e, claro est\u00e1, suprimir.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/chegou-a-conta-do-banquete-socialista-1720230", "title": "Chegou a conta do banquete socialista", "tag": "economia"}, {"lead": "Ricardo Melo Gouveia jogou hoje a sua primeira volta oficial de competi\u00e7\u00e3o em 2016, por ocasi\u00e3o do arranque do Joburg Open, nos percursos East Course (Par-72) e West Course \u00a0(Par-71) do Royal Johannesburg & Kensington Golf Club, em Joanesburgo, na \u00c1frica do Sul. O portugu\u00eas jogou no mais acess\u00edvel West Course e fez 67 pancadas o que lhe d\u00e1 um lugar entre os dez jogadores que partilham o 16.\u00ba posto, todos com 4 abaixo do par.\u00a0", "title": "Ricardo Melo Gouveia entra forte em 2016", "tag": "desporto", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ricardo-melo-gouveia-entra-forte-em-2016-1720262", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025709?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Jorge Sequeira pegou nesta quinta-feira numa esfregona numa institui\u00e7\u00e3o que acolhe crian\u00e7as em risco no Porto e disse que era preciso varrer o que Portugal \u201ctem de torto\u201d para se poder mudar o mundo.", "title": "Jorge Sequeira diz que \u00e9 preciso varrer o que Portugal tem de torto", "tag": "politica", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jorge-sequeira-diz-que-e-preciso-varrer-o-que-portugal-tem-de-torto-1720241", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1025687?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Edgar Silva, apoiado pelo PCP, abra\u00e7ou nesta quinta-feira literalmente a luta pelos direitos laborais de um autarca PSD/CDS, \u00e0 porta de uma f\u00e1brica de autom\u00f3veis de um grupo franc\u00eas, em Mangualde, Viseu.", "title": "Edgar Silva \"abra\u00e7a\" luta laboral em f\u00e1brica de autom\u00f3veis do interior", "tag": "politica", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-abraca-luta-laboral-em-fabrica-de-automoveis-do-interior-1720236", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/988428?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Julho de 2015: um lar de idosos ilegal \u00e9 encerrado em Albufeira. Onze idosos, entre os 85 e os 98 anos, s\u00e3o encaminhados para casas de familiares ou outras institui\u00e7\u00f5es. A GNR presta apoio \u00e0 opera\u00e7\u00e3o. Esta foi uma das poucas not\u00edcias sobre lares encerrados no ano passado. Mas na verdade o Instituto da Seguran\u00e7a Social (ISS) mandou 91 fechar portas \u2014 mais oito do que no ano anterior.", "title": "Seguran\u00e7a Social fecha 91 lares de idosos, associa\u00e7\u00e3o diz que \u201cmuitos abrem na semana seguinte\u201d", "tag": "sociedade", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/seguranca-social-fecha-91-lares-de-idosos-associacao-diz-que-muitos-abrem-na-semana-seguinte-1720228", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025666?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Por estes dias j\u00e1 se sabe que o alferes Ant\u00f3nio Lobo Antunes foi destacado para o Festival de Berlim: <em>Cartas da Guerra</em>, de Ivo Ferreira, \u00e9 o filme portugu\u00eas que se apresenta na competi\u00e7\u00e3o de longas-metragens. \u201cAdapta\u201d D\u2019este viver aqui neste papel descripto: Cartas da Guerra. Isto \u00e9, filma a partir das cartas que um jovem m\u00e9dico\u00a0\u2013\u00a028 anos\u00a0\u2013\u00a0com sonhos de escritor mas atirado para a guerra colonial em Angola, para onde fora destacado ap\u00f3s a conclus\u00e3o do curso de Medicina (comiss\u00e3o de servi\u00e7o 1971-1973), escreveu \u00e0 mulher gr\u00e1vida que deixara em Lisboa.", "title": "Um ano de Ant\u00f3nios", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-ano-dos-antonios-1719814", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025335?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-14-2016", "lead": "Presidenciais 2016", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1720231", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"lead": "<em>Os Oito Odiados</em>, de Quentin Tarantino, <em>O Renascido</em>, de Alejandro Gonz\u00e1lez I\u00f1\u00e1rritu: parecem os tempos do western violentamente antimito, como esse estupendo <em>A Noite Fez-se para Amar </em>(Robert Altman, 1971), quando as paisagens geladas da Am\u00e9rica eram as portas do inferno. Tarantino chegava com a m\u00e3e \u00e0 Calif\u00f3rnia, a terra do cinema, na ressaca do assassinato de JFK e com o pa\u00eds a caminho do Watergate. O g\u00e9nero cinematogr\u00e1fico americano por excel\u00eancia infligia a si pr\u00f3prio todas as crueldades ao contar como se forjara um pa\u00eds: vigilantismo, racismo, escravid\u00e3o...", "title": "Da imensid\u00e3o do western de Tarantino ao corpo moral de Vincent Lindon", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/rentree-1719953", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025375?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara Municipal do Porto, que desde 2013 promove a cada trimestre um conjunto de trajectos culturais na cidade subordinados a um tema, vai dedicar ao per\u00edodo da I Rep\u00fablica uma programa\u00e7\u00e3o com dez percursos guiados pela cidade, entre Janeiro e Mar\u00e7o.\u00a0T\u00e9cnicos municipais da Divis\u00e3o de Museus e Patrim\u00f3nio Cultural e da Divis\u00e3o Municipal de Arquivos, do Pelouro da Cultura do munic\u00edpio ir\u00e3o ser respons\u00e1veis pela orienta\u00e7\u00e3o das visitas, que t\u00eam um custo de tr\u00eas euros, e pela contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos acontecimentos que h\u00e1 mais de cem anos marcaram o derrube da monarquia em Portugal.\u00a0Os interessados podem adquirir os bilhetes nos postos de turismo, museus e bibliotecas da cidade, ou na bilheteira online bol.pt. A programa\u00e7\u00e3o tem in\u00edcio a 28 de Janeiro, com uma tarde dedicada \u00e0s mudan\u00e7as no ensino e na educa\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo da I Rep\u00fablica \u2013 de 5 de Outubro\u00a0de\u00a01910 ao golpe do 28 de Maio, em 1926 - num pa\u00eds at\u00e9 ent\u00e3o marcado pelo analfabetismo.\u00a0Mas a luta republicana no Porto come\u00e7ou anos antes, na primeira revolta contra o regime, a 31 de Janeiro de 1891. Na comemora\u00e7\u00e3o dos 125 anos da intentona, ser\u00e1 reconstitu\u00eddo o percurso dos revolucion\u00e1rios que ir\u00e1 da Pra\u00e7a da Rep\u00fablica - naquela altura Campo de Santo Ov\u00eddio - at\u00e9 aos Pa\u00e7os do Concelho, onde Alves Veiga chegou a proclamar a Rep\u00fablica antes de as tropas da guarda municipal acabarem com a revolta j\u00e1 na rua de Santo Ant\u00f3nio, hoje a famosa 31 de Janeiro.\u00a0Este conjunto de trajectos, com dura\u00e7\u00e3o aproximada de duas horas, ir\u00e1 tamb\u00e9m dar aten\u00e7\u00e3o aos movimentos modernistas da \u00e9poca na cidade e \u00e0 arquitectura portuense do s\u00e9c. XX, que ganha especial protagonismo num percurso agendado para 23 de Mar\u00e7o com partida na Avenida dos Combatentes da Grande Guerra.\u00a0As personalidades mais marcantes desse per\u00edodo estar\u00e3o ainda em destaque com um itiner\u00e1rio dedicado exclusivamente \u00e0s figuras republicanas da cidade e ao seu contributo para a implanta\u00e7\u00e3o do novo regime.\u00a0Para recuperar a hist\u00f3ria de\u00a0locais\u00a0que s\u00e3o hoje marcos tur\u00edsticos na cidade, a C\u00e2mara Municipal incluiu nesta programa\u00e7\u00e3o uma visita ao Bairro da Lada, praticamente demolido nos anos 50 no \u00e2mbito do Plano Director da cidade, e recuperado nos anos 70, numa revitaliza\u00e7\u00e3o essencial para a elei\u00e7\u00e3o, em 1996, do centro hist\u00f3rico do Porto como patrim\u00f3nio cultural da humanidade pela UNESCO.\u00a0A agenda dedicada \u00e0\u00a0I\u00a0Rep\u00fablica termina a 31 de Mar\u00e7o com um encontro dedicado ao centen\u00e1rio da Esta\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Bento - e dos seus vinte mil azulejos, da autoria de Jorge Cola\u00e7o \u2013 inaugurada no sexto anivers\u00e1rio da implanta\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica, em 1916, e hoje um ponto de atrac\u00e7\u00e3o tur\u00edstica da cidade do Porto.", "title": "Rota republicana em destaque at\u00e9 Mar\u00e7o no Porto", "tag": "local", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/rota-republicana-em-destaque-ate-marco-no-porto-1720216", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/752902?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Maria de Bel\u00e9m, pronunciou-se esta quinta-feira, pela primeira vez, sobre a reposi\u00e7\u00e3o das 35 horas semanais, declarando que \u00e9 \u201cpreciso concerta\u00e7\u00e3o e di\u00e1logo\u201d entre o Governo e os sindicatos do sector.", "title": "Bel\u00e9m diz que \u00e9 preciso \u201cconcerta\u00e7\u00e3o\u201d para ultrapassar impasse das 35 horas", "tag": "politica", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/manuel-alegre-entra-sextafeira-na-campanha-de-maria-de-belem-1720224", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025658?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\"Sou candidata \u00e0 lideran\u00e7a do CDS\". Num curto post, a ex-ministra da Agricultura Assun\u00e7\u00e3o Cristas anunciou a sua decis\u00e3o, pouco mais de tr\u00eas horas depois do eurodeputado Nuno Melo ter declarado, na sede do partido, que n\u00e3o avan\u00e7ava \u00e0 sucess\u00e3o de Paulo Portas.", "title": "Assun\u00e7\u00e3o Cristas candidata \u00e0 presid\u00eancia do CDS", "tag": "politica", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/assuncao-cristas-candidata-a-presidencia-do-cds-1720223", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1025727?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Conselho de Ministros aprovou, nesta quinta-feira, 340.410.109 euros para o programa Parque Escolar.\u00a0Em resposta ao P\u00daBLICO, o gabinete de comunica\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o especificou que esta verba se destina \u201cexclusivamente\u201d a garantir \u201co cumprimento dos compromissos assumidos,relativos aos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o prestados \u00e0s escolas, bem como \u00e0 amortiza\u00e7\u00e3o dos empr\u00e9stimos contra\u00eddos junto de institui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias europeias de investimento para projetos j\u00e1 em curso\u201d. Ou seja, n\u00e3o se destina a obras nas escolas que ainda n\u00e3o foram intervencionadas.", "title": "Parque Escolar vai receber 340 milh\u00f5es para escolas secund\u00e1rias", "tag": "sociedade", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/parque-escolar-vai-receber-340-milhoes-para-escolas-secundarias-1720222", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/693481?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Bloco de Esquerda (BE) requereu com \u201ccar\u00e1cter de urg\u00eancia\u201d a presen\u00e7a da secret\u00e1ria de Estado do Ordenamento do Territ\u00f3rio e da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, C\u00e9lia Ramos, no Parlamento para responder \u00e0s muitas quest\u00f5es suscitadas pelo empreendimento tur\u00edstico Vale do Freixo \u2013 um projecto classificado de Potencial Interesse Nacional (PIN) em 2012, a construir em cima do principal aqu\u00edfero do Algarve (Queren\u00e7a-Silves).\u00a0", "title": "Projecto PIN de Vale do Freixo ser\u00e1 debatido na AR", "tag": "local", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/projecto-pin-de-vale-do-freixo-sera-debatido-na-ar-1720221", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1025657?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Marcelo Rebelo de Sousa defendeu nesta quinta-feira que o sistema de avalia\u00e7\u00e3o no ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio n\u00e3o pode estar sempre a mudar, consoante mudam os governos, e considerou poss\u00edvel haver consenso nesta \u00e1rea.", "title": "Marcelo defende que o sistema de avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode mudar a cada Governo", "tag": "politica", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-defende-que-o-sistema-de-avaliacao-nao-pode-mudar-a-cada-governo-1720219", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025656?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O atletismo, principal desporto ol\u00edmpico, bateu no fundo. Esta \u00e9 a conclus\u00e3o a que se chega ao escutar as conclus\u00f5es da segunda parte do relat\u00f3rio da comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito da Ag\u00eancia Mundial de Antidopagem (AMA) sobre as suspeitas de m\u00e1s pr\u00e1ticas na Federa\u00e7\u00e3o Internacional de Atletismo (IAAF, sigla na vers\u00e3o inglesa), entidade que gere o atletismo a n\u00edvel mundial. \u201cA corrup\u00e7\u00e3o \u00e9 parte integrante\u201d da IAAF e os seus dirigentes \u201cn\u00e3o podem ignorar a amplitude do\u00a0doping\u201d, disse Dick Pound, antigo l\u00edder da AMA e actual presidente da comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito desta entidade numa confer\u00eancia de imprensa que decorreu quint-feira em Munique.", "title": "O doping e a corrup\u00e7\u00e3o andaram de m\u00e3os dadas no topo do atletismo", "tag": "desporto", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/relatorio-da-ama-fala-de-corrupcao-generalizada-na-iaaf-1720218", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1025654?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As aspira\u00e7\u00f5es nacionais a um bom resultado no Dakar 2016 esfumaram-se com o abandono de Paulo Gon\u00e7alves durante a 11.\u00aa etapa. O piloto portugu\u00eas da Honda sofreu mais uma queda, esta com alguma gravidade, e teve de ser transportado de helic\u00f3ptero para o hospital mais pr\u00f3ximo. Gon\u00e7alves foi encontrado inconsciente ao quil\u00f3metro 118 da especial desta quinta-feira e seguiu para a unidade hospitalar, onde foi observado. \u201cPaulo Gon\u00e7alves recuperou a consci\u00eancia e apresentava fortes dores de cabe\u00e7a na chegada ao hospital, onde foi observado pela equipa m\u00e9dica que lhe viria a diagnosticar um traumatismo craniano moderado\u201d, adiantou a assessoria de imprensa do piloto portugu\u00eas.", "title": "Para Paulo Gon\u00e7alves o Dakar acabou no hospital", "tag": "desporto", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/paulo-goncalves-cai-no-dakar-e-e-transportado-para-o-hospital-1720217", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56982aea0cf2215c219e0193/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Um mercado \"muito parado\" foi o que encontrou nesta quinta-feira, em Bragan\u00e7a, o candidato presidencial Henrique Neto que, ainda assim, ouviu preocupa\u00e7\u00f5es e lamentou que \"as p\u00edlulas de Marcelo tenham mais destaque\" que os problemas dos portugueses.", "title": "Henrique Neto lamenta que p\u00edlulas de Marcelo suplantem problemas dos portugueses", "tag": "politica", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/henrique-neto-lamenta-que-pilulas-de-marcelo-suplantem-problemas-dos-portugueses-1720210", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/920080?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No mesmo dia em que a TAP anunciou a renova\u00e7\u00e3o da frota da Portug\u00e1lia (PGA), com 17 novos avi\u00f5es avaliados em 400 milh\u00f5es de euros, os s\u00f3cios da Atlantic Gateway, David Neeleman e Humberto Pedrosa, garantiram que o Governo \u201cest\u00e1 satisfeito\u201d com a estrat\u00e9gia que t\u00eam para a empresa, mostrando-se decididos a permanecer no seu capital.", "title": "\u201cViemos para ficar\u201d na TAP, diz Pedrosa", "tag": "economia", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/viemos-para-ficar-na-tap-diz-pedrosa-1720208", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1025651?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo iniciou esta quinta-feira\u00a0o processo de descentraliza\u00e7\u00e3o, prevendo a revis\u00e3o das compet\u00eancias das comiss\u00f5es de coordena\u00e7\u00e3o de desenvolvimento regional (CCDR) e das \u00e1reas metropolitanas, plano que dever\u00e1 estar conclu\u00eddo no final do primeiro semestre de 2017.", "title": "Governo quer elei\u00e7\u00e3o directa dos l\u00edderes das \u00e1reas metropolitanas em 2017", "tag": "politica", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-quer-eleicao-directa-dos-lideres-das-areas-metropolitanas-em-2017-1720209", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1007870?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Numa escola em Coimbra onde esteve v\u00e1rias vezes a falar sobre a Europa, a candidata presidencial Marisa Matias emocionou-se nesta quinta-feira ao encontrar a filha de um casal b\u00falgaro que h\u00e1 uns anos ajudou quando estes estavam desempregados.", "title": "Marisa Matias encontra aluna cujos pais ajudou numa escola", "tag": "politica", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-encontra-aluna-cujos-pais-ajudou-numa-escola-onde-costuma-falar-da-europa-1720206", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/841318?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um projecto da Universidade de Coimbra (UC), a desenvolver num novo laborat\u00f3rio de investiga\u00e7\u00e3o que \u00e9 inaugurado na sexta-feira, na Figueira da Foz, visa a certifica\u00e7\u00e3o ambiental de produtos da ilha da Morraceira, no estu\u00e1rio do Mondego.", "title": "Investiga\u00e7\u00e3o visa certifica\u00e7\u00e3o ambiental de produtos do estu\u00e1rio do Mondego", "tag": "local", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/investigacao-visa-certificacao-ambiental-de-produtos-do-estuario-do-mondego-1720207", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/881552?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara de Matosinhos, Guilherme Pinto, anunciou nesta quinta-feira que os preju\u00edzos causados em oito explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas pelo tornado que na madrugada de domingo foi registado em Lavra est\u00e3o estimados entre 60 mil e 100 mil euros.", "title": "Tornado causa preju\u00edzos at\u00e9 100 mil euros em explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas de Matosinhos", "tag": "local", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/tornado-causa-prejuizos-ate-100-mil-euros-em-exploracoes-agricolas-de-matosinhos-1720205", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/771062?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ao quinto dia, a campanha de Ant\u00f3nio Sampaio da N\u00f3voa encontrou Jos\u00e9 Coelho, o mandat\u00e1rio concelhio de Coruche, e \u201cum talism\u00e3\u201d. \u201cEste \u00e9 um local talism\u00e3. Os candidatos de que fui mandat\u00e1rio foram sempre Presidentes\u201d, disse, na inaugura\u00e7\u00e3o da sede da candidatura, na Rua de Santar\u00e9m, a principal via pedestre da cidade. Coelho foi mandat\u00e1rio de M\u00e1rio Soares, em 1991, e a vit\u00f3ria foi categ\u00f3rica. Desta vez, \u201cse n\u00e3o for \u00e0 primeira, \u00e9 Presidente \u00e0 segunda volta\u201d, garante.", "title": "N\u00f3voa: \u201cN\u00e3o aceitarei diminui\u00e7\u00f5es da soberania sem referendo\u201d", "tag": "politica", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/novoa-nao-aceitarei-diminuicoes-da-soberania-sem-referendo-1720203", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1025661?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) anunciou esta quinta-feira o fim do \u00faltimo ressurgimento do v\u00edrus do \u00e9bola na Lib\u00e9ria, um marco que assinala pela primeira vez, desde que a epidemia come\u00e7ou em 2013, que n\u00e3o h\u00e1 mais casos conhecidos da doen\u00e7a na \u00c1frica Ocidental. Mas, segundo a OMS, ainda \u00e9 muito cedo para declarar o fim desta epidemia \u2013 a pior de sempre desde que o v\u00edrus foi identificado em 1976, no ex-Zaire e no Sud\u00e3o \u2013 que matou mais de 11.300 pessoas entre as cerca de 28.600 infectadas.", "title": "A Lib\u00e9ria est\u00e1 livre do \u00e9bola, anuncia OMS", "tag": "ciencia", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/a-liberia-esta-livre-do-ebola-anuncia-oms-1720201", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/861065?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de ter come\u00e7ado como tempestade subtropical, Alex chegar\u00e1 esta quinta-feira \u00e0 noite \u2014 pelas 23h dos A\u00e7ores, meia-noite em Lisboa \u2014 ao arquip\u00e9lago a\u00e7oriano j\u00e1 como um furac\u00e3o. A sua passagem afecta as ilhas do grupo oriental (S\u00e3o Miguel e Santa Maria) e do grupo central (Terceira, S\u00e3o Jorge, Graciosa, Pico e Faial). No s\u00e9culo XXI, este \u00e9 o quarto furac\u00e3o a passar pelos A\u00e7ores, ainda que globalmente o fen\u00f3meno seja considerado raro nestas paragens pelos meteorologistas.", "title": "Alex \u00e9 o quarto furac\u00e3o que chega aos A\u00e7ores no s\u00e9culo XXI", "tag": "ciencia", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/ciclone-alex-passa-a-furacao-e-atinge-grupo-central-dos-acores-na-sextafeira-1720200", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1025723?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A previs\u00e3o da crise em Wall Street, astronautas presos em Marte, espi\u00f5es, jornalistas a bra\u00e7os com o esc\u00e2ndalo de pedofilia da Igreja Cat\u00f3lica e, claro, o pioneiro na fronteira norte-americana. \u201cCasos reais\u201d, nomes sonantes ou negros de fora \u2013 Tarantino, Spielberg, Straight Outta Compton \u2013 e repetentes favoritos. Imagens dos \u00d3scares de 2016, que afinam a mira de uma temporada de pr\u00e9mios j\u00e1 com O Renascido e Alejandro G. I\u00f1arrit\u00fa bem posicionado na linha de fogo, seguido daquele que inicialmente apenas se insinuava na corrida e que agora \u00e9 um dos seus ve\u00edculos mais acelerados \u2013 Mad Max: Estrada da F\u00faria.", "title": "Nomea\u00e7\u00f5es 2016: entre o \u00d3scar Renascido e o \u00d3scar que lava mais branco", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/oscares-2016-as-nomeacoes-1720183", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025608?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um jogo de v\u00eddeo pode cometer um \u201catentado \u00e0 honra\u201d de uma figura hist\u00f3rica? A fam\u00edlia de Jonas Savimbi iniciou um processo judicial por difama\u00e7\u00e3o, contra a filial em Fran\u00e7a da empresa que edita o jogo Call of Duty, considerando que o falecido l\u00edder da UNITA surge como \u201cum b\u00e1rbaro\u201d na edi\u00e7\u00e3o de 2012, Black Ops II.", "title": "Filhos de Savimbi processam editor do jogo Call of Duty", "tag": "mundo", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/filhos-de-savimbi-processam-editor-do-jogo-call-of-duty-1720198", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1025633?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Direc\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade (DGS) garante que as falhas no abastecimento de vacinas em v\u00e1rias zonas do pa\u00eds est\u00e3o a acontecer apenas \u201cpontualmente\u201d e assegura que a sa\u00fade p\u00fablica n\u00e3o fica em risco. \u201cO mercado mundial fornecedor de vacinas \u00e9 limitado, pelo que ocorrem pontualmente falhas na disponibilidade de vacinas em todos os pa\u00edses, n\u00e3o sendo Portugal excep\u00e7\u00e3o\u201d, explica uma nota assinada pelo director-geral da sa\u00fade.", "title": "DGS garante que falta de vacinas \u00e9 apenas \u201cpontual\u201d", "tag": "sociedade", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/dgs-garante-que-falta-de-vacinas-e-apenas-pontual-1720194", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/729951?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A taxa de poupan\u00e7a das fam\u00edlias da zona euro fixou-se, no terceiro trimestre do ano passado, em 12,8% do rendimento dispon\u00edvel, subindo muito ligeiramente em rela\u00e7\u00e3o aos tr\u00eas meses anteriores.", "title": "Poupan\u00e7a das fam\u00edlias na zona euro com subida ligeira para 12,8%", "tag": "economia", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/poupanca-das-familias-na-zona-euro-fixase-em-128-1720197", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1025632?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Alan Rickman, o professor Snape dos filmes de ", "title": "Morreu o actor Alan Rickman, o professor Snape em Harry Potter", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-o-actor-alan-rickman-o-professor-snape-em-harry-potter-1720196", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1025631?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois dos principais clubes espanh\u00f3is, o Real Madrid e o Atl\u00e9tico de Madrid, est\u00e3o proibidos de contratarem jogadores durante um ano devido ao facto de terem violado a legisla\u00e7\u00e3o que impede a transfer\u00eancia de futebolistas internacionais menores de 18 anos. A decis\u00e3o da Comiss\u00e3o Disciplinar da FIFA foi anunciada nesta quinta-feira, embora n\u00e3o tenham sido revelados os nomes dos jogadores em causa.", "title": "FIFA impede Real Madrid e Atl\u00e9tico de Madrid de contratarem jogadores", "tag": "desporto", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fifa-impede-real-madrid-e-atletico-de-madrid-de-contratarem-jogadores-1720195", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025629?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da TAP, Fernando Pinto, anunciou esta quinta-feira que a PGA vai renovar a frota com 17 novos avi\u00f5es avaliados em 400 milh\u00f5es de euros, que trar\u00e3o \u00e0 empresa \"ganhos m\u00e9dios de efici\u00eancia de 40%\", permitindo-lhe concorrer \"agressivamente no mercado\".", "title": "TAP duplica oferta entre Lisboa e Porto com pre\u00e7os a partir de 39 euros", "tag": "economia", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tap-duplica-oferta-entre-lisboa-e-porto-com-precos-a-partir-de-39-euros-1720193", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id//{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A empresa municipal \u00c1guas do Porto abriu um concurso p\u00fablico para a concep\u00e7\u00e3o, por 120 mil euros, do ", "title": "Empresa \u00c1guas do Porto abre concurso para museu subterr\u00e2neo no centro hist\u00f3rico", "tag": "local", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/empresa-aguas-do-porto-abre-concurso-para-museu-subterraneo-no-centro-historico-1720192", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1008422?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O eurodeputado Nuno Melo decidiu n\u00e3o avan\u00e7ar para a lideran\u00e7a do partido com a justifica\u00e7\u00e3o de que \u201ch\u00e1 pessoas em melhores condi\u00e7\u00f5es\u201d e que a desilus\u00e3o causada pela sua desist\u00eancia ser\u00e1 o \u201cpre\u00e7o a pagar\u201d para o CDS \u201cn\u00e3o se balcanizar\u201d, o que poderia acontecer,\u00a0se houvesse duas candidaturas. Assumindo-se como \u201cfactor de uni\u00e3o\u201d, o vice-presidente declarou apoio a Assun\u00e7\u00e3o Cristas, que dever\u00e1 anunciar nesta quinta-feira a sua candidatura \u00e0 lideran\u00e7a do partido.", "title": "Nuno Melo desistiu por temer a \u201cbalcaniza\u00e7\u00e3o\u201d do CDS", "tag": "politica", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/nuno-melo-nao-avanca-para-a-lideranca-do-cds-1720186", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5697c3770cf29f14c410cd80/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Colm T\u00f3ibin conta que ao ver Brooklyn, o filme que John Crowley acaba de fazer a partir do seu romance com o mesmo nome, teve a mesma emo\u00e7\u00e3o que sentiu antes de come\u00e7ar a escrever o livro, mas \u201cainda mais crua e mais imediata\u201d, e acrescenta: \u201cO filme transportou-me para o universo do romance.\u201d Foi numa conversa breve, por email, dias antes do filme se estrear em Portugal e dois meses depois de ter revivido numa sala esgotada da sua cidade natal, Enniscorthy, a ambiguidade de emo\u00e7\u00f5es que o liga \u00e0quele lugar do sul da Irlanda onde decorre grande parte da ac\u00e7\u00e3o do livro e do filme.", "title": "\u201cSou apenas o tipo que escreveu o livro\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/sou-apenas-o-tipo-que-escreveu-o-livro-1719830", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1024758?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal voltou, pela primeira vez desde a tomada de posse do actual Governo, a lan\u00e7ar uma nova emiss\u00e3o de d\u00edvida com o apoio de um sindicato banc\u00e1rio, colocando, 4000 milh\u00f5es de euros de obriga\u00e7\u00f5es de tesouro a 10 anos no mercado.", "title": "Portugal emite 4000 milh\u00f5es de euros de d\u00edvida a 10 anos", "tag": "economia", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/emissao-de-divida-portuguesa-com-procura-acima-dos-7000-milhoes-de-euros-1720187", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025625?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "S\u00edtio Certo, Hist\u00f3ria Errada, ou no t\u00edtulo internacional <em>Right Now, Wrong Then</em> (que \u00e0 letra se traduziria por Certo Agora, Errado Ent\u00e3o), \u00e9 apenas o terceiro t\u00edtulo do coreano Hong Sang-Soo a estrear-se comercialmente em Portugal. Nascido em 1961, e com obra iniciada em 1996, \u00e9 o mais destacado cineasta coreano da actualidade, pelo menos entre os que trabalham, \u201cartesanalmente\u201d, fora do pujante sistema industrial da Coreia contempor\u00e2nea. \u201cArtesanalmente\u201d, no caso de Hong, n\u00e3o \u00e9 for\u00e7a de express\u00e3o: os seus filmes tendem a ser cada vez mais minimalistas e mais simples em termos de condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o (mas n\u00e3o necessariamente na sua complexidade f\u00edlmica), e cada vez mais baratos. S\u00edtio Certo, Hist\u00f3ria Errada ter\u00e1 sido feito, contas confirmadas pelo realizador em entrevistas, com n\u00e3o mais do que o equivalente a cem mil d\u00f3lares\u2026 N\u00e3o \u00e9 que n\u00e3o conseguisse filmar com mais dinheiro, nem que tenha feito uma profiss\u00e3o de f\u00e9 na pobreza de meios, mas \u00e9 de facto um cineasta que tende a avan\u00e7ar em \u201cdepura\u00e7\u00e3o\u201d, numa progressiva liberta\u00e7\u00e3o de constrangimentos e elementos sup\u00e9rfluos, para ficar tanto quanto poss\u00edvel, apenas com o desejo de cinema. N\u00e3o foi o caso deste filme, ou n\u00e3o sabemos se ter\u00e1 sido, mas a prop\u00f3sito de um dos filmes anteriores Hong referiu que toda a gente \u2013 actores, t\u00e9cnicos e ele pr\u00f3prio \u2013 foi paga pelos valores m\u00ednimos previstos na tabela sindical coreana, n\u00e3o por um ideal de sovinice mas para que s\u00f3 ficasse mesmo quem quisesse ficar, e ficar pelo filme mais do que pelo dinheiro. Com tanta leveza na produ\u00e7\u00e3o, Hong \u00e9 tamb\u00e9m muito r\u00e1pido: o seu filme anteriormente estreado em Portugal, Noutro Pa\u00eds, com Isabelle Huppert (antes tinha estreado <em>Noite e Dia</em>), tem data de 2012 mas S\u00edtio Certo, Hist\u00f3ria Errada \u00e9 a quarta longa-metragem que ele realizou depois desse t\u00edtulo.", "title": "Os milagres de Hong Sang-Soo", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/os-milagres-de-hong-sangsoo-1720002", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025278?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O clima de suspei\u00e7\u00e3o que se abateu sobre a ind\u00fastria autom\u00f3vel desde que em Setembro foi conhecida a manipula\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es nocivas pela Volkswagen voltou a acentuar-se nesta quinta-feira.", "title": "Apesar de negar manipula\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es, Renault cai 10% em bolsa", "tag": "economia", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/renault-sob-investigacao-das-autoridades-francesas-por-manipulacao-de-emissoes-1720185", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56982a9b0cf2215c219e0192/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 a primeira vez que a fam\u00edlia de David Bowie faz um post no Facebook oficial do m\u00fasico brit\u00e2nico depois do an\u00fancio da sua morte feito na segunda-feira. Intitulado \u201cthank you\u201d, apareceu a meio da tarde de quinta-feira e \u00e9 um agradecimento onde se revela que a fam\u00edlia de David Bowie \u201cest\u00e1 actualmente a fazer preparativos para uma cerim\u00f3nia privada celebrando a mem\u00f3ria de seu amado marido, pai e amigo\u201d.", "title": "O agradecimento e o aviso da fam\u00edlia de Bowie", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/corpo-de-david-bowie-ja-tera-sido-cremado-1720180", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1025601?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A edi\u00e7\u00e3o de 2017 da Volta \u00e0 Fran\u00e7a em bicicleta come\u00e7ar\u00e1 com um contra-rel\u00f3gio de 13 quil\u00f3metros na cidade alem\u00e3 de Dusseldorf, anunciou nesta quinta-feira o director da prova, Christian Prudhomme.", "title": "Volta \u00e0 Fran\u00e7a de 2017 come\u00e7a com contra-rel\u00f3gio em Dusseldorf", "tag": "desporto", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/volta-a-franca-de-2017-comeca-com-contrarelogio-em-dusseldorf-1720181", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1025597?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sem competir desde os \u00faltimos dias de Junho e depois de um longo processo de recupera\u00e7\u00e3o a uma interven\u00e7\u00e3o cir\u00fargica ao pulso direito, era de esperar que Michelle Brito acusasse falta de ritmo no regresso \u00e0 competi\u00e7\u00e3o. O que n\u00e3o desapareceu foi a atitude super-competitiva da tenista portuguesa, o que lhe permitiu reagir a um p\u00e9ssimo set inicial, sobreviver a 10 duplas-faltas e ultrapassar a primeira ronda do qualifying do Open da Austr\u00e1lia.", "title": "Michelle Brito vence seis meses depois", "tag": "desporto", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/michelle-brito-na-segunda-ronda-do-qualifying-do-open-da-australia-1720179", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025596?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 um ano, o v\u00edrus de Zika ainda n\u00e3o tinha chegado ao Brasil. Nessa altura, o agente patog\u00e9nico que se transmite na picada de mosquitos do g\u00e9nero Aedes j\u00e1 estava em franca expans\u00e3o. Em 2007 tinha chegado \u00e0 Micron\u00e9sia, em 2013 \u00e0 Polin\u00e9sia Francesa, em 2014 \u00e0 ilha da P\u00e1scoa, no Chile, e em Maio de 2015 aterrou no Brasil. Estima-se que, entretanto, j\u00e1 tenha infectado entre 440.000 e 1.300.000 pessoas no Brasil, segundo um comunicado do Instituto Pasteur, que anunciou nesta semana ter sequenciado o genoma deste v\u00edrus.", "title": "O (novo) v\u00edrus de Zika est\u00e1 a alastrar-se pelo continente americano", "tag": "ciencia", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/o-novo-virus-de-zica-esta-a-alastrarse-no-continente-americano-1720143", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1025514?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tem aquela caracter\u00edstica, bastante pr\u00f3pria dos filmes de David O. Russell, de ser ao mesmo tempo muito ostensivo e muito an\u00f3nimo, a disparar em todas as direc\u00e7\u00f5es sem avan\u00e7ar em nenhuma, num estilo sempre espevitado mas muito auto-satisfeito na sua condi\u00e7\u00e3o de fogo de vista.", "title": "O prazer de encontrar em Jennifer Lawrence a alegria de Joy", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/joy-1720055", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1025313?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Gabinete de Preven\u00e7\u00e3o e Investiga\u00e7\u00e3o de Acidentes com Aeronaves (GPIAA) alerta que o ", "title": "Projecto da 2.\u00aa Circular \"pode p\u00f4r em grave risco avia\u00e7\u00e3o e popula\u00e7\u00e3o\"", "tag": "local", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/projecto-da-2-circular-pode-por-em-grave-risco-aviacao-e-populacao-1720177", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/751749?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Antes sequer de Miguel Ramalho e Faustin Linyekula come\u00e7arem a trabalhar o movimento que comp\u00f5e o solo Portrait Series: I Miguel \u2013 em estreia esta quinta-feira e at\u00e9 dia 24 no Teatro Cam\u00f5es, em Lisboa, abrindo oficialmente a programa\u00e7\u00e3o do congol\u00eas como Artista na Cidade 2016 \u2013, cada um guiou o outro numa viagem ao s\u00edtio onde nasceu e cresceu. Primeiro, em Junho do ano passado, Miguel levou Faustin a conhecer o Vale da Amoreira, na Moita. \u201cEra um bairro social bastante complicado na minha inf\u00e2ncia, bastante violento\u201d, confessa o bailarino da Companhia Nacional de Bailado. Alguns meses depois, em Novembro, foi a vez de Miguel ser levado por Linyekula at\u00e9 Ubundo, s\u00f3 depois seguindo at\u00e9 Kisangani, cidade do Nordeste da Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo onde o core\u00f3grafo fundou, em 2001, os seus Studios Kabako.", "title": "Um solo de dan\u00e7a no olho do furac\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/um-solo-de-danca-no-olho-do-furacao-1720100", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025435?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Parecia um bom projecto para in\u00edcio de vida, mas acabou por se tornar num pesadelo. \u00c9 o que garantem alguns dos 168 jovens licenciados que, no \u00e2mbito da terceira edi\u00e7\u00e3o do\u00a0Programa\u00a0de\u00a0Est\u00e1gios\u00a0Profissionais\u00a0na\u00a0Administra\u00e7\u00e3o\u00a0P\u00fablica\u00a0Central, continuam sem data para come\u00e7ar a trabalhar.\u00a0Os participantes t\u00eam sido confrontados com sucessivos adiamentos do in\u00edcio dos est\u00e1gios e, na semana passada, 168 estagi\u00e1rios que ficaram colocados na \u00e1rea da Justi\u00e7a (a maioria nas secretarias do tribunal) souberam que ter\u00e3o de esperar pela aprova\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo Or\u00e7amento de Estado para os est\u00e1gios arrancarem.", "title": "Mais de 160 jovens esperam meses por est\u00e1gios no sector p\u00fablico", "tag": "sociedade", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mais-de-160-jovens-esperam-meses-por-estagios-no-sector-publico-1720157", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1025561?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As temperaturas m\u00ednimas v\u00e3o descer entre tr\u00eas e cinco graus Celsius de sexta-feira para s\u00e1bado, prevendo-se tempo frio, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa a meteorologista Madalena Rodrigues, do Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA).", "title": "Temperaturas m\u00ednimas descem entre tr\u00eas e cinco graus", "tag": "sociedade", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/temperaturas-minimas-descem-entre-tres-e-cinco-graus-1720176", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1025584?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<span style=\"line-height: 1.6em;\">Quando se pergunta a um hist\u00f3rico ecologista qual \u00e9 a sua utopia para um mundo sustent\u00e1vel, o que se espera \u00e9 uma receita de solu\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas em \u00e1reas como a energia, alimenta\u00e7\u00e3o, transportes ou ordenamento. Mas Viriato Soromenho Marques, professor de filosofia na Universidade de Lisboa e um dos principais nomes da arena ambiental no pa\u00eds, tem uma vis\u00e3o mais estrutural: para alcan\u00e7ar a sustentabilidade, \u00e9 preciso reinventar a utopia cl\u00e1ssica, p\u00f4r a t\u00f3nica na \u00e9tica e na pol\u00edtica, e abandonar a cren\u00e7a de que tudo se vai resolver com a pr\u00f3xima inven\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica.</span>", "title": "Na utopia ecol\u00f3gica, o importante \u00e9 que a hist\u00f3ria continue", "tag": "ecosfera", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/na-utopia-ecologica-o-importante-e-que-a-historia-continue-1719857", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025558?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "At\u00e9 aqui estava guardada, longe de todos os olhares. As exposi\u00e7\u00f5es de que fazia parte estavam todas na cabe\u00e7a de Pedro Cabrita Reis, o artista pl\u00e1stico que a partir de meados dos anos 1990 come\u00e7ou a reunir a colec\u00e7\u00e3o que hoje inclui 388 obras de 74 artistas portugueses. At\u00e9 ao final do ano, parte dela vai estar exposta no Museu de Arte, Arquitectura e Tecnologia (MAAT) que a Funda\u00e7\u00e3o EDP vai inaugurar em Lisboa, junto \u00e0 Central Tejo. E isto porque o artista pl\u00e1stico, h\u00e1 muito representado no acervo que a pr\u00f3pria funda\u00e7\u00e3o tem vindo a construir nos \u00faltimos 15 anos, vendeu recentemente a sua colec\u00e7\u00e3o \u00e0 el\u00e9ctrica por 1,5 milh\u00f5es de euros.", "title": "EDP compra colec\u00e7\u00e3o de arte de Pedro Cabrita Reis por 1,5 milh\u00f5es de euros", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/edp-adquire-coleccao-de-cabrita-reis-o-artista-que-so-comprou-aquilo-de-que-gostava-1720125", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1025442?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em Bruxelas h\u00e1 incertezas sobre se o calend\u00e1rio vai permitir aos ministros do euro dar a sua opini\u00e3o sobre o or\u00e7amento portugu\u00eas para 2016 antes de Mar\u00e7o.", "title": "Eurogrupo ainda n\u00e3o sabe se discute or\u00e7amento de Portugal na reuni\u00e3o de Fevereiro", "tag": "economia", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/eurogrupo-ainda-nao-sabe-se-discute-orcamento-de-portugal-na-reuniao-de-fevereiro-1720129", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/831699?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Servirem-lhe um caf\u00e9 sem o tradicional pacotinho de a\u00e7\u00facar ou apresentarem-lhe uma embalagem com metade da quantidade habitual nos restaurantes pode tornar-se realidade num futuro bem pr\u00f3ximo. A Direc\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade (DGS) acaba de entregar esta proposta \"revolucion\u00e1ria\" no gabinete do ministro Adalberto Campos Fernandes: a ideia \u00e9 reduzir para metade ou menos de metade (dos actuais oito gramas para apenas quatro ou tr\u00eas gramas) a quantidade de a\u00e7\u00facar das embalagens individuais (saquetas) servidas na restaura\u00e7\u00e3o e tornar obrigat\u00f3rio que estes pacotes apenas sejam disponibilizados aos clientes se o pedirem expressamente.", "title": "A\u00e7\u00facar no caf\u00e9? Sa\u00fade quer reduzir quantidade dos pacotes para metade", "tag": "sociedade", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/saude-quer-reduzir-para-metade-acucar-nos-pacote-individuais-1720109", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025559?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um grupo de militantes com liga\u00e7\u00f5es ao Estado Isl\u00e2mico lan\u00e7ou uma s\u00e9rie de ataques na manh\u00e3 desta quinta-feira no centro da capital da Indon\u00e9sia, tendo como alvo as for\u00e7as de seguran\u00e7a locais e estabelecimentos de marcas ocidentais. Os atacantes, todos indon\u00e9sios, pretendiam limitar a capacidade de resposta da pol\u00edcia enquanto matavam o maior n\u00famero de pessoas poss\u00edvel, tal como aconteceu em Paris, em Novembro do ano passado.", "title": "S\u00e9rie de atentados em Jacarta atribu\u00edda ao Estado Isl\u00e2mico", "tag": "mundo", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/serie-de-ataques-em-jacarta-faz-varios-mortos-1720175", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1025591?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-14-2016", "lead": "Ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, a TAP foi um albergue de \u201cboys\u201d pol\u00edticos sem conhecimentos de avia\u00e7\u00e3o comercial. A preocupa\u00e7\u00e3o dos governantes n\u00e3o era com a compet\u00eancia e isen\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, mas com o emprego e mordomias para os amigos e apaniguados pol\u00edticos.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/a-privatizacao-salvou-a-tap-do-seu-funeral-1720072", "title": "A privatiza\u00e7\u00e3o salvou a TAP do seu funeral", "tag": "economia"}, {"date": "01-14-2016", "lead": "Para al\u00e9m das facturas imediatas e escandalosas, resultantes da ideologia e da pr\u00e1tica da austeridade, tais como a fal\u00eancia do BANIF e a morte de doentes em fins-de-semana por falta de interven\u00e7\u00e3o especializada, h\u00e1 as facturas que este Governo vai ter de pagar e que a popula\u00e7\u00e3o empobrecida vai pagando e que se reflectem no m\u00e9dio e longo prazo. Sem esc\u00e2ndalo.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-facturas-que-haode-vir-1720161", "title": "As facturas que h\u00e3o-de vir", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-14-2016", "lead": "O desfecho tr\u00e1gico do caso de um doente com ruptura de aneurisma cerebral que n\u00e3o foi tratado convenientemente fez correr rios de tinta. Da imprensa escrita \u00e0s redes sociais, gente an\u00f3nima e gente conhecida (muitas vezes n\u00e3o conhecedora...) opinou sobre o assunto.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/para-que-uma-morte-nao-tenha-sido-em-vao-1720067", "title": "Para que uma morte n\u00e3o tenha sido em v\u00e3o!", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-14-2016", "lead": "David Bowie (1947- \u221e)", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1720065", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-14-2016", "lead": "Quarenta anos depois da aboli\u00e7\u00e3o em Portugal das leis que consagravam a primazia dos homens, duas mulheres \u2013 por m\u00e9rito delas e orgulho de quem prefere uma organiza\u00e7\u00e3o social parit\u00e1ria \u2013 apresentam-se ao eleitorado assumindo que querem exercer o mais alto cargo pol\u00edtico no Pa\u00eds.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/as-mulheres-tambem-podem-ser-presidentes-da-republica-1720076", "title": "As mulheres tamb\u00e9m podem ser Presidentes da Rep\u00fablica", "tag": "politica"}, {"lead": "Nuno Melo, vice-presidente do CDS, defende que o futuro l\u00edder do partido deve evitar ser uma imita\u00e7\u00e3o de Paulo Portas e n\u00e3o ter medo de compara\u00e7\u00f5es com o passado. Em entrevista \u00e0 RTP3, na noite desta quarta-feira, o eurodeputado escusou-se a revelar se \u00e9 candidato \u00e0 presid\u00eancia do partido, mas disse ter tido ", "title": "Nuno Melo defende que futuro l\u00edder do CDS n\u00e3o deve imitar Portas", "tag": "politica", "date": "01-14-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/melo-defende-que-futuro-lider-nao-deve-imitar-portas-1720172", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1025564?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-14-2016", "lead": "Um dos aspetos menos discutido da crise financeira portuguesa foi, desde o seu in\u00edcio, as dificuldades no processo de \u201cdesalavancagem\u201d dos bancos. \u00c9 certo que desde 2011 at\u00e9 hoje o volume de cr\u00e9dito a particulares e empresas desceu de 255% do PIB apenas para 231,8%, sendo que o cr\u00e9dito \u00e0s empresas se mant\u00e9m num n\u00edvel insustent\u00e1vel de 145,8% do PIB.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/como-resolver-a-crise-bancaria-portuguesa-1720064", "title": "Como resolver a crise banc\u00e1ria portuguesa", "tag": "economia"}, {"date": "01-14-2016", "lead": "Faulkner escrevia quando estava b\u00eabado e uma das melhores foi dizer que os ursos tinham tanto medo dos cobardes como dos her\u00f3is.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-coragem-e-preguica-1720056", "title": "A coragem \u00e9 pregui\u00e7a", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-14-2016", "lead": "Sete anos passados sobre a sua fe\u00e9rica e esperan\u00e7osa chegada \u00e0 Casa Branca, e naquele que ser\u00e1 o seu \u00faltimo discurso perante o Congresso (mas n\u00e3o o seu \u00faltimo acto enquanto Presidente), Barack Obama fez uma defesa convicta do seu legado ao mesmo tempo que lan\u00e7ava um olhar optimista sobre o futuro. Mas em que consiste, na verdade, o legado de Obama como Presidente dos Estados Unidos da Am\u00e9rica, para l\u00e1 de a sua elei\u00e7\u00e3o ser j\u00e1 em si um facto hist\u00f3rico? H\u00e1 v\u00e1rias coisas comprov\u00e1veis: a sa\u00edda da crise financeira e econ\u00f3mica, com um pacote de est\u00edmulo \u00e0 economia; a melhoria dos cuidados de sa\u00fade, o chamado Obamacare (que n\u00e3o foi t\u00e3o longe quanto ele queria mas concretizou algo que nenhum outro presidente conseguira no \u00faltimo meio s\u00e9culo); a normaliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es com Cuba, tabu herdado da Guerra Fria (pendente, ainda, o fim do embargo econ\u00f3mico); um acordo com o Ir\u00e3o para desmantelamento do seu programa nuclear; a aboli\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica que proibia, de forma camuflada, a presen\u00e7a de homossexuais nas For\u00e7as Armadas; e um bom acordo na Cimeira do Clima, em Paris, a par de um bom investimento em energias limpas. A par disto, falhou noutras \u00e1reas: apesar de ter sido durante a sua presid\u00eancia que foi localizado (e morto, em condi\u00e7\u00f5es que geraram pol\u00e9mica) Bin Laden, o respons\u00e1vel n\u00famero um pelos ataques \u00e0s Torres G\u00e9meas, n\u00e3o conseguiu avan\u00e7os no M\u00e9dio Oriente nem na S\u00edria, enquanto avan\u00e7ava, amea\u00e7ador, o autodenominado Estado Isl\u00e2mico; retirou as tropas do Afeganist\u00e3o e do Iraque (pa\u00edses que n\u00e3o estabilizaram), mas n\u00e3o fechou Guant\u00e1namo, como prometera; e n\u00e3o conseguiu, e autocriticou-se por isso, uma melhoria nas rela\u00e7\u00f5es entre a Presid\u00eancia e o Congresso, que at\u00e9 se extremaram. At\u00e9 sair, talvez tente ainda fechar Guant\u00e1namo ou avan\u00e7ar no plano (iniciado) de maior controlo no uso das armas por civis. Mas mesmo que falhe, pode deixar o lugar de cabe\u00e7a erguida, pois o seu legado \u00e9 positivo.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/sim-ele-pode-mas-menos-do-que-queria-1720155", "title": "Sim, ele p\u00f4de. Mas menos do que queria", "tag": "mundo"}, {"date": "01-14-2016", "lead": "Rever, reverter, repor, revogar, restaurar, recuperar, ressarcir, restituir, reintegrar. Refastelado na sua resid\u00eancia de S\u00e3o Bento, Ant\u00f3nio Costa reivindicou como seu programa de governo a rejei\u00e7\u00e3o de tudo aquilo que o anterior governo havia realizado. Revertem-se privatiza\u00e7\u00f5es. Rep\u00f5em-se sal\u00e1rios. Revogam-se as 40 horas de trabalho na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Restauram-se feriados. Reintegram-se funcion\u00e1rios.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-regoverno-de-antonio-costa-1720144", "title": "O regoverno de Ant\u00f3nio Costa", "tag": "politica"}, {"date": "01-14-2016", "lead": "A Ar\u00e1bia Saudita tem um enorme problema em mat\u00e9ria de direitos, liberdades e garantias dos cidad\u00e3os. Um problema que \u00e9 extens\u00edvel a outras monarquias do golfo, como ainda agora foi vis\u00edvel no Qatar, a prop\u00f3sito da exibi\u00e7\u00e3o do filme A rapariga dinamarquesa, de Tom Hooper, banido das salas de cinema por \u201cdeprava\u00e7\u00e3o\u201d. Mas este acto de censura n\u00e3o \u00e9 compar\u00e1vel com as constantes viola\u00e7\u00f5es aos direitos humanos praticadas pela Ar\u00e1bia Saudita onde ontem foi presa mais uma activista dos direitos civis, desta vez Samar Badawi, irm\u00e3 do blogger Raid Badawi, cujo chicoteamento p\u00fablico foi ano passado alvo de violento rep\u00fadio \u00e0 escala global. Samir ter\u00e1 sido presa por fazer um apelo \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o do marido, tamb\u00e9m ele detido, via Twiter. N\u00e3o ser\u00e1 de estranhar que estes acontecimentos intensifiquem a campanha pela expuls\u00e3o da Ar\u00e1bia Saudita no Conselho de Direitos Humanos da ONU, cuja nomea\u00e7\u00e3o \u00e9 cada vez mais controversa \u00e0 luz de atitudes t\u00e3o conden\u00e1veis.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/arabia-saudita-em-xeque-1720141", "title": "Ar\u00e1bia Saudita em xeque", "tag": "mundo"}, {"lead": "Na companhia onde trabalhava Bogdan-Mihai Barbulescu, um engenheiro romeno, era proibido usar os computadores para fins pessoais. Ali\u00e1s, os computadores, os telefones, as fotocopiadoras... Barbulescu n\u00e3o cumpriu as regras e foi despedido por usar a Internet para falar com a noiva e um irm\u00e3o. Contestou. Alegou ter visto a sua privacidade violada pela empresa. Mas o Tribunal Europeu dos Direitos do Homem (TEDH) veio agora dizer que o empregador estava no seu direito quando acedeu \u00e0 conta do funcion\u00e1rio e \u00e0s mensagens por ele enviadas.", "title": "\u201cN\u00e3o \u00e9 despropositado\u201d que uma empresa aceda ao Messenger do trabalhador", "tag": "tecnologia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/nao-e-despropositado-que-uma-empresa-aceda-ao-messenger-do-trabalhador-1720152", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5696e7560cf29f14c410cba5/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Edgar Silva louvou nesta quarta-feira o \"detector de mentiras\", aludindo ao facto de o concorrente Marcelo Rebelo de Sousa ter recebido apoios directos do PSD-Madeira, designadamente o \"de peso\", \"cereja no topo do bolo\", Alberto Jo\u00e3o Jardim.", "title": "Edgar Silva diz que Marcelo foi apanhado pelo \"detector de mentiras\" com Jardim", "tag": "politica", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-diz-que-marcelo-foi-apanhado-pelo-detector-de-mentiras-com-jardim-1720170", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025556?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A deputada bloquista Mariana Mort\u00e1gua considerou nesta quarta-feira que Marisa Matias \"\u00e9 uma candidata \u00fanica\" e tra\u00e7ou as diferen\u00e7as n\u00e3o s\u00f3 em rela\u00e7\u00e3o a Marcelo Rebelo de Sousa, como aos opositores Maria de Bel\u00e9m, Sampaio da N\u00f3voa e Edgar Silva.", "title": "Mariana Mort\u00e1gua tra\u00e7a diferen\u00e7as entre Marisa e os outros", "tag": "politica", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/mariana-mortagua-traca-diferencas-entre-marisa-e-os-outros-1720169", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1025554?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-13-2016", "lead": "A chave vencedora do concurso 004/2016 do Totoloto, sorteada nesta quarta-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 05 - 07 - 22 - 24 - 49. O n\u00famero da sorte \u00e9 o 05.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/totoloto-chave-do-concurso-0042016-1720168", "title": "Totoloto: chave do concurso 004/2016", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Barcelona, Celta de Vigo, Athletic Bilbau e Las Palmas garantiram nesta quarta-feira lugar nos quartos-de-final da Ta\u00e7a do Rei, ao eliminarem Espanyol, Cadiz, Villarreal e Eibar, respectivamente, nos jogos da segunda m\u00e3o dos \"oitavos\".", "title": "Barcelona confirma apuramento na Ta\u00e7a do Rei", "tag": "desporto", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/barcelona-confirma-apuramento-na-taca-do-rei-1720167", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1025553?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando parecia que a hist\u00f3ria de Cinderella do Leicester City parecia estar a acabar, eis que a equipa de Claudio Ranieri volta a chegar ao topo da Premier League gra\u00e7as a uma vit\u00f3ria em White Hart Lane sobre o Tottenham por 1-0, em jogo da 21.\u00aa jornada. Mas n\u00e3o foi s\u00f3 o jogo em Londres que correu bem \u00e0 equipa das Midlands. Em Anfield, o l\u00edder Arsenal n\u00e3o foi al\u00e9m de um empate com o Liverpool (3-3) e o Manchester City cedeu um empate sem golos em casa com o Everton. Contas feitas, Arsenal e Leicester est\u00e3o empatados no comando, com os citizens a tr\u00eas pontos.", "title": "Leicester volta a chegar-se \u00e0 frente", "tag": "desporto", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/leicester-volta-a-chegarse-a-frente-1720163", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025546?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A bolsa nova-iorquina fechou esta quarta-feira com fortes perdas, com os investidores a cederem ao pessimismo, arrastados pelo panorama no mercado petrol\u00edfero.Os resultados definitivos indicam que o Dow Jones Industrial Average desvalorizou 2,21% (364,81 pontos), para as 16.151,41 unidades, e o Nasdaq 3,41% (159,85), para as 4.526,06.O \u00edndice alargado S&P 500 perdeu 2,50% (48,40), para os 1.890,28 pontos.O sentimento de recupera\u00e7\u00e3o que parecia confirmar-se durante a abertura de hoje, no seguimento da estabiliza\u00e7\u00e3o das bolsas europeias e asi\u00e1ticas, e depois do fecho em alta de ter\u00e7a-feira, rapidamente desapareceu.\"Os investidores n\u00e3o acreditam que atingimos um m\u00ednimo, o que vai continuar enquanto o (mercado do) petr\u00f3leo n\u00e3o der provas de vigor\", previu Michael James, da Wedbush Securities.Os \u00edndices entraram em terreno negativo quando o Departamento de Energia dos EUA anunciou que durante a semana passada aumentaram os stocks de petr\u00f3leo, mas tamb\u00e9m os de gasolina e produtos destilados, pela segunda semana consecutiva e de forma muito acentuada, o que assinala o desajuste da procura perante uma oferta excessiva.Estes n\u00fameros decepcionantes n\u00e3o impediram que a cota\u00e7\u00e3o do barril de refer\u00eancia nos EUA, o WTI, estabilizasse em Nova Iorque, nos 30,48 d\u00f3lares, mas desmoralizaram os investidores em ac\u00e7\u00f5es.Para Art Hogan, da Wunderlich Securities, a preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 que a queda do pre\u00e7o do petr\u00f3leo desestabilize os mercados financeiros, com a secundariza\u00e7\u00e3o dos activos arriscados, como mat\u00e9rias-primas e ac\u00e7\u00f5es, em benef\u00edcio dos valores ref\u00fagio, como as obriga\u00e7\u00f5es do Tesouro.James destacou tamb\u00e9m que o marasmo petrol\u00edfero afecta o moral de todos os investidores. \"O petr\u00f3leo \u00e9 um determinante essencial do vigor da economia, e enquanto tivermos um mercado desequilibrado, em que a procura n\u00e3o arranca, as suas implica\u00e7\u00f5es v\u00e3o ultrapassar largamente o complexo energ\u00e9tico\" e afectar o crescimento mundial, argumentou.\u00a0", "title": "Wall Street fecha com fortes perdas por investidores cederem ao pessimismo", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/wall-street-fecha-com-fortes-perdas-por-investidores-cederem-ao-pessimismo-1720166", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1025552?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Maria de Bel\u00e9m teve\u00a0esta quarta-feira\u00a0o seu melhor dia de campanha. Dedicou-o \u00e0s mulheres e n\u00e3o se cansou de as elogiar. A campanha fez-se em Aveiro, distrito que conhece bem e pelo qual foi eleita deputada duas vezes onde visitou uma f\u00e1brica de malas e carteiras na qual trabalham 82 oper\u00e1rios, dos quais 85% s\u00e3o mulheres.", "title": "Jorge Coelho diz que presidenciais n\u00e3o s\u00e3o concurso para mister simpatia", "tag": "politica", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jorge-coelho-arrasa-marcelo-e-belem-acusa-cavaco-de-vilipendiar-funcao-publica-1720165", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1025551?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Qualquer semelhan\u00e7a entre o Boavista-FC Porto do passado domingo e o desta quarta-feira ser\u00e1 pura coincid\u00eancia. Neste segundo round do derby portuense, agora a contar para os quartos-de-final da Ta\u00e7a de Portugal, os \u201cdrag\u00f5es\u201d voltaram a sair por cima (0-1), mas sofreram durante toda a segunda parte para segurarem a vantagem e um lugar nas meias-finais. E acabaram salvos por uma defesa de Helton a travar uma grande penalidade justamente no \u00faltimo lance da partida.", "title": "FC Porto estudou a fundo o manual de sobreviv\u00eancia", "tag": "desporto", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-porto-sobrevive-ao-boavista-na-taca-de-portugal-1720164", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025550?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O que se julgava imposs\u00edvel vai mesmo acontecer. Friends, uma das s\u00e9ries mais bem-sucedidas da televis\u00e3o, vai regressar ao pequeno ecr\u00e3 j\u00e1 em Fevereiro. N\u00e3o se trata, contudo, de uma nova temporada mas apenas de um epis\u00f3dio, chamemos-lhe assim, de duas horas numa homenagem ao realizador de televis\u00e3o James Burrows.", "title": "Friends: os seis amigos v\u00e3o voltar para um especial de duas horas", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/friends-os-seis-amigos-vao-voltar-para-um-especial-de-duas-horas-1720154", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025536?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Banco de Portugal antecipa que o Novo Banco apresente nos resultados anuais de 2015 preju\u00edzos adicionais por perdas decorrentes dos activos com vindos do BES e admite que teria passado menos responsabilidades para aquela institui\u00e7\u00e3o se conhecesse a real situa\u00e7\u00e3o.", "title": "Banco de Portugal antecipa preju\u00edzos adicionais nas contas de 2015 do Novo Banco", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/banco-de-portugal-antecipa-prejuizos-adicionais-nas-contas-de-2015-do-novo-banco-1720162", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/891484?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para quem acompanha \u00e0 dist\u00e2ncia este processo, o lan\u00e7amento da primeira pedra do quarteir\u00e3o-piloto do Bairro Padre Cruz foi pouco mais do que o assinalar do in\u00edcio de mais uma obra da C\u00e2mara de Lisboa. Mas para quem vive nas casas de alvenaria do bairro e luta h\u00e1 d\u00e9cadas por uma habita\u00e7\u00e3o condigna, aquilo que aconteceu esta quarta-feira foi \u201cum sonho\u201d tornado realidade.", "title": "No Bairro Padre Cruz come\u00e7ou uma obra que \"\u00e9 um sonho\" para os moradores", "tag": "local", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/no-bairro-padre-cruz-comecou-uma-obra-que-e-um-sonho-para-os-moradores-1720130", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025510?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Que n\u00e3o se espere de Brooklyn \u2014 apesar das loas com que tem sido recebido um pouco por todo o mundo \u2014 mais do que um melodrama de \u00e9poca enxuto e inteligente, na melhor tradi\u00e7\u00e3o da \u201cqualidade brit\u00e2nica\u201d. N\u00e3o se pense que estamos com isto a menosprezar o muito de bom que existe na adapta\u00e7\u00e3o feita pelo realizador irland\u00eas John Crowley do romance de Colm T\u00f3ib\u00edn, a come\u00e7ar pela justeza emocional com que desenha, apenas com meia-d\u00fazia de pinceladas discretas, todo um painel sobre a emigra\u00e7\u00e3o irlandesa para os EUA.", "title": "Cantar de emigra\u00e7\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/cantar-de-emigracao-1719836", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024732?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o foi descoberta da adolesc\u00eancia. N\u00e3o foi um fasc\u00ednio nascido quando se deparou com um truque magistralmente executado num espect\u00e1culo. N\u00e3o foi, certamente, por ter apanhado um par de emiss\u00f5es de David Copperfield na televis\u00e3o. H\u00e9lder Guimar\u00e3es n\u00e3o \u00e9 m\u00e1gico por nenhuma dessas raz\u00f5es. \u00c9-o \u2013\u00a0e n\u00e3o se lembra de ser outra coisa. O pai, m\u00e1gico amador, iniciou-o bem cedo e H\u00e9lder descobriu a sua voca\u00e7\u00e3o quando a maioria de n\u00f3s ainda respondia \u201castronauta\u201d ou \u201cjogador de bola\u201d \u00e0 pergunta \u201co que queres ser quando fores grande?\u201d", "title": "Ele \u00e9 um dos mais admirados m\u00e1gicos do mundo \u2013 e est\u00e1 de volta a Portugal", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ele-quer-mudar-a-forma-como-olhamos-para-a-magia-1720119", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1025454?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A sucess\u00e3o de Paulo Portas \u00e0 frente do CDS-PP dever\u00e1 ser disputada por, pelo menos, dois candidatos \u2013 Nuno Melo e Assun\u00e7\u00e3o Cristas. A decis\u00e3o de ambos dever\u00e1 surgir ainda esta semana - o eurodeputado marcou para esta quinta-feira uma declara\u00e7\u00e3o na sede do partido sobre o assunto - e o partido j\u00e1 espera que os dois avancem.\u00a0\u00a0\u00a0", "title": "CDS prepara-se para ter Melo e Cristas como candidatos", "tag": "politica", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cds-preparase-para-ter-melo-e-cristas-como-candidatos-1720114", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1025443?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nos \u00faltimos quatro anos, as empresas petrol\u00edferas investiram 58 milh\u00f5es euros s\u00f3 em pesquisas de petr\u00f3leo em Portugal. O que encontraram, diz o presidente da Entidade Nacional para o Mercado dos Combust\u00edveis (ENMC), Paulo Carmona, foram \u201cind\u00edcios\u201d de hidrocarbonetos, ainda sem interesse comercial para explorar. A \u00faltima concess\u00e3o para prospec\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos foi atribu\u00edda \u00e0 Portfuel [Petr\u00f3leos e G\u00e1s de Portugal], do empres\u00e1rio Sousa Cintra, no final de Setembro, para fazer prospec\u00e7\u00f5es em terra (onshore) em Aljezur e Tavira. Os autarcas e as popula\u00e7\u00f5es locais, apanhados de surpresa, reagiram com protestos inflamados, reclamando mais informa\u00e7\u00e3o sobre o neg\u00f3cio.", "title": "Algarve mostra \u201ccart\u00e3o vermelho\u201d \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no mar e em terra", "tag": "local", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/algarve-mostra-cartao-vermelho-a-prospeccao-de-petroleo-no-mar-e-em-terra-1720123", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/729266?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A televis\u00e3o Al-Jazira Am\u00e9rica, lan\u00e7ada nos Estados Unidos em 2013, vai deixar de emitir a 30 de Abril, anunciou o seu director-geral, Al Anstey. \u201cEsta decis\u00e3o \u00e9 motivada pelo facto de o nosso modelo de neg\u00f3cio simplesmente n\u00e3o ser sustent\u00e1vel, devido aos desafios econ\u00f3micos do mercado norte-americano dos ", "title": "Al-Jazira Am\u00e9rica vai fechar", "tag": "mundo", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/aljazira-america-vai-fechar-1720158", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025538?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as quer manter um sistema que permita a requalifica\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos, mas diferente do modelo existente, que tem de ser \u201cprofundamente alterado\u201d. \u00c0 margem das reuni\u00f5es com os sindicatos da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que se realizou esta quarta-feira em Lisboa, o gabinete de M\u00e1rio Centeno veio dar algumas pistas sobre a execu\u00e7\u00e3o de um dos pontos do programa de Governo.", "title": "Governo mant\u00e9m requalifica\u00e7\u00e3o mas com altera\u00e7\u00f5es profundas", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-mantem-requalificacao-mas-com-alteracoes-profundas-1720160", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/764194?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ningu\u00e9m faltou. O Estado-Maior do PSD e do CDS na Madeira acompanharam esta quarta-feira o dia de campanha que Marcelo Rebelo de Sousa realizou na regi\u00e3o. Depois de, durante a manh\u00e3 e ao longo de grande parte do dia, Miguel Albuquerque, presidente do governo madeirense e l\u00edder dos social-democratas locais, e Ant\u00f3nio Lopes da Fonseca, presidente dos centristas no arquip\u00e9lago, terem acompanhado o candidato na arruada pelo Funchal, \u00e0 tarde, \u00e0 chegada ao Museu Cristiano Ronaldo, Marcelo Rebelo de Sousa tinha \u00e0 espera um abra\u00e7o de Alberto Jo\u00e3o Jardim.", "title": "Na Madeira, PSD e CDS andaram ao lado de Marcelo", "tag": "politica", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/na-madeira-psd-e-cds-andaram-ao-lado-de-marcelo-1720159", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5696cc8f0cf2215c219dfd85/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Enquanto a Associa\u00e7\u00e3o 25 de Abril distibui cravos vermelhos pelas mesas onde se sentam, ainda sem jantar, os perto de 400 apoiantes de Sampaio da N\u00f3voa (386 \u00e9 o n\u00famero de refei\u00e7\u00f5es previstas), o candidato est\u00e1 no palco, \u00e0 frente de um fundo azul, a elogiar a \u201ccausa primeira e \u00faltima de um Presidente da Rep\u00fablica\u201d: a Constitui\u00e7\u00e3o.", "title": "N\u00f3voa garante em Faro: \u201cJuntos vamos chegar \u00e0 Presid\u00eancia\u201d", "tag": "politica", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/novoa-garante-em-faro-juntos-vamos-chegar-a-presidencia-1720156", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1025544?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Entramos em Mediterranea por um conjunto de cenas no deserto argelino, acompanhando um grupo de homens e mulheres (entre eles os protagonistas, oriundos do Burkina Faso) em tr\u00e2nsito para uma passagem clandestina do Mediterr\u00e2neo, e a serem v\u00edtimas dos abusos dos \u201cpassadores\u201d e doutros meliantes que lhes saltam ao caminho. Assunto bem na agenda contempor\u00e2nea, este das \u201cmigra\u00e7\u00f5es\u201d para a Europa, que deixa a suspeita de o filme de Jonas Carpignano se tratar apenas de um exerc\u00edcio de oportunismo sociol\u00f3gico ou medi\u00e1tico, na linha do Terra Firme realizado h\u00e1 uns anos pelo seu compatriota Emanuele Crialese. \u00c9 um pouco mais do que isso, e um pouco mais s\u00f3lido do que isso: afinal, a travessia \u00e9 resolvida em poucos minutos (at\u00e9 com uma razoavelmente econ\u00f3mica cena de tempestade a sinalizar as agruras do empreendimento) e cedo estamos no norte de It\u00e1lia, a acompanhar a aclimata\u00e7\u00e3o dos rec\u00e9m-chegados \u00e0 nova vida, junto dos patr\u00f5es italianos e dos outros emigrados vindos do Burkina que j\u00e1 l\u00e1 estavam.", "title": "Imigrantes, e depois", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/imigrantes-e-depois-1720054", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025306?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A reitoria da Universidade do Porto acolhe esta quinta-feira, pelas 18h, uma sess\u00e3o de homenagem a um dos primeiros arquitectos paisagistas portugueses, que deixou marcas em projectos particulares mas, sobretudo, muito trabalho, ao n\u00edvel de estudos e planeamento, em v\u00e1rios departamentos do Estado ligados ao ordenamento e \u00e0 agricultura, nos quais trabalhou mais de tr\u00eas d\u00e9cadas, at\u00e9 sair em 1986, desapontado com o rumo que o pa\u00eds seguira.", "title": "Universidade do Porto recorda obra do paisagista  Il\u00eddio Alves de Ara\u00fajo", "tag": "local", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/universidade-do-porto-recorda-obra-do-paisagista-ilidio-alves-araujo-1720101", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025419?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Aparentemente, pouco dever\u00e1 mudar nos pr\u00f3ximos tempos no Conselho de Fiscaliza\u00e7\u00e3o do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es da Rep\u00fablica Portuguesa (CFSIRP) de forma a evitar que se repitam esc\u00e2ndalos como o que levou a tribunal v\u00e1rios espi\u00f5es acusados de abuso de poder, acesso ileg\u00edtimo a dados pessoais, corrup\u00e7\u00e3o e viola\u00e7\u00e3o do segredo de Estado.", "title": "Dois novos fiscais nas secretas com miss\u00e3o acrescida de credibiliza\u00e7\u00e3o", "tag": "politica", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/parlamento-muda-dois-membros-da-fiscalizacao-das-secretas-1720150", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025530?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um acordo entre o PSOE e o partido centrista Cidad\u00e3os permitiu eleger o veterano socialista basco Patxi L\u00f3pez presidente do Congresso dos Deputados, a c\u00e2mara baixa do Parlamento espanhol. \u00c9 a primeira vez na Hist\u00f3ria da democracia espanhola que o l\u00edder do Congresso n\u00e3o pertence \u00e0 for\u00e7a mais votada \u2013 o PP venceu as ", "title": "Presidente do Congresso \u00e9 do PSOE, quem vai liderar Espanha ainda ningu\u00e9m sabe", "tag": "mundo", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/presidente-do-congresso-e-do-psoe-quem-vai-liderar-espanha-ainda-ninguem-sabe-1720145", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1025517?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apesar da r\u00e1pida dissemina\u00e7\u00e3o da internet por equipamentos digitais como os telem\u00f3veis pelos pa\u00edses em desenvolvimento, os dividendos esperados de maior crescimento, mais emprego e melhores servi\u00e7os p\u00fablicos n\u00e3o acompanham o ritmo de propaga\u00e7\u00e3o desta tecnologia.", "title": "Mais de metade da popula\u00e7\u00e3o mundial est\u00e1 exclu\u00edda da economia digital", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/mais-de-metade-da-populacao-mundial-esta-excluida-da-economia-digital-1720133", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1025457?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo ainda est\u00e1 a avaliar quanto custa reduzir o hor\u00e1rio da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica de 40 para 35 horas semanais, apesar de este ser um assunto que est\u00e1 j\u00e1 a ser debatido no Parlamento. No final de uma ronda de reuni\u00f5es com os sindicatos para discutir o Or\u00e7amento do Estado para 2016, o ministro das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno, admitiu que \u201cneste momento n\u00e3o h\u00e1 uma estimativa sector a sector\u201d sobre os custos da redu\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio de trabalho no Estado.", "title": "Governo remete 35 horas ao Parlamento sem saber custo da medida", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-esta-a-avaliar-custo-com-35-horas-no-estado-1720142", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5696ba900cf2468d8fd0a6a3/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Catarina Gon\u00e7alves est\u00e1 na Pra\u00e7a Gil Eanes, em Lagos, com duas amigas. Fato de treino, bola de futebol debaixo do bra\u00e7o, olha para a base da est\u00e1tua de D. Sebasti\u00e3o, feita por Jos\u00e9 Cutileiro, e reconhece Sampaio da N\u00f3voa.", "title": "N\u00f3voa cantou com mineiros, deu toques de bola e citou a Constitui\u00e7\u00e3o", "tag": "politica", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/novoa-cantou-com-mineiros-deu-toques-de-bola-e-citou-a-constituicao-1720149", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1025521?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Sp. Braga confirmou o favoritismo com que entrou para o jogo dos quartos-de-final da Ta\u00e7a de Portugal e bateu o Arouca por 2-0. Com este resultado, os minhotos asseguram mais uma presen\u00e7a nas meias-finais da prova, fase em que v\u00e3o defrontar o Rio Ave, e ficam a uma eliminat\u00f3ria de regressar ao Est\u00e1dio do Jamor.", "title": "Sp. Braga est\u00e1 a uma eliminat\u00f3ria de regressar ao Jamor", "tag": "desporto", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sp-braga-esta-a-uma-eliminatoria-de-regressar-ao-jamor-1720148", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025520?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-13-2016", "lead": "Martin Avillez Figueiredo vai deixar o grupo Impresa, onde exercia fun\u00e7\u00f5es de Chief Operating Officer para a \u00e1rea comercial, na pr\u00f3xima sexta-feira, de acordo com uma nota interna da dona da SIC a que a Lusa teve hoje acesso.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/martim-avillez-figueiredo-sai-do-grupo-impresa-1720146", "title": "Martim Avillez Figueiredo sai do grupo Impresa", "tag": "economia"}, {"lead": "Surpresa: um primo antigo das girafas actuais tinha patas curtas e grossas, o pesco\u00e7o era pequeno e a cabe\u00e7a estava ornamentada por cornos em forma de leque, revela um estudo publicado esta quarta-feira na revista brit\u00e2nica Biology Letters, editada pela Royal Society.", "title": "Eis um primo bizarro das girafas", "tag": "ciencia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/eis-um-antepassado-bizarro-das-girafas-1720131", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1025532?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois meses depois de ter publicado o seu relat\u00f3rio choque sobre um sistema de \u201cdopagem organizada\u201d no atletismo russo, a comiss\u00e3o independente de investiga\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Mundial de Antidopagem (AMA) promete novas revela\u00e7\u00f5es \u201csiderantes\u201d nesta quinta-feira, em Munique, Alemanha, tendo na sua mira alguns dos principais respons\u00e1veis da Federa\u00e7\u00e3o Internacional de Atletismo (IAAF, sigla na vers\u00e3o inglesa) e um pa\u00eds como o Qu\u00e9nia.", "title": "Ag\u00eancia Mundial de Antidopagem promete revela\u00e7\u00f5es \"siderantes\"", "tag": "desporto", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/agencia-mundial-de-antidopagem-promete-revelacoes-siderantes-1720147", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025518?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Queda de Wall Street, t\u00edtulo portugu\u00eas um tanto exagerado (ou apenas demasiado optimista), \u00e9 uma tentativa algo singular de narrar os acontecimentos que conduziram \u00e0 grande crise financeira do final dos anos 2000, com epicentro no rebentamento da \u201cbolha\u201d do cr\u00e9dito ao imobili\u00e1rio. \u00c9 singular porque o objecto \u00e9 singular; ou por outra, nem h\u00e1 \u201cobjectos\u201d, apenas conceitos e constru\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas mais ou menos opacas: os swaps, o subprime, os \u201cCDOs\u201d, e etc. Algu\u00e9m diz no filme que os financeiros inventaram esta linguagem impenetr\u00e1vel a n\u00e3o-iniciados para que funcionasse como uma cortina: se ningu\u00e9m perceber de que est\u00e3o a falar e o que \u00e9 que est\u00e3o a fazer, ficam com as m\u00e3os livres. Basicamente, tudo o que se transacciona em A Queda de Wall Street \u00e9 bl\u00e1 bl\u00e1 bl\u00e1, e se o filme quer reproduzir isso tem que funcionar tamb\u00e9m em bl\u00e1 bl\u00e1 bl\u00e1, numa estrutura epis\u00f3dica onde os di\u00e1logos, por vezes incompreens\u00edveis para os leigos, ocupam o centro todo, como naqueles filmes de fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que abundam em explica\u00e7\u00f5es e refer\u00eancias obscuras.", "title": "Arrebenta a bolha", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/arrebenta-a-bolha-1720051", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201601/The Big Short49426.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de perder o cart\u00e3o do European Tour ao fim de quatro anos na alta-roda europeia, Ricardo Santos acabou por terminar a \u00e9poca de 2015 em beleza, vencendo o San Lorenzo Classic, a nona e \u00faltima prova do ano no Algarve Pro Golf Tour. Hoje, na primeira prova de 2016 para o mesmo circuito, foi segundo no Penina Classic, no Penina Hotel & Golf Resort,\u00a0ao registar um 66 (-7) que foi t\u00e3o s\u00f3 a melhor segunda e \u00faltima volta do torneio. Com um total de 137 (tinha feito 71 a abrir), 9 abaixo do par, ficou a dois shots do campe\u00e3o, o brit\u00e2nico Jordan Smith (68-67), que recebeu um pr\u00e9mio de 2.000 euros pelo triunfo.", "title": " Ricardo Santos faz 29 pancadas em 9 buracos", "tag": "desporto", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/-ricardo-santos-faz-29-pancadas-em-9-buracos-1720153", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1025534?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Se nada de realmente extraordin\u00e1rio acontecer at\u00e9 ao final deste ano, o Presidente dos Estados Unidos da Am\u00e9rica, Barack Obama, n\u00e3o voltar\u00e1 a discursar perante as duas c\u00e2maras do Congresso, reunidas com pompa e solenidade, e rever\u00eancia e simbolismo, para tomar conhecimento do Estado em que se encontra a Uni\u00e3o. Por isso, naquela que foi a \u00faltima interven\u00e7\u00e3o da sua presid\u00eancia, Obama aproveitou o momento: improvisou piadas, saboreou os aplausos, desafiou os assobios e \u2013 sem a preocupa\u00e7\u00e3o de um novo ano de governo para al\u00e9m de 2016 \u2013 apresentou um primeiro rascunho, pessoal e pol\u00edtico, de avalia\u00e7\u00e3o dos anos que passou na Casa Branca.", "title": "Barack Obama defende o seu legado na Casa Branca e enuncia manifesto anti-Trump", "tag": "mundo", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/barack-obama-defende-o-seu-legado-na-casa-branca-e-enuncia-manifesto-antitrump-1720139", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025515?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Barack Obama entrou no \u00faltimo ano da sua presid\u00eancia com\u00a0muitos objectivos por cumprir. Por\u00e9m, em dois mandatos (e sobretudo no segundo, quando tinha condi\u00e7\u00f5es mais desfavor\u00e1veis, devido \u00e0 composi\u00e7\u00e3o do Congresso) conseguiu resultados que surpreenderam opositores e cr\u00edticos e que, na opini\u00e3o do Huffington Post, o equiparam aos melhores presidentes americanos da era moderna.", "title": "Obama cumpriu dois mandatos com medidas hist\u00f3ricas", "tag": "mundo", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/balanco-positivo-e-algumas-medidas-historicas-1720127", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1025447?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O mundo do xadrez est\u00e1 de luto com o precoce desaparecimento de uma das grandes esperan\u00e7as do xadrez mundial, o russo Ivan Bukavshin, v\u00edtima de um derrame cerebral fulminante durante um est\u00e1gio que estava a realizar na localidade de Tolyatti, em conjunto com alguns outros elementos mais cotados da nova gera\u00e7\u00e3o.", "title": "Ivan Bukavshin, o fim tr\u00e1gico aos 20 anos de idade", "tag": "desporto", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ivan-bukavshin-o-fim-tragico-aos-20-anos-de-idade-1720140", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1025513?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o Europeia lan\u00e7ou um inqu\u00e9rito preliminar sobre as reformas do novo Governo ultraconservador polaco, visando sobretudo as altera\u00e7\u00f5es ao Tribunal Constitucional\u00ad. Foi aberto um di\u00e1logo com Vars\u00f3via, para avaliar se foram violados os princ\u00edpios da democracia e do Estado de direito.", "title": "UE inicia avalia\u00e7\u00e3o do estado da democracia na Pol\u00f3nia", "tag": "mundo", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/eu-inicia-avaliacao-do-estado-da-democracia-na-polonia-1720135", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025460?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Universidade do Minho j\u00e1 \u00e9 uma funda\u00e7\u00e3o p\u00fablica com regime de direito privado, institu\u00edda hoje por publica\u00e7\u00e3o em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica (DR), o que permitir\u00e1 \u00e0quela academia um \"quadro alargado de autonomia institucional\" nomeadamente quanto \u00e0 gest\u00e3o financeira. \u00c9 a quarta universidade do pa\u00eds a adquirir esse estatuto.", "title": "Universidade do Minho j\u00e1 \u00e9 uma funda\u00e7\u00e3o p\u00fablica com regime privado", "tag": "sociedade", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/universidade-do-minho-ja-e-uma-fundacao-publica-com-regime-privado-1720136", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/378452?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ainda assustados com as quedas das bolsas e com a rapidez da descida do renminbi nos mercados internacionais, os respons\u00e1veis pol\u00edticos chineses est\u00e3o agora a proceder a mudan\u00e7as nos actores e no modelo de organiza\u00e7\u00e3o por tr\u00e1s da estrat\u00e9gia econ\u00f3mica e financeira do pa\u00eds, num raro sinal de que se est\u00e1 a assumir a exist\u00eancia de erros na forma como a crise tem vindo a ser gerida.", "title": "Pequim muda nomes e organiza\u00e7\u00e3o para combater crise financeira", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/pequim-muda-nomes-e-organizacao-para-combater-crise-financeira-1720134", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/780369?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O caderno de encargos \u00e9 extenso, mas PS, Bloco, PCP, PEV consideram que bastam 120 dias para que a comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito parlamentar ao processo de venda e resolu\u00e7\u00e3o do Banif consiga chegar \u00e0s conclus\u00f5es necess\u00e1rias.", "title": "Esquerda unida pede que comiss\u00e3o do Banif seja de 120 dias", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/esquerda-unida-pede-que-comissao-do-banif-seja-de-120-dias-1720137", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/390172?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O MB Way, a aplica\u00e7\u00e3o de pagamentos por telem\u00f3vel da SIBS (que gere a rede Multibanco), conseguiu 70 mil utilizadores desde que foi lan\u00e7ado, em Outubro do ano passado, revelou a empresa, que agora juntou \u00e0quele servi\u00e7o o cart\u00e3o de cr\u00e9dito virtual MB Net.", "title": "Aplica\u00e7\u00e3o de pagamentos m\u00f3veis da SIBS com 70 mil utilizadores", "tag": "tecnologia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/aplicacao-de-pagamentos-moveis-da-sibs-com-70-mil-utilizadores-1720117", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1025431?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Por que \u00e9 que apoia a candidatura de Maria de Bel\u00e9m?Reconhe\u00e7o nela caracter\u00edsticas de uma mulher com uma enorme maturidade, uma mulher de causas que tem 40 anos de vida ao servi\u00e7o de causas que s\u00e3o p\u00fablicas. \u00c9 uma construtora do Estado Social em Portugal e para mim isso \u00e9 uma quest\u00e3o determinante.\u00a0A quest\u00e3o central que foi conquistada no 25 de Abril foi o Estado Social e Maria de Bel\u00e9m \u00e9 uma implementadora desse Estado Social. \u00c9 uma mulher firme, sensata, com experi\u00eancia e isso \u00e9 fundamental para o cargo de Presidente da Rep\u00fablica que eu espero que ela venha a exercer.", "title": "Sem Guterres, PS fez bem em n\u00e3o apoiar ningu\u00e9m, diz Jorge Coelho", "tag": "politica", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sem-guterres-ps-fez-bem-em-nao-apoiar-ninguem-diz-jorge-coelho-1720132", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025456?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-13-2016", "lead": "1. Em 2004, durante a conven\u00e7\u00e3o democrata que escolheu John Kerry para enfrentar o Presidente George W. Bush, foi quase por acaso que um jovem senador do Illinois relativamente desconhecido foi convidado a pronunciar o discurso principal. Era negro, tinha um nome no m\u00ednimo esquisito, foi das raras vozes que se opuseram \u00e0 guerra no Iraque (n\u00e3o \u00e0 do Afeganist\u00e3o), ainda ningu\u00e9m lhe prognosticara uma grande carreira pol\u00edtica. Silenciou e, depois, electrizou a audi\u00eancia. Anunciou ao que vinha numa frase que hoje, no seu \u00faltimo discurso do estado da Uni\u00e3o, muita gente relembra e n\u00e3o pelas melhores raz\u00f5es. \u201cN\u00e3o h\u00e1 Estados vermelhos e Estados azuis, h\u00e1 os Estados Unidos da Am\u00e9rica.\u201d A partir daqui, o poder da palavra transformou-se na sua arma mais eficaz, e a sua vida na melhor prova do sonho americano. Ontem, passados sete anos sobre a primeira elei\u00e7\u00e3o, a sua principal frustra\u00e7\u00e3o \u00e9 precisamente n\u00e3o ter conseguido mudar a forma de fazer pol\u00edtica em Washington. \u201cComo \u00e9 que podemos fazer com que a nossa pol\u00edtica reflicta o que temos de melhor e n\u00e3o o que temos de pior.\u201d Pelo contr\u00e1rio, a radicaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica tem hoje a sua express\u00e3o m\u00e1xima nas prim\u00e1rias do Partido Republicano, que domina o Congresso e o Senado, cada vez mais numa vers\u00e3o Tea Party. No seu discurso, Obama reconheceu a derrota mas desafiou a Am\u00e9rica para o combate em torno da sua alma verdadeira, apontando o dedo a Donald Trump. N\u00e3o vai desperdi\u00e7ar os dez meses que lhe restam para lutar pelas causas que n\u00e3o conseguiu vencer: desde a liberdade de porte de arma at\u00e9 ao encerramento de Guant\u00e1namo, contornando o Congresso atrav\u00e9s de \u201cordens executivas\u201d. N\u00e3o foi um Presidente cansado e desiludido que falou aos americanos. Foi um Presidente confiante, que quer ajudar a escrever o seu lugar na Hist\u00f3ria.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-nacao-continua-a-ser-indispensavel-1720113", "title": "A na\u00e7\u00e3o continua a ser indispens\u00e1vel", "tag": "mundo"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME) vai afastar o director-Geral dos Estabelecimentos Escolares por considerar que este violou a legisla\u00e7\u00e3o nos concursos de selec\u00e7\u00e3o de delegados regionais de educa\u00e7\u00e3o, nos processos de financiamento para o ensino art\u00edstico e no processo de inqu\u00e9rito \u00e0 direc\u00e7\u00e3o Escola Art\u00edstica Soares dos Reis. A not\u00edcia, avan\u00e7ada pelo jornal i, foi confirmada nesta quarta-feira pela ag\u00eancia Lusa. \u00a0", "title": "Director-geral dos estabelecimentos escolares vai ser afastado", "tag": "sociedade", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/responsavel-pelos-estabelecimentos-escolares-vai-ser-afastado-1720118", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1022183?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara de Lisboa, Fernando Medina, anunciou nesta quarta-feira o alargamento, at\u00e9 ao dia 29 de Janeiro, do prazo para a consulta p\u00fablica do ", "title": "C\u00e2mara de Lisboa alarga consulta p\u00fablica do projecto da 2.\u00aa Circular at\u00e9 final do m\u00eas", "tag": "local", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-lisboa-alarga-consulta-publica-do-projecto-da-2-circular-ate-final-do-mes-1720126", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/751750?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ruth McDowall estava em Jos, Nig\u00e9ria, quando elementos do grupo extremista Boko Haram invadiram a cidade. H\u00e1 cinco anos que Ruth, fot\u00f3grafa neozelandesa de 32 anos, se dedica \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o e registo fotogr\u00e1fico de ac\u00e7\u00f5es do grupo islamista, criado em 2002, como uma mil\u00edcia anti-ocidental.", "title": "Escapar ao Boko Haram com uma hist\u00f3ria para contar", "tag": "mundo", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/escapar-a-boko-haram-com-uma-historia-para-contar-1720066", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025446?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Rio Ave garantiu nesta quarta-feira a passagem \u00e0s meias-finais da Ta\u00e7a de Portugal, depois de ter vencido o Estoril-Praia, por 3-0.\u00a0Neste duelo, a vit\u00f3ria do emblema da foz do Ave \u00e9 incontest\u00e1vel, uma vez que foi, durante os 90 minutos, a equipa mais dominadora e a que criou as melhores oportunidades de golo, perante um advers\u00e1rio praticamente inofensivo.", "title": "Rio Ave garante terceira presen\u00e7a seguida nas meias-finais da Ta\u00e7a", "tag": "desporto", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rio-ave-garante-terceira-presenca-seguida-nas-meiasfinais-da-taca-1720124", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1025441?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-13-2016", "lead": "No Dakar 2016 estas duas \u00faltimas etapas foram vividas de uma forma muito intensa e sob temperaturas abrasadoras. Estava muito em jogo para uma boa parte dos pilotos, eu diria mesmo para todos. Para uns porque queriam, acima de tudo, terminar a prova, chegar ao fim \u00e9 a sua vit\u00f3ria. Para outros existem resultados desportivos para conquistar e para isso trabalha-se ao longo de todo o ano. Nesta prova h\u00e1 um caldeir\u00e3o enorme de emo\u00e7\u00f5es e sensa\u00e7\u00f5es, mas h\u00e1 tamb\u00e9m momentos relaxantes. Muitas vezes chegamos \u00e0 partida do tro\u00e7o e ainda falta uma hora e meia para partir. H\u00e1 ent\u00e3o ali uma janela de tempo em que nos \u00e9 permitido descontrair, em que se fala de tudo, especialmente de situa\u00e7\u00f5es que envolvem a prova, nomeadamente como vai ser a especial, se h\u00e1 conhecimento da mesma, etc. H\u00e1 tamb\u00e9m quem aproveite para falar de outros temas.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/emocoes-e-sensacoes-1720122", "title": "Emo\u00e7\u00f5es e sensa\u00e7\u00f5es", "tag": "desporto"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME) \u00a0vai rever o mapa das escolas sinalizadas com amianto e reiniciar o processo de remo\u00e7\u00e3o das placas de fibrocimento em escolas nunca intervencionadas, mas tamb\u00e9m em algumas que foram alvo de obras parciais.", "title": "Amianto vai ser removido de mais escolas, anuncia ministro da Educa\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/amianto-vai-ser-removido-de-mais-escolas-anuncia-ministro-da-educacao-1720104", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/830070?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Porque considera que foi posto em causa o \u201cprinc\u00edpio da livre e franca concorr\u00eancia\u201d, a Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Hospitaliza\u00e7\u00e3o Privada (APHP) entregou uma queixa na Comiss\u00e3o Europeia contra o Estado portugu\u00eas. Em causa est\u00e1 a rela\u00e7\u00e3o deste com as miseric\u00f3rdias. Desde logo, o facto de o anterior Governo ter contratualizado com estas institui\u00e7\u00f5es a realiza\u00e7\u00e3o de consultas e opera\u00e7\u00f5es sem ter aberto qualquer concurso que permitisse ao sector privado candidatar-se a prestar esses servi\u00e7os.", "title": "Hospitais privados queixam-se \u00e0 Comiss\u00e3o Europeia por causa das miseric\u00f3rdias", "tag": "sociedade", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/hospitais-privados-queixamse-a-comissao-europeia-por-causa-das-misericordias-1720115", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025428?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um golo do cabo-verdiano Pecks, aos 31', permitiu ao Gil Vicente vencer o Nacional por 1-0 e assegurar \u00e0 equipa da II Liga um lugar nas meias-finais da Ta\u00e7a de Portugal, algo que acontece pela segunda vez na hist\u00f3ria do clube.", "title": "Gil Vicente pela segunda vez nas meias-finais da Ta\u00e7a", "tag": "desporto", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/gil-vicente-pela-segunda-vez-nas-meiasfinais-da-taca-1720116", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025430?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de a passagem dos hospitais de Santo Tirso e de S. Jo\u00e3o da Madeira para a al\u00e7ada das santas casas das miseric\u00f3rdias locais, prevista para este ano, ter sido anulada esta semana pelo Governo, Manuel de Lemos, presidente da Uni\u00e3o das Miseric\u00f3rdias Portuguesas (UMP), diz que as institui\u00e7\u00f5es que representa est\u00e3o a fazer contas \u00e0 despesa que todo o processo acarretou. E que poder\u00e3o vir a pedir indemniza\u00e7\u00f5es ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.", "title": "Miseric\u00f3rdias podem vir a pedir indemniza\u00e7\u00f5es ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade", "tag": "sociedade", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/misericordias-podem-vir-a-pedir-indemnizacoes-ao-ministerio-da-saude-1720108", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025426?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos (ERSE) tem uma vis\u00e3o mais conservadora do que o anterior Governo quanto ao calend\u00e1rio de extin\u00e7\u00e3o da d\u00edvida tarif\u00e1ria da electricidade, que no final deste ano dever\u00e1 rondar os 4,7 mil milh\u00f5es de euros. O anterior Governo come\u00e7ou por apontar como meta 2020 e depois estendeu o prazo para 2022, para descontentamento da troika. A ERSE tem \u201cestimativas que apontam para 2023 ou 2024\u201d, mas n\u00e3o se atreve a apontar prazos; do que sim, est\u00e1 certa, \u00e9 que \u201ch\u00e1 muito trabalho para fazer\u201d para que isso aconte\u00e7a.", "title": "ERSE acredita que d\u00e9fice da electricidade vai demorar mais anos at\u00e9 ser extinto", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/erse-acredita-que-defice-da-electricidade-pode-ser-extinto-ate-2025-1720111", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/684340?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial apoiada pelo Bloco de Esquerda, Marisa Matias, acusou nesta quarta-feira Cavaco Silva de ter esquecido e falhado no combate \u00e0s desigualdades sociais, considerando que o Presidente da Rep\u00fablica \"podia ter feito muito e n\u00e3o fez nada a este respeito\".", "title": "Marisa Matias diz que Cavaco falhou e esqueceu combate \u00e0s desigualdades sociais", "tag": "politica", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-diz-que-cavaco-falhou-e-esqueceu-combate-as-desigualdades-sociais-1720112", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/841318?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica Henrique Neto mostrou-se nesta quarta-feira \u201cdesconfiado\u201d da renegocia\u00e7\u00e3o da d\u00edvida portuguesa ao Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI), mas considerou sintom\u00e1tico que este Governo tenha conseguido e o anterior n\u00e3o.", "title": "Henrique Neto desconfia, mas sublinha renegocia\u00e7\u00e3o do Governo com FMI", "tag": "politica", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/henrique-neto-desconfia-mas-sublinha-renegociacao-do-governo-com-fmi-1720110", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5696dfa80cf2468d8fd0a74a/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A empresa norte-americana General Electric (GE) anunciou que vai suprimir 6500 empregos na Europa, 1700 dos quais na Alemanha, 1300 na Su\u00ed\u00e7a e 765 em Fran\u00e7a. \"O plano de reestrutura\u00e7\u00e3o afecta v\u00e1rios pa\u00edses europeus e pode ter impacto em 6500 empregos dos 35.000\" provenientes da aquisi\u00e7\u00e3o das actividades de energia do grupo franc\u00eas Alstom em Novembro de 2015, declarou um porta-voz da empresa \u00e0 France Presse, justificando as medidas com um mercado dif\u00edcil.\u00a0No total, a GE tem 51 mil trabalhadores no sector da energia na Europa.", "title": " General Electric vai suprimir 6500 empregos na Europa", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/-general-electric-ge-vai-suprimir-6500-empregos-na-europa-1720097", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025415?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os servi\u00e7os secretos turcos j\u00e1 esperavam um atentado do grupo Estado Isl\u00e2mico contra turistas em Istambul e Ancara, antes do ataque suicida de ter\u00e7a-feira em que morreram dez alem\u00e3es.", "title": "Turquia j\u00e1 esperava atentados contra turistas em Istambul", "tag": "mundo", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/turquia-ja-antecipava-atentados-contra-turistas-em-istambul-1720103", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5696d3f60cf29f14c410cb47/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O\u00a0regresso da semana de 35 horas na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica vai concretizar-se, mas o PS insiste que a medida n\u00e3o pode ser \u201cimediata\u201d e \u201cobrigar\u00e1 a uma concerta\u00e7\u00e3o entre dirigente e trabalhadores\u201d para evitar a ruptura de alguns servi\u00e7os na \u00e1rea da justi\u00e7a, da sa\u00fade ou da seguran\u00e7a interna.", "title": "PS insiste: 35 horas no Estado n\u00e3o podem implicar ruptura de servi\u00e7os", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ps-insiste-35-horas-no-estado-nao-podem-implicar-ruptura-de-servicos-1720105", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5696af210cf29f14c410cac8/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Agricultura afirmou hoje que encontrou um \"buraco financeiro\" de 300 milh\u00f5es de euros no Programa de Desenvolvimento Rural (PDR), que pode condicionar as medidas para o sector do leite que pretende apresentar a Bruxelas.", "title": "Buraco or\u00e7amental de 300 milh\u00f5es dificulta obten\u00e7\u00e3o de mais verbas para o leite", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/buraco-orcamental-de-300-milhoes-dificulta-obtencao-de-mais-verbas-para-o-leite-1720107", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025425?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Jorge Sequeira, que nesta quarta-feira visitou um centro social em Matosinhos, disse pretender \u201ctransformar os cidad\u00e3os em clientes\u201d e que os mesmos sejam \u201cbem tratados\u201d.", "title": "Jorge Sequeira quer \"transformar cidad\u00e3os em clientes\"", "tag": "politica", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jorge-sequeira-quer-transformar-cidadaos-em-clientes-1720106", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1025424?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em ano de regresso do golfe aos Jogos Ol\u00edmpicos, quase n\u00e3o se fala da Ta\u00e7a do Mundo de Golfe mas a verdade \u00e9 que a 58.\u00aa edi\u00e7\u00e3o regressa este ano ao calend\u00e1rio ap\u00f3s um hiato pouco habitual de tr\u00eas anos.\u00a0", "title": "Quem ser\u00e1 o escolhido por Ricardo Melo Gouveia?", "tag": "desporto", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/quem-sera-o-escolhido-por-ricardo-melo-gouveia-1720128", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025449?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As complica\u00e7\u00f5es dos \u00faltimos dias deram tr\u00e9guas a Paulo Gon\u00e7alves (Honda), que obteve o quarto lugar na d\u00e9cima etapa do Dakar 2016 e limitou as perdas para o l\u00edder da classifica\u00e7\u00e3o geral, Toby Price (KTM). Depois de uma queda violenta e de problemas na moto (a equipa japonesa chegou a anunciar o abandono do piloto portugu\u00eas, mas afinal havia condi\u00e7\u00f5es para continuar em prova), Gon\u00e7alves ocupa o terceiro lugar na geral, embora j\u00e1 com mais de 34 minutos de desvantagem relativamente ao australiano.", "title": "Depois dos problemas, o objectivo de Paulo Gon\u00e7alves \u00e9 garantir um lugar no p\u00f3dio do Dakar", "tag": "desporto", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/quarto-lugar-para-paulo-goncalves-na-decima-etapa-do-dakar-1720102", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025420?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um grupo de alunos de um liceu de Lyon, Fran\u00e7a, e um professor foram apanhados nesta quarta-feira por uma avalanche nos Alpes, na zona de Mont-de-Lans. Dois adolescentes morreram, quatro ficaram gravemente feridos e as equipas de socorro procuram outros cinco, n\u00e3o se sabendo ainda se foram ou n\u00e3o apanhados pela neve.", "title": "Tr\u00eas mortos e cinco desaparecidos em avalanche nos Alpes", "tag": "mundo", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/avalanche-nos-alpes-mata-aluno-de-um-liceu-frances-1720099", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5696cb320cf2257f82d922ca/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os EUA est\u00e3o a ser mais duros com a Volkswagen do que a Europa. As autoridades californianas rejeitaram o plano da multinacional alem\u00e3 para chamar \u00e0s oficinas os carros a gas\u00f3leo afectados pelo esc\u00e2ndalo das emiss\u00f5es e a ag\u00eancia nacional de protec\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o conseguiu chegar a um acordo com a empresa, depois de uma reuni\u00e3o com o presidente executivo do grupo, Mathias Mueller.", "title": "Volkswagen apertada pelas autoridades americanas", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/volkswagen-apertada-pelas-autoridades-americanas-1720098", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/988136?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Deco, associa\u00e7\u00e3o de defesa do consumidor, quer travar as d\u00edvidas incobr\u00e1veis aos condom\u00ednios quando os im\u00f3veis s\u00e3o vendidos, propondo, para isso, que passe a ser obrigat\u00f3ria uma declara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do administrador sobre a situa\u00e7\u00e3o de cumprimento de quotas e outros montantes exigidos ao propriet\u00e1rio.", "title": "Deco prop\u00f5e solu\u00e7\u00e3o para travar d\u00edvidas incobr\u00e1veis aos condom\u00ednios", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/deco-propoe-solucao-para-travar-dividas-incobraveis-aos-condominios-1720093", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/369555?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Edgar Silva afirmou nesta quarta-feira que viu confirmada a tese de que o seu advers\u00e1rio Marcelo Rebelo de Sousa n\u00e3o difere pol\u00edtica e ideologicamente de Cavaco Silva, referindo-se \u00e0 entrevista do ex-primeiro-ministro e presidente do PSD, Passos Coelho.", "title": "Edgar Silva diz que Passos confirmou que Marcelo e Cavaco s\u00e3o iguais", "tag": "politica", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-diz-que-passos-confirmou-que-marcelo-e-cavaco-sao-iguais-1720096", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1025412?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma semana depois do \u00faltimo jogo realizado no comando t\u00e9cnico do FC Porto, Julen Lopetegui escreveu uma carta de despedida. No seu site oficial, o treinador espanhol diz adeus ao clube e aos adeptos, garantindo que foram muitos mais os \"bons momentos\" que viveu na cidade do que os maus. \u00a0", "title": "A despedida de Julen Lopetegui: \"Temos pena de ter sa\u00eddo a meio do caminho\"", "tag": "desporto", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-despedida-de-julen-lopetegui-temos-pena-de-ter-saido-a-meio-do-caminho-1720095", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/967114?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A secret\u00e1ria de Estado adjunta da Educa\u00e7\u00e3o, Alexandra Leit\u00e3o, confirmou nesta quarta-feira, no parlamento, que o minist\u00e9rio vai avaliar, \"de forma criteriosa\", os contratos celebrados com as escolas privadas para garantir que n\u00e3o est\u00e1 a financiar turmas de forma desnecess\u00e1ria. \"O minist\u00e9rio vai reequacionar a rede de escolas do ensino particular e cooperativo que t\u00eam neste momento contratos de associa\u00e7\u00e3o. Este reequacionar \u00e9 para efeitos de evitar redund\u00e2ncias na rede\", disse Alexandra Leit\u00e3o, citada pela Lusa.", "title": "Financiamento aos col\u00e9gios ser\u00e1 avaliado para se evitar \"redund\u00e2ncias\" na rede escolar", "tag": "sociedade", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/financiamento-aos-colegios-sera-avaliado-para-se-evitar-redundancias-na-rede-escolar-1720083", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/731046?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Federa\u00e7\u00e3o de Sindicatos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (FNSTFPS), ligada \u00e0 CGTP, vai manter a greve agendada para 29 de Janeiro e s\u00f3 ir\u00e1 desconvocar o protesto se o PS fizer altera\u00e7\u00f5es ao seu projecto de lei, que remete a entrada em vigor do diploma para Julho e prev\u00ea a sua regulamenta\u00e7\u00e3o no prazo de 90 dias, atirando a entrada em vigor das 35 horas semanais no Estado \u201cpara Outubro\u201d.\u00a0A decis\u00e3o foi anunciada pela coordenadora da federa\u00e7\u00e3o, Ana Avoila, nesta quarta-feira, no final de um encontro com o ministro das Finan\u00e7as e com a secret\u00e1ria de Estado da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.", "title": "CGTP mant\u00e9m greve na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica a 29 de Janeiro", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cgtp-mantem-greve-na-funcao-publica-a-29-de-janeiro-1720094", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569684e30cf2468d8fd0a5ba/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A endocrinologista Isabel do Carmo afirma que a suposta intoler\u00e2ncia \u00e0 lactose \u00e9 uma moda, para a qual n\u00e3o existe qualquer fundamento cient\u00edfico, e que resulta da influ\u00eancia da ind\u00fastria de produ\u00e7\u00e3o de soja.\u00a0Este \u00e9 o tema que a especialista vai tratar, hoje, durante o semin\u00e1rio ", "title": "Intoler\u00e2ncia ao leite \"\u00e9 moda\", diz especialista", "tag": "sociedade", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/intolerancia-ao-leite-e-moda-diz-especialista-1720092", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/691132?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Mosteiro de Santa-Clara-a-Velha, na margem esquerda do Rio Mondego, em Coimbra, continua inundado e vai manter-se fechado, \u201cpelo menos at\u00e9 ao pr\u00f3ximo domingo\u201d, disse esta quarta-feira ao P\u00daBLICO a directora regional da Cultura do Centro (DRCC), Celeste Amaro.", "title": "Mosteiro de Santa-Clara-a-Velha mant\u00e9m-se inundado e fechado ao p\u00fablico", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/mosteiro-de-santaclaraavelha-mantemse-inundado-e-fechado-ao-publico-1720082", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5696e55e0cf2468d8fd0a76e/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Depois da confirma\u00e7\u00e3o por parte do Minist\u00e9rio da Agricultura de que a \u201creprograma\u00e7\u00e3o\u201d do Programa de Desenvolvimento Rural \u2013 PDR2020 feita pelo anterior Governo de Pedro Passos Coelho vai ser retirada, a Condefera\u00e7\u00e3o Nacional da Agricultura (CNA) contestou, nesta quarta-feira, a possibilidade de o investimento p\u00fablico na agricultura voltar a ser reduzido\u00a0e apelou \u00e0\u00a0cria\u00e7\u00e3o de um sub-programa espec\u00edfico para a apoiar a agricultura familiar.", "title": "CNA teme redu\u00e7\u00e3o de apoios aos agricultores", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cna-apela-a-mais-investimento-na-agricultura-familiar-1720086", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025410?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A UTAO estima que a d\u00edvida p\u00fablica tenha atingido os 129,5% do PIB no final de Novembro, abaixo do registado no final do terceiro trimestre, mas acima da previs\u00e3o oficial para o conjunto do ano.", "title": "UTAO estima d\u00edvida p\u00fablica de 129,5% PIB at\u00e9 Novembro, acima da previs\u00e3o anual", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/utao-estima-divida-publica-de-1295-pib-ate-novembro-acima-da-previsao-anual-1720090", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025409?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-13-2016", "lead": "Um portugu\u00eas de 54 anos foi encontrado nesta quarta-feira sem vida num hotel da vila do Nzeto, no Norte de Angola, tendo as autoridades tomado conta do caso, mas presumindo-se que na origem da morte ter\u00e1 estado um problema de sa\u00fade.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/portugues-encontrado-sem-vida-em-quarto-de-hotel-no-norte-de-angola-1720089", "title": "Portugu\u00eas encontrado sem vida em quarto de hotel no Norte de Angola", "tag": "sociedade"}, {"lead": "H\u00e1 uma grande faixa do oceano que poder\u00e1 come\u00e7ar a ser um pouco menos remota, assim que se d\u00ea por conclu\u00eddo o projecto pioneiro a n\u00edvel mundial que est\u00e1 a envolver portugueses e noruegueses no esfor\u00e7o para tornar poss\u00edvel aceder \u00e0 internet a mais de 100 km da costa, em banda larga e com baixo custo.", "title": "Internet sem fios em alto mar? Sim, \u00e9 poss\u00edvel", "tag": "tecnologia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/investigadores-desenvolvem-projecto-para-ser-possivel-aceder-a-internet-em-alto-mar-1720088", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025408?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O arquitecto chileno Alejandro Aravena, conhecido pelos seus revolucion\u00e1rios projectos de habita\u00e7\u00e3o social, nos quais os residentes s\u00e3o estimulados a aumentar e melhorar as casas por sua pr\u00f3pria iniciativa, \u00e9 o pr\u00e9mio Pritzker de 2016. A escolha foi anunciada esta quarta-feira, dia 13, e Aravena, que \u00e9 tamb\u00e9m o curador da edi\u00e7\u00e3o deste ano da Bienal de Arquitectura de Veneza, receber\u00e1 o pr\u00e9mio, no valor de cem mil d\u00f3lares (cerca de 72 mil euros), no pr\u00f3ximo dia 4 de Abril, numa cerim\u00f3nia que decorrer\u00e1 no edif\u00edcio das Na\u00e7\u00f5es Unidas, em Nova Iorque.", "title": "Alejandro Aravena: um Pritzker para a arquitectura social", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-chileno-alejandro-aravena-e-o-premio-pritzker-2016-1720085", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025450?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi com o discurso do rec\u00e9m-nomeado Ministro da Cultura, Jo\u00e3o Soares, que a Livraria Lello abriu na manh\u00e3 desta quarta-feira as suas portas ao p\u00fablico para comemora\u00e7\u00e3o do seu ", "title": "Livraria Lello celebra \u201c110 anos em boas m\u00e3os\u201d, diz Jo\u00e3o Soares", "tag": "local", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/livraria-lello-celebra-110-anos-em-boas-maos-diz-joao-soares-1720078", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025406?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O despedimento de 4000 trabalhadores em todo o mundo na BP n\u00e3o vai afectar Portugal. De acordo com a ag\u00eancia Lusa, que cita fonte da empresa, a petrol\u00edfera n\u00e3o opera nas \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o no mercado nacional, pelo que o an\u00fancio de ter\u00e7a-feira \u201cn\u00e3o impacta a opera\u00e7\u00e3o da empresa\u201d em Portugal.", "title": "Despedimentos na BP n\u00e3o afectam Portugal", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/despedimentos-na-bp-nao-afectam-portugal-1720084", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1025383?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente garante que 80% da rede de monitoriza\u00e7\u00e3o do risco de cheias est\u00e1 operacional. A informa\u00e7\u00e3o foi prestada ao P\u00daBLICO, depois de o vereador da Protec\u00e7\u00e3o Civil da C\u00e2mara do Porto, Sampaio Pimentel, e da Capitania do Porto do Douro terem afirmado que durante o fim-de-semana, cerca de metade dos sensores que ajudam a avaliar o risco de cheias estavam inoperacionais.", "title": "Ag\u00eancia do Ambiente diz que mais de 80% dos sensores nacionais funcionam", "tag": "local", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/agencia-do-mbiente-diz-que-mais-de-80-dos-sensores-nacionais-funcionam-1720081", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024643?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois do ", "title": "Estivadores dizem que acordo no Porto de Lisboa est\u00e1 bem \"encaminhado\u201d", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/estivadores-dizem-que-acordo-no-porto-de-lisboa-esta-bem-encaminhado-1720079", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/844633?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O espanhol Bankinter\u00a0abriu uma sucursal banc\u00e1ria em Portugal, um passo que acontece depois do Banco Central Europeu (BCE) e do Banco de Portugal (BdP) terem autorizado a compra do neg\u00f3cio de retalho do Barclays em Portugal.", "title": "Bankinter abre sucursal em Portugal ap\u00f3s compra do Barclays", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bankinter-abre-sucursal-em-portugal-apos-compra-do-barclays-1720070", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/838928?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O coordenador da Federa\u00e7\u00e3o dos Sindicatos de Transportes e Comunica\u00e7\u00f5es (Fectrans), Jos\u00e9 Manuel Oliveira, defendeu nesta quinta-feira que a privatiza\u00e7\u00e3o da CP Carga \u00e9 \"um processo obscuro e pouco transparente\", e defendeu que o Governo \"n\u00e3o deveria\" prosseguir com a venda da empresa.", "title": "Trabalhadores dizem que privatiza\u00e7\u00e3o da CP Carga \u00e9 um \"processo obscuro\"", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/trabalhadores-dizem-que-privatizacao-da-cpcarga-e-um-processo-obscuro-1720068", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/955084?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "E ao quarto dia a campanha de Maria de Bel\u00e9m mudou. A candidata \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica mudou o seu registo de campanha e na f\u00e1brica de carteiras Cavalinho, em S\u00e3o Paio de Oleiros, no concelho de Santa Maria da Feira, em Aveiro, pediu \u00e0s oper\u00e1rias para votarem em si, no dia 24 de Janeiro.", "title": "Maria de Bel\u00e9m: \u201cGostaria que votassem em mim\u201d", "tag": "politica", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-gostaria-que-votassem-em-mim-1720080", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025368?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Entre beijinhos e abra\u00e7os, aut\u00f3grafos e selfies, cumprimentos em alem\u00e3o e um pezinho de dan\u00e7a, Marcelo Rebelo de Sousa definiu-se esta amanh\u00e3, na Madeira, como o \u00fanico candidato que pode trazer consensos \u00e0 pol\u00edtica nacional.", "title": "Marcelo Rebelo de Sousa: \u201cJ\u00e1 perceberam que s\u00f3 eu posso fazer pontes\u201d", "tag": "politica", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-rebelo-de-sousa-ja-perceberam-que-so-eu-posso-fazer-pontes-1720077", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025440?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Vitorino Silva, conhecido como \"Tino de Rans\", disse nesta quarta-feira \u00e0 Lusa, em Amarante, estar a ser recebido, nesta campanha, com \"muita dignidade e nobreza pelo povo\".\u00a0\"O povo reconhece-me como um dos dele e admira a coragem de um homem simples conseguir estar a lutar contra os tubar\u00f5es\", revelou o candidato.", "title": "\"Tino de Rans\" recebido pelo povo de Amarante com \u201cdignidade e nobreza\u201d", "tag": "politica", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/tino-de-rans-recebido-pelo-povo-de-amarante-com-dignidade-e-nobreza-1720069", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025339?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de um passeio pelo centro de Beja, onde Sampaio da N\u00f3voa foi \u00e0 procura das poucas dezenas de pessoas que se juntava no Jardim do Bacalhau, \u00e0s dez da manh\u00e3, a campanha seguiu para Montes Velhos, concelho de Aljustrel.", "title": "N\u00f3voa: \u201cO meu programa \u00e9 a Constitui\u00e7\u00e3o\u201d", "tag": "politica", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/novoa-o-meu-programa-e-a-constituicao-1720063", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025348?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Bloco de Esquerda quer que a televis\u00e3o digital terrestre (TDT) passe a incluir de imediato os canais de servi\u00e7o p\u00fablico que a RTP quiser que sejam emitidos em sinal aberto e prop\u00f5e que a Anacom e a ERC \u2013 Entidade Reguladora para a Comunica\u00e7\u00e3o Social elaborem, no prazo de seis meses, um estudo sobre o relan\u00e7amento do modelo da TDT.", "title": "Bloco quer canais da RTP na TDT e estudos para relan\u00e7ar modelo", "tag": "politica", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/bloco-quer-canais-da-rtp-na-tdt-e-estudos-para-relancar-modelo-1720062", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/366394?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O socialista Patxi L\u00f3pez foi eleito esta quarta-feira para a presid\u00eancia do Congresso de Madrid com os votos dos socialistas e dos deputados do\u00a0Cidad\u00e3os. Trata-se de um resultado in\u00e9dito, uma vez que, at\u00e9 agora,\u00a0a c\u00e2mara baixa do Parlamento foi sempre dirigida pelo vencedor das legislativas, tendo o Partido Popular sido o mais votado nas elei\u00e7\u00f5es de 20 de Dezembro.", "title": "Congresso espanhol elege um presidente socialista", "tag": "mundo", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/congresso-espanhol-elege-um-presidente-socialista-1720060", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025326?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os funcion\u00e1rios p\u00fablicos e os trabalhadores do sector empresarial do Estado, que nos \u00faltimos cinco anos pagaram uma parte acrescida da factura da austeridade, esperam agora que o novo executivo o reverta a situa\u00e7\u00e3o e lhes reponha os direitos e condi\u00e7\u00f5es de trabalho, tal como prev\u00ea o programa do Governo.", "title": "Fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e0 espera de recuperar direitos retirados pela austeridade", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/funcao-publica-a-espera-de-recuperar-direitos-retirados-pela-austeridade-1720061", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/798752?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Paulo de Morais garantiu nesta quarta-feira em Leiria que, se for eleito Presidente da Rep\u00fablica, no pr\u00f3ximo ano lectivo os livros do ensino b\u00e1sico ser\u00e3o gratuitos, fazendo assim cumprir a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica.", "title": "Paulo de Morais promete livros gratuitos no ensino b\u00e1sico, fazendo cumprir a Constitui\u00e7\u00e3o", "tag": "politica", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/paulo-de-morais-promete-livros-gratuitos-no-ensino-basico-fazendo-cumprir-a-constituicao-1720058", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/990388?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No Qatar quem n\u00e3o viu A Rapariga Dinamarquesa, j\u00e1 n\u00e3o o vai poder fazer. A produ\u00e7\u00e3o de Tom Hooper, protagonizada pelo vencedor de um \u00d3scar Eddie Redmayne, tinha estreado no in\u00edcio do m\u00eas mas durou pouco tempo em sala devido \u00e0s v\u00e1rias queixas sobre o conte\u00fado do filme, que conta a hist\u00f3ria da dinamarquesa Lili Elbe, conhecida como a primeira mulher transg\u00e9nero.", "title": "Qatar baniu A Rapariga Dinamarquesa", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/qatar-baniu-a-rapariga-dinamarquesa-1719971", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025329?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O petr\u00f3leo de refer\u00eancia da OPEP cotou-se na ter\u00e7a-feira a 25,76 d\u00f3lares, menos 5% do que na v\u00e9spera e o valor mais baixo desde meados de Maio de 2003, informou nesta quarta-feira em Viena a organiza\u00e7\u00e3o.", "title": "Petr\u00f3leo da OPEP nos 25,76 d\u00f3lares atinge valor mais baixo desde Maio de 2003", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/petroleo-da-opep-nos-2576-dolares-atinge-valor-mais-baixo-desde-maio-de-2003-1720052", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1025303?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Samar Badawi, uma conhecida activista dos direitos humanos e das mulheres da Ar\u00e1bia Saudita, foi detida na ter\u00e7a-feira e levada, depois de interrogada, para a mesma pris\u00e3o onde est\u00e1 o irm\u00e3o, o blogger Raif Badawi.", "title": "Irm\u00e3 do blogger saudita Raif Badawi presa", "tag": "mundo", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/irma-do-blogger-saudita-raid-badawi-presa-1720045", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025276?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente Associa\u00e7\u00e3o Europeia de Clubes admitiu a possibilidade de ser criado um campeonato continental composto pelos maiores clubes das cinco principais Ligas \u2013 nas quais n\u00e3o incluiu Portugal -, noticia nesta quarta-feira a comunica\u00e7\u00e3o social italiana.", "title": "Clubes europeus admitem criar campeonato de elite", "tag": "desporto", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/clubes-europeus-admitem-criar-campeonato-de-elite-1720047", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1025283?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Guilda dos Realizadores norte-americanos divulgou esta ter\u00e7a-feira os seus nomeados para a temporada de pr\u00e9mios em curso e confirmou os nomes que se t\u00eam mostrado como favoritos para os \u00d3scares.", "title": "Temporada de pr\u00e9mios: realizadores nomeiam Ridley Scott, George Miller e I\u00f1arrit\u00fa", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/temporada-de-premios-realizadores-nomeiam-ridley-scott-george-miller-e-inarritu-1720041", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1025252?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Gast\u00e3o Elias falhou o acesso \u00e0 segunda eliminat\u00f3ria da fase de qualifica\u00e7\u00e3o do Open da Austr\u00e1lia, em cujo quadro principal est\u00e1 Jo\u00e3o Sousa. O n\u00famero dois portugu\u00eas no ranking mundial cedeu na estreia diante do franc\u00eas Pierre-Hugues Herbert, ao fim de um encontro que superou as duas horas, mas pode lamentar-se n\u00e3o ter aproveitado o set-point de que disp\u00f4s na partida inicial.", "title": "Elias deixa Sousa sozinho no quadro principal do Open da Austr\u00e1lia", "tag": "desporto", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/frederico-silva-chega-pela-primeira-vez-aos-quartos-de-um-torneio-challenger-1720044", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025270?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ser\u00e1 no dia 2 de Fevereiro, \u00e0s 10h, que Neymar estar\u00e1 perante um juiz na Audi\u00eancia Nacional (tribunal espanhol com jurisdi\u00e7\u00e3o sobre todo o territ\u00f3rio daquele pa\u00eds) para dar explica\u00e7\u00f5es sobre o neg\u00f3cio da sua contrata\u00e7\u00e3o pelo Barcelona ao clube brasileiro Santos.", "title": "Neymar vai ter que ir a tribunal explicar a sua contrata\u00e7\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/neymar-vai-ter-que-ir-a-tribunal-explicar-a-sua-contratacao-1720043", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025268?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 um ano Victoria Beckham comprou um cora\u00e7\u00e3o de n\u00e9on, intitulado For You, para o marido David, o ex-futebolista do Manchester United e antigo capit\u00e3o da selec\u00e7\u00e3o inglesa. A compra, noticiada ent\u00e3o pelos tabl\u00f3ides, n\u00e3o era uma ideia cor-de-rosa antecipando o Dia dos Namorados e tinha mesmo todo o pedigree necess\u00e1rio ao mundo da arte contempor\u00e2nea e ao novo estatuto de Victoria Beckham transformada em designer de moda. Tinha sido comprada pela ex-Spice Girl na galeria White Cube e estava assinada por Tracey Emin, uma das mais c\u00e9lebres e influentes artistas brit\u00e2nicas.", "title": "O novo David tem tatuagens", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-novo-david-tem-tatuagens-1719940", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1025012?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de um m\u00eas de Outubro em que a produ\u00e7\u00e3o industrial na Uni\u00e3o Europeia foi positiva em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, Novembro marcou o regresso do sinal negativo a este indicador.", "title": "Portugal registou a maior queda da produ\u00e7\u00e3o industrial na UE em Novembro", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portugal-registou-a-maior-queda-da-producao-industrial-na-ue-em-novembro-1720042", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025259?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Se antes um aspirante a estrela de entretenimento ganhava calo em palcos an\u00f3nimos de terras chuvosas e perdidas no mapa, hoje basta-lhe ligar, no recato do seu lar, a c\u00e2mara do pc, upar um v\u00eddeo para o Youtube e esperar pelos cliques. Essa \u00e9 a hist\u00f3ria de Troye Sivan, cujo canal na plataforma de v\u00eddeo angariou tr\u00eas milh\u00f5es e meio de seguidores. Foi l\u00e1 que, antes de se tornar o Justin Bieber para o Mundo 2.0, antes de ser a Madonna dos gestores de redes sociais, se assumiu gay e criou outros v\u00eddeos de \u00eaxito. Mas h\u00e1 um limite para o estrelato quando n\u00e3o h\u00e1 mat\u00e9ria prima para partilhar, de modo que Sivan editou dois EPs que rapidamente alcan\u00e7aram tal \u00eaxito que Adele ou Taylor Swift se disseram f\u00e3s. Sam Smith tamb\u00e9m, mas ainda estamos a ponderar o que fazer com esta informa\u00e7\u00e3o. Sivan tem, de facto, qualidades de estrela: uma esp\u00e9cie de beleza n\u00e3o ofensiva, diger\u00edvel pela fam\u00edlia, uma voz que sendo sensual n\u00e3o leva as gentes a porem em causa a sua sexualidade, um tom ligeiramente magoado mas que n\u00e3o deprime.\u00a0", "title": "Ouvir Troye Sivan sem preconceito", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ouvir-sem-preconceito-1719928", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201601/video52256.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "O levantamento anual sobre a igualdade de g\u00e9nero atr\u00e1s das c\u00e2maras no maior mercado de cinema mundial, Hollywood, d\u00e1 boas, ainda que t\u00edmidas, not\u00edcias para as mulheres que realizam filmes. Em 2015, 9% dos filmes mais rent\u00e1veis foram liderados por uma ", "title": "Elas s\u00e3o os 2% \u2014 mais realizadoras a trabalhar em 2015", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/elas-sao-os-2-mais-realizadoras-a-trabalhar-em-2015-1720039", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025250?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Menos de 24 horas depois de terem sido detidos pelos Guardas da Revolu\u00e7\u00e3o, dez marines norte-americanos que entraram em \u00e1guas territoriais iranianas, alegadamente devido a uma avaria nas suas embarca\u00e7\u00f5es, foram libertados nesta quarta-feira. A r\u00e1pida resolu\u00e7\u00e3o do incidente testemunha o desanuviamento das rela\u00e7\u00f5es entre Washington e Teer\u00e3o, carimbado com o acordo nuclear conclu\u00eddo no ano passado.", "title": "R\u00e1pida liberta\u00e7\u00e3o de marines atesta desanuviamento entre Ir\u00e3o e EUA", "tag": "mundo", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/irao-anuncia-libertacao-de-marines-americanos-1720040", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025249?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No entusi\u00e1stico e apaixonado pref\u00e1cio de O Astr\u00e1galo, Patti Smith conta como trope\u00e7ou em 1968, numa livraria de Greenwich Village, Nova Iorque, neste pequeno romance de Albertine Sarrazin (1937-1967), escritora francesa nascida na Arg\u00e9lia, que o marketing editorial (j\u00e1) ent\u00e3o proclamava como sendo \u201cum Genet no feminino\u201d. E recorda como durante d\u00e9cadas levou consigo para toda a parte uma edi\u00e7\u00e3o de bolso da obra, como se fosse um talism\u00e3. A autora de Horses procurava \u201cum livro que fosse mais do que um livro\u201d e encontrou O Astr\u00e1galo: \u201cMinha Albertine, como eu a adorava! Os seus olhos luminosos conduziram-me atrav\u00e9s da escurid\u00e3o da minha juventude. Ela foi a minha guia atrav\u00e9s das noites de cem sonos.\u201d Num ensaio c\u00e9lebre, Sartre \u201csantificou\u201d o autor de Di\u00e1rio de um Ladr\u00e3o, chamando-lhe \u201ccomediante e m\u00e1rtir\u201d. Patti Smith replica a canoniza\u00e7\u00e3o, chamando \u00e0 sua Albertine \u201cpequena santa dos escritores inconformistas\u201d. Sarrazin \u2014 que, antes de se revelar como escritora, se dedicou \u00e0 pequena criminalidade e \u00e0 prostitui\u00e7\u00e3o \u2014 n\u00e3o ter\u00e1 sido menos \u201ccomediante\u201d do que Genet, ao exibir a sua marginalidade com orgulhoso e combativo despudor e transformando-a na mat\u00e9ria do seu triunfo liter\u00e1rio; nem foi menor \u201cm\u00e1rtir\u201d: passou quase metade da sua vida em reformat\u00f3rios e pris\u00f5es, e morreu antes de completar 30 anos de idade, por causa de uma cirurgia negligente. Por\u00e9m, e estando Genet t\u00e3o arredado hoje das gl\u00f3rias do dia, ser\u00e1 melhor suspendermos as compara\u00e7\u00f5es.", "title": "A acossada", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-acossada-1719195", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1022933?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Por mais surpreendente que possa parecer, a arte tem uma data e um lugar de nascimento: um tempo distante h\u00e1 cerca de 20 mil anos, no Sul de Fran\u00e7a, em Lascaux, regi\u00e3o da Dordonha. Descobertas em Setembro de 1940, as pinturas de Lascaux, dadas as suas dimens\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, qualidade, sofistica\u00e7\u00e3o e excepcional antiguidade, afectaram profundamente a compreens\u00e3o do momento em que o homem inventou a arte. Para Bataille, trata-se tamb\u00e9m do momento em que o homem se inventa a si pr\u00f3prio: ao inesperadamente gerar a arte a partir do nada, o homem d\u00e1 inicio \u00e0quilo a que o pensador franc\u00eas chama a comunica\u00e7\u00e3o de esp\u00edritos, e que \u00e9 a marca da nossa humanidade. Esta gruta onde, orgulhosamente, se exibem as primeiras pinturas de sempre \u00e9 tamb\u00e9m o lugar onde nascemos.", "title": "Dissipar a noite origin\u00e1ria", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/dissipar-a-noite-originaria-1719180", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1022877?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A FIFA anunciou nesta quarta-feira o despedimento do secret\u00e1rio-geral, Jer\u00f4me Valcke, que j\u00e1 estava suspenso de fun\u00e7\u00f5es desde Setembro do ano passado por suposto envolvimento num caso de venda de bilhetes no mercado negro.", "title": "FIFA despede secret\u00e1rio-geral J\u00earome Valcke", "tag": "desporto", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fifa-despede-secretariogeral-jerome-valcke-1720038", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025246?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mais de dois ter\u00e7os das empresas de restaura\u00e7\u00e3o e hotelaria portuguesas est\u00e3o dispon\u00edveis para contratar mais trabalhadores com a reposi\u00e7\u00e3o do IVA a 13%, segundo um inqu\u00e9rito da Associa\u00e7\u00e3o da Hotelaria, Restaura\u00e7\u00e3o e Similares de Portugal (AHRESP) divulgado nesta quarta-feira.", "title": "AHRESP diz que redu\u00e7\u00e3o do IVA levar\u00e1 77% das empresas a contratar", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ahresp-diz-que-reducao-do-iva-levara-77-das-empresas-a-contratar-1720037", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1025243?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "At\u00e9 agora, s\u00f3 por acaso algu\u00e9m sintonizaria uma r\u00e1dio obscura que passava m\u00fasica portuguesa que n\u00e3o se ouvia em nenhuma outra. Era mesmo poss\u00edvel que um m\u00fasico desconhecido, gravando em casa e lutando na Internet por alguma visibilidade, subitamente ouvisse uma das suas can\u00e7\u00f5es nessa frequ\u00eancia misteriosa e, entre o espanto e a euforia, se interrogasse sobre quem seria a pessoa que tinha dado pela sua exist\u00eancia. Agora, resolvidas todas as quest\u00f5es legais e burocr\u00e1ticas, j\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 mist\u00e9rio: quem emite em 106.4 \u00e9 a Hit Radio Portugal e quem est\u00e1 do outro lado da antena \u00e9 o franc\u00eas Jan Le Bris de Kerne.", "title": "A r\u00e1dio favorita dos jovens marroquinos chegou e procura m\u00fasicos portugueses", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-radio-favorita-dos-jovens-marroquinos-chegou-e-procura-musicos-portugueses-1719985", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025089?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-13-2016", "lead": "Um homem foi retirado ter\u00e7a-feira, com vida, do fundo de um po\u00e7o com cerca de 15 metros de profundidade, na Rua de Alc\u00e2ntara, onde se encontrava h\u00e1 quatro dias, disse \u00e0 Lusa fonte da PSP de Lisboa.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/homem-retirado-com-vida-de-poco-em-lisboa-onde-esteve-quatro-dias-1720036", "title": "Homem retirado com vida de po\u00e7o em Lisboa onde esteve quatro dias", "tag": "local"}, {"lead": "Plumagens coloridas, dan\u00e7as, can\u00e7\u00f5es, cheiros e outros rituais de exibi\u00e7\u00e3o s\u00e3o algumas das formas usadas pelos animais para atrair o sexo oposto. As primeiras provas de que os dinossauros tamb\u00e9m tinham comportamentos em que se cortejavam foram agora reveladas. Nos Estados Unidos, descobriram-se marcas de raspagem no ch\u00e3o feitas h\u00e1 cerca de 100 milh\u00f5es de anos por dinossauros ter\u00f3podes \u2013 grupo de b\u00edpedes carn\u00edvoros que inclu\u00ed o famoso Tyrannosaurus rex \u2013, cujas caracter\u00edsticas indicam que esgaravatavam durante os rituais de exibi\u00e7\u00e3o para cortejar o sexo oposto.", "title": "Os dinossauros tamb\u00e9m se cortejavam em dan\u00e7as nupciais", "tag": "ciencia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/os-dinossauros-tambem-se-cortejavam-em-dancas-nupciais-1719976", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1025087?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ainda n\u00e3o \u00e9 desta que Lisboa vai ter o sistema de bicicletas de uso partilhado pelo qual espera h\u00e1 longos anos: a Empresa Municipal de Mobilidade e Estacionamento de Lisboa (Emel) decidiu excluir todas as 11 propostas recebidas no \u00e2mbito do concurso p\u00fablico que foi lan\u00e7ado em 2015 para a \u201caquisi\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o\u201d do sistema. \u00a0\u00a0", "title": "Todos os concorrentes \u00e0s bicicletas de uso partilhado foram exclu\u00eddos", "tag": "local", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/todos-os-concorrentes-as-bicicletas-de-uso-partilhado-foram-excluidos-1720023", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1025192?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mais de 70% das empresas que operam no sector mar\u00edtimo em todo o mundo s\u00e3o empresas familiares que conseguem \u201cexecutar planos numa perspectiva geracional em vez de trimestral\u201d. E esta \u00e9, segundo o primeiro estudo LEME Mundo, que sintetiza o estado da economia do Mar a n\u00edvel mundial, e que \u00e9 apresentado nesta quarta-feira em Lisboa, um bom indicador da escala temporal que \u00e9 necess\u00e1ria para o desenvolvimento de estrat\u00e9gias no mar.\u00a0", "title": "Mais de 70% das empresas do sector mar\u00edtimo s\u00e3o familiares", "tag": "economia", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/economia-do-mar-precisa-de-estrategia-geracional-e-nao-trimestral-1720018", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/708790?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O l\u00edder do PSD negou, em entrevista \u00e0 R\u00e1dio Renascen\u00e7a, ter chamado \"catavento\" a Marcelo Rebelo de Sousa, recusou fazer da campanha presidencial uma 2.\u00aa volta das legislativas e admitiu que o actual Governo dure uma legislatura.", "title": "Passos Coelho nega ter chamado catavento a Marcelo", "tag": "politica", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/passos-coelho-nega-ter-chamado-catavento-a-marcelo-1720035", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1025237?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A gripe A, que ficou conhecida como gripe pand\u00e9mica, est\u00e1 de volta mas agora \u00e9 muito menos perigosa, garante a subdirectora-geral da Sa\u00fade, Gra\u00e7a Freitas. \u00c9 a primeira vez, desde a pandemia de 2009, que a estirpe do v\u00edrus A (H1N1) \u00e9 a dominante na epidemia de gripe que est\u00e1 no seu per\u00edodo inicial em Portugal, mas a provocar j\u00e1 um aumento da procura das urg\u00eancias hospitalares, apesar dos apelos para que as pessoas liguem, primeiro, para a Linha Sa\u00fade 24 (808 24 24 24).", "title": "Gripe A est\u00e1 de volta, mas agora \u00e9 menos perigosa", "tag": "sociedade", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/gripe-a-esta-de-volta-mas-agora-e-menos-perigosa-1720019", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56966fc10cf2215c219dfc02/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Se nada de extraordin\u00e1rio se passar at\u00e9 ao final do ano, o Presidente dos Estados Unidos, Barack Obama, n\u00e3o voltar\u00e1 a falar perante as duas c\u00e2maras do Congresso, reunidas com a pompa e circunst\u00e2ncia, e a rever\u00eancia e simbolismo, que marcam as noites do discurso sobre o Estado da Uni\u00e3o. Por isso, Obama aproveitou o momento, improvisou piadas, saboreou os aplausos, desafiou os assobios e, sem a preocupa\u00e7\u00e3o de um novo ano de governo para al\u00e9m de 2016, ofereceu a quem o ouviu um primeiro rascunho \u2014 pessoal e pol\u00edtico \u2014 da avalia\u00e7\u00e3o dos anos que passou na Casa Branca que espera ler nos livros de Hist\u00f3ria.", "title": "Obama defende legado mas lamenta n\u00e3o ter sido capaz de travar os rancores e divis\u00f5es entre os partidos", "tag": "mundo", "date": "01-13-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/obama-defende-legado-mas-lamenta-nao-ter-sido-capaz-de-travar-os-rancores-e-divisoes-entre-os-partidos-1720034", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56962d6c0cf2215c219dfb09/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-13-2016", "lead": "\u00c9 uma decis\u00e3o pol\u00e9mica a de baixar o hor\u00e1rio de trabalho na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica para as 35 horas, j\u00e1 que volta a criar uma diferencia\u00e7\u00e3o que muitos n\u00e3o compreendem face ao privado. \u00c9 uma promessa eleitoral, mas que est\u00e1 a encontrar obst\u00e1culos onde talvez Ant\u00f3nio Costa n\u00e3o imaginasse. Os partidos mais \u00e0 esquerda do PS e os sindicatos vieram exigir a reposi\u00e7\u00e3o imediata das 35 horas, e toda a discuss\u00e3o est\u00e1 a ser feita sob a amea\u00e7a de uma greve no dia 29. O PS prefere, e bem, um per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o para os servi\u00e7os se readaptarem e reorganizarem. Mas para isso \u00e9 preciso convencer o PCP, o\u00a0BE e o PEV. E os socialistas tamb\u00e9m ainda n\u00e3o explicaram como \u00e9 que v\u00e3o cumprir aquela outra promessa, a de baixar o hor\u00e1rio para as 35 horas, mas sem aumentar os custos dos servi\u00e7os. Numa altura em que o Parlamento se prepara para votar a nova lei na generalidade, \u00e9 caso para dizer que o Governo est\u00e1 atrasado, nas negocia\u00e7\u00f5es e nas explica\u00e7\u00f5es.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-relogio-das-35-horas-esta-atrasado-1720015", "title": "O rel\u00f3gio das 35 horas est\u00e1 atrasado", "tag": "economia"}, {"date": "01-13-2016", "lead": "Os partidos novos e os velhos procuram novidades para convencer os eleitores da sua vontade de regenerar a democracia. Mas, sinceramente, olhando para a absten\u00e7\u00e3o, n\u00e3o o conseguem fazer.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/as-novidades-dos-partidos-1719967", "title": "As novidades dos partidos", "tag": "politica"}, {"date": "01-13-2016", "lead": "A verdade \u00e9 como o azeite, acaba sempre por vir ao de cima. Novamente se cumpre o ad\u00e1gio.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/virar-o-bico-ao-prego-sem-aprender-nada-com-a-historia-1719962", "title": "Virar o bico ao prego sem aprender nada com a Hist\u00f3ria", "tag": "politica"}, {"date": "01-13-2016", "lead": "Ter\u00e1 o sistema pol\u00edtico portugu\u00eas transitado, como alguns polit\u00f3logos pol\u00edticos alvitram, do semipresidencialismo para o parlamentarismo, na sequ\u00eancia das elei\u00e7\u00f5es de 4 de outubro?", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/semipresidencialismo-de-assembleia-1719955", "title": "Semipresidencialismo de assembleia", "tag": "politica"}, {"date": "01-13-2016", "lead": "O novo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o produziu, em tempo quase recorde, um novo modelo de avalia\u00e7\u00e3o externa dos alunos do Ensino B\u00e1sico. Seja porque j\u00e1 estava preparado previamente, seja porque era necess\u00e1rio reagir \u00e0 revoga\u00e7\u00e3o parlamentar das provas finais do 4.\u00ba ano e ao vazio criado, o novo modelo apresenta uma interessante coer\u00eancia interna que assenta numa regular aferi\u00e7\u00e3o das aprendizagens ao longo do Ensino B\u00e1sico (de 3 em 3 anos de escolaridade e uma vez por ciclo), culminando em provas finais apenas no seu ano terminal.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/aferir-depressa-e-em-forca-1719964", "title": "Aferir, depressa e em for\u00e7a", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-13-2016", "lead": "Um grande favor \u00e0 extrema-direita", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1719970", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-13-2016", "lead": "No dia 24 do corrente m\u00eas de Janeiro ter\u00e1 lugar mais um acto eleitoral, no qual ser\u00e1 escolhido o futuro Presidente da Rep\u00fablica Portuguesa. A responsabilidade da sua escolha, como de todas as escolhas que fazemos atrav\u00e9s do acto de votar (o acto em que todos os seres humanos s\u00e3o verdadeiramente iguais porque a cada ser humano corresponde um voto com o mesmo valor eleitoral) \u00e9 de enorme import\u00e2ncia, n\u00e3o apenas face ao tempo que vivemos, de profunda desumaniza\u00e7\u00e3o das sociedades, mas tamb\u00e9m face ao Portugal que queremos. Votar \u00e9 um acto de cidadania respons\u00e1vel profundamente importante, n\u00e3o delegando nos outros a escolha dos nossos representantes, neste caso, para o mais alto cargo da na\u00e7\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/as-presidenciais-os-candidatos-e-os-tempos-actuais-razoes-de-uma-escolha-1719957", "title": "As presidenciais, os candidatos e os tempos actuais: raz\u00f5es de uma escolha", "tag": "politica"}, {"date": "01-13-2016", "lead": "Li hoje a coluna de Nicholas Lezard no New Statesman sobre a morte do pai dele. Diz que estava a escrever sobre Samuel Beckett quando o pai morreu e cita uma passagem famosa de Malone Dies em que Beckett diz que o dia da morte \u00e9 como qualquer outro s\u00f3 que \"mais curto\". A cita\u00e7\u00e3o \u00e9 correcta, triste e hilariante. L\u00ea-la no ingl\u00eas original vale a pena.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/falhar-pior-ainda-1719950", "title": "Falhar pior ainda", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "01-13-2016", "lead": "N\u00e3o h\u00e1 maior dificuldade art\u00edstica do que ser ecl\u00e9tico e sobreviver. A maior parte dos artistas torna-se conhecido por um tema, um estilo, uma paleta, um tique \u2014 e a partir da\u00ed \u00e9 uma luta para que o p\u00fablico aceite que ele (ou ela) pode ser outra coisa.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/syncresis-1719979", "title": "Syncresis", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "01-13-2016", "lead": "Ao divulgar o \u201cModelo Integrado de Avalia\u00e7\u00e3o Externa das Aprendizagens no Ensino B\u00e1sico\u201d, o ministro da Educa\u00e7\u00e3o deu o seu contributo para a balb\u00fardia em que se transformou o \u201cnovo tempo\u201d em mat\u00e9ria de Educa\u00e7\u00e3o. Desmentiu a resposta que, na AR, Ant\u00f3nio Costa havia dado a Paulo Portas, sobre os exames nacionais do ensino b\u00e1sico. Mas nessa resposta, Ant\u00f3nio Costa tamb\u00e9m havia desmentido afirma\u00e7\u00f5es de Tiago Brand\u00e3o e havia mostrado que n\u00e3o fazia a m\u00ednima ideia do que dizia o programa do seu pr\u00f3prio Governo sobre o tema. A estes ins\u00f3litos j\u00e1 se acrescentava essoutro de, por duas vezes, os deputados do PS terem votado em massa contra o programa do Governo PS (PACC e aboli\u00e7\u00e3o do exame do 4\u00ba ano). Por outro lado, o modelo divulgado assume-se, contraditoriamente, proposta e decis\u00e3o. E fala de ter ouvido actores que garantem que n\u00e3o foram ouvidos. O caso mais relevante \u00e9 o do Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o foi ouvido e que, na mesma altura, tornou p\u00fablico um parecer que se op\u00f5e ao que o ministro decidiu. Parecer esse que \u00e9 tanto mais relevante quanto \u00e9 certo que foi aprovado por uma enorme maioria de conselheiros (4 votos contra, em cerca de 50). Para c\u00famulo, dos tr\u00eas projectos de lei sobre a mat\u00e9ria, pendentes na AR, um (fim do exame do 9\u00ba ano) poder\u00e1, ainda, invalidar parte importante da decis\u00e3o de Tiago Rodrigues.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-admiravel-novo-tempo-da-educacao-1719948", "title": "O admir\u00e1vel novo tempo da Educa\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-13-2016", "lead": "O arrastar da guerra na S\u00edria, iniciada em 2011, est\u00e1 a servir de combust\u00edvel n\u00e3o apenas a ac\u00e7\u00f5es terroristas do autodenominado Estado Isl\u00e2mico e grupos afins, mas tamb\u00e9m a situa\u00e7\u00f5es cada vez mais desesperadas entre os muitos milhares de refugiados dentro e fora do pa\u00eds. A explos\u00e3o que ontem matou dez pessoas e feriu\u00a015 na Turquia, num bairro da zona hist\u00f3rica de Istambul, tem a marca do EI e o bombista suicida que ali se fez explodir (numa zona tur\u00edstica, com o fim \u00f3bvio de fazer o maior n\u00famero de v\u00edtimas poss\u00edvel) ter\u00e1 ascend\u00eancia s\u00edria, embora nascido na Ar\u00e1bia Saudita, e cruzara a fronteira da S\u00edria com a Turquia recentemente e em seguran\u00e7a, visto n\u00e3o estar em nenhuma lista de suspeitos. E se em atentados anteriores os alvos tinham sido sobretudo curdos (em Ancara e em Suruc morreram cerca de centena e meia, em atentados suicidas), agora o alvo foram estrangeiros, na sua maioria turista alem\u00e3es. Se o EI prometeu levar o terror a todos os lugares de onde o ataquem, e se a Turquia j\u00e1 estava nesta lista (a Turquia que ter\u00e1 tentado diminuir os efeitos do ataque, pressionando os \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o), a verdade \u00e9 que o reverso desta ofensiva terrorista n\u00e3o \u00e9 menos alarmante: em territ\u00f3rio s\u00edrio, vive-se na cidade sitiada de Madaya uma situa\u00e7\u00e3o grav\u00edssima. Durante meses, a popula\u00e7\u00e3o, subnutrida e minada por doen\u00e7as, recebeu apenas como \u201cajuda\u201d nos postos m\u00e9dicos \u00e1gua com sal e \u00e1gua com a\u00e7\u00facar, por n\u00e3o se conseguir fazer chegar ao terreno, devido \u00e0 guerra, uma ajuda alimentar m\u00ednima. Isso levou a que, para minorar a fome, fossem cozinhadas folhas das oliveiras e animais dom\u00e9sticos, c\u00e3es ou gatos. Agora, a ajuda come\u00e7ou a chegar, mas \u00e9 preciso retirar doentes, feridos e subnutridos, para evitar que morram. Isso ter\u00e1 de ser feito imediatamente, diz-se, mas o \u201cimediatamente\u201d nestas condi\u00e7\u00f5es \u00e9 palavra d\u00fabia. Se a guerra na S\u00edria n\u00e3o for, como se planeou, estancada, muitas mais mortes se seguir\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/do-terror-de-istambul-ao-terror-de-madaya-1720017", "title": "Do terror de Istambul ao terror de Madaya", "tag": "mundo"}, {"lead": "Quando, no domingo e madrugada de segunda-feira, o rio Douro galgou as margens, no Porto, estava tudo pronto para receber a cheia j\u00e1 prevista e anunciada, mas algum do equipamento respons\u00e1vel por auxiliar as autoridades a preverem este fen\u00f3meno est\u00e1 inoperacional h\u00e1 v\u00e1rios anos. A Capitania do Porto do Douro, onde funciona o Centro de Previs\u00e3o e Preven\u00e7\u00e3o de Cheias do Douro, confirma que cerca de metade dos sensores espalhados ao longo do rio e dos seus afluentes n\u00e3o est\u00e3o a funcionar. A Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente (APA), respons\u00e1vel pelos equipamentos, est\u00e1 informada.", "title": "Metade dos sensores do Douro est\u00e3o inoperacionais", "tag": "local", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/cerca-de-50-dos-sensores-do-douro-estao-inoperacionais-1719989", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025190?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Plano Director Municipal (PDM) do Porto est\u00e1 em fase de revis\u00e3o e a c\u00e2mara acabou de lan\u00e7ar uma plataforma digital dedicada a este instrumento, na expectativa de aumentar o interesse a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os na transforma\u00e7\u00e3o deste instrumento. O prazo para a revis\u00e3o tamb\u00e9m deve ser alargado, fruto de altera\u00e7\u00f5es legislativas recentemente aprovadas.", "title": "C\u00e2mara do Porto tem nova plataforma para a revis\u00e3o do PDM", "tag": "local", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-do-porto-tem-nova-plataforma-para-a-revisao-do-pdm-1719982", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1025191?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de dois dias em que n\u00e3o se referiu aos seus advers\u00e1rios, nos discursos perante os seus apoiantes, Sampaio da N\u00f3voa deixou a parte final do seu discurso no Teatro Garcia de Resende, em \u00c9vora, na noite desta ter\u00e7a-feira, para criticar fortemente Marcelo Rebelo de Sousa.", "title": "\u201cN\u00e3o preciso de fingir que sou independente, sou mesmo\u201d", "tag": "politica", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/nao-preciso-de-fingir-que-sou-independente-sou-mesmo-1720031", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1025221?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-12-2016", "lead": "O pr\u00f3ximo concurso do Euromilh\u00f5es, de sexta-feira, ter\u00e1 um jackpot de 81 milh\u00f5es de euros em virtude de n\u00e3o ter sido apurado qualquer totalista no sorteio de hoje, informou a Santa Casa Miseric\u00f3rdia de Lisboa.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-de-sextafeira-com-jackpot-de-81-milhoes-de-euros-1720030", "title": "Euromilh\u00f5es de sexta-feira com jackpot de 81 milh\u00f5es de euros", "tag": "sociedade"}, {"lead": "A reuni\u00e3o da Assembleia Municipal de Lisboa (AML) desta ter\u00e7a-feira ficou marcada pela despedida de Fernando Nunes da Silva, que decidiu suspender o seu mandato de deputado por discordar da \u201cestrat\u00e9gia pol\u00edtica\u201d da c\u00e2mara na \u00e1rea da mobilidade. Para o ex-vereador de Ant\u00f3nio Costa, obrigar quem circula na Segunda Circular \u00e0s 23h a andar a 60 quil\u00f3metros/hora \u00e9 \u201cum disparate completo\u201d.\u00a0", "title": "Nunes da Silva critica pol\u00edtica de mobilidade da C\u00e2mara de Lisboa", "tag": "local", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/nunes-da-silva-critica-politica-de-mobilidade-da-camara-de-lisboa-1720012", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1025157?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente turco, Recep Tayyip Erdogan, tem muitos inimigos \u2013 embora alguns sejam mais da responsabilidade das suas pol\u00edticas do que outros. Por exemplo, ao lan\u00e7ar no Ver\u00e3o com todo o f\u00f4lego a ofensiva militar contra \u201ctodos os terrorismos\u201d, escolheu como principal alvo os curdos, sem ter igual preocupa\u00e7\u00e3o com os extremistas que disputam territ\u00f3rio na S\u00edria ao Presidente Assad \u2013 outro inimigo. Mas os grandes atentados terroristas que t\u00eam abalado a Turquia t\u00eam sido atribu\u00eddos ao Estado Isl\u00e2mico, com quem Erdogan n\u00e3o se tem perturbado muito.", "title": "Os curdos s\u00e3o o inimigo que Erdogan escolhe", "tag": "mundo", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/os-curdos-sao-o-inimigo-que-erdogan-escolhe-1720026", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025159?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois dos rumores, a confirma\u00e7\u00e3o. O norte-americano Ryan Coogler vai ser o realizador de Pantera Negra, anunciou nesta ter\u00e7a-feira a Marvel. O filme, que chegar\u00e1 aos cinemas s\u00f3 em 2018, vai ser o primeiro da gigante dos ", "title": "Marvel anuncia Ryan Coogler como o realizador de Pantera Negra", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/marvel-anuncia-ryan-coogler-como-o-realizador-de-pantera-negra-1720025", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025156?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 n\u00e3o vai acontecer. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade anulou a passagem dos hospitais de Santo Tirso e de S. Jo\u00e3o da Madeira para a al\u00e7ada das santas casas das miseric\u00f3rdias locais. Diz que o fez em nome do interesse p\u00fablico. A tutela quer agora avaliar tamb\u00e9m a \u201ceventual mais-valia\u201d dos acordos celebrados pelo anterior Executivo com as miseric\u00f3rdias de Serpa, Anadia e Fafe, que no ano passado passaram a gerir os hospitais das respectivas localidades.", "title": "Governo quer saber se hospitais entregues \u00e0s miseric\u00f3rdias servem interesse p\u00fablico", "tag": "sociedade", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/governo-alega-interesse-publico-e-anula-entrega-de-hospitais-as-misericordias-1719996", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1025097?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Marcelo Rebelo de Sousa desdobra-se em contactos na rua, entra nas lojas (at\u00e9 na funer\u00e1ria pergunta como corre o neg\u00f3cio), demora-se com os idosos no lar, ouve com paci\u00eancia as queixas dos respons\u00e1veis de um hospital. Mas, a menos de duas semanas das elei\u00e7\u00f5es, o candidato acredita que os eleitores j\u00e1 escolheram em quem votar.", "title": "Marcelo diz que nesta altura j\u00e1 n\u00e3o se \u201cca\u00e7am votos\u201d", "tag": "politica", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-diz-que-nesta-altura-ja-nao-se-cacam-votos-1719986", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1025163?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cEdgar avan\u00e7a com toda a confian\u00e7a!\u201d Os apoiantes mal deixam ouvir o que o candidato presidencial Edgar Silva vai dizendo \u00e0s pessoas. Ainda por cima, o ex-padre fala baixinho. H\u00e1 bandeiras de Portugal e h\u00e1 bandeiras do candidato a agitarem-se no ar. Umas s\u00e3o vermelhas, outras verdes. H\u00e1 gaitas-de-foles e tambores. Tamb\u00e9m h\u00e1 confus\u00e3o no tr\u00e2nsito por causa da ac\u00e7\u00e3o de campanha e pessoas que pedem licen\u00e7a para passar, est\u00e3o com pressa para ir para casa. H\u00e1 de tudo como numa arruada, mas a candidatura apoiada pelo PCP prefere chamar-lhe ac\u00e7\u00e3o de contacto com a popula\u00e7\u00e3o. S\u00e3o 17h30, ainda h\u00e1 muita luz no bairro da Gra\u00e7a, em Lisboa, quando o comunista come\u00e7a a andar. Entra em caf\u00e9s, floristas, restaurantes, lojas de roupa, oculistas. Distribui beijinhos, deseja bom ano.", "title": "Edgar Silva: A \u201cideologia dos determinismos\u201d e \u201cdas fatalidades n\u00e3o vai vencer\u201d", "tag": "politica", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-a-ideologia-dos-determinismos-e-das-fatalidades-nao-vai-vencer-1720021", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1025152?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A vice-presidente da bancada socialista, Lu\u00edsa Salgueiro, defende que a aplica\u00e7\u00e3o das 35 horas na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica seja negociada sector a sector, para evitar a ruptura no funcionamento dos servi\u00e7os.", "title": "PS admite negociar aplica\u00e7\u00e3o das 35 horas sector a sector", "tag": "economia", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ps-admite-negociar-aplicacao-das-35-horas-sector-a-sector-1720029", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569583360cf2215c219df9c8/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-12-2016", "lead": "O PS expressou profundo pesar pela morte nesta ter\u00e7a-feira, aos 75 anos, do seu antigo dirigente Pedro Coelho, fundador e militante deste partido, e anunciou que a bandeira dos socialistas ser\u00e1 colocada a meia haste na quarta-feira.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/morreu-pedro-coelho-um-dos-fundadores-do-ps-1720028", "title": "Morreu Pedro Coelho, um dos fundadores do PS", "tag": "politica"}, {"date": "01-12-2016", "lead": "A combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 004/2016 do Euromilh\u00f5es, sorteada nesta ter\u00e7a-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 01 - 02 - 10 - 30 - 44 e pelas estrelas 01 e 08.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-combinacao-vencedora-do-concurso-0042016-1720027", "title": "Euromilh\u00f5es: Combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 004/2016", "tag": "sociedade"}, {"lead": "\u201cA cena da m\u00fasica folk fora como um para\u00edso que eu tinha que abandonar, como Ad\u00e3o teve de abandonar o jardim. Era simplesmente demasiado perfeito. Dentro de anos desabaria numa tempestade de merda. As coisas come\u00e7ariam a aquecer. Suti\u00e3s, cart\u00f5es de recrutamento, bandeiras americanas, at\u00e9 pontes \u2013 todos sonhavam pegar-lhes fogo. A alma nacional ia mudar e em muitos aspectos seria semelhante \u00e0 Noite dos Mortos Vivos\u201d.", "title": "Treze meses que mudaram o mundo de Bob Dylan", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/bob-dylan-treze-meses-e-uma-historia-de-transcendencia-1719242", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1023403?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de o falhan\u00e7o da venda do Novo Banco ter empurrado uma parte dos reembolsos antecipados ao FMI para este ano, o Tesouro voltou a rever o montante a devolver ao Fundo. Em vez de devolver 16.900 milh\u00f5es de euros j\u00e1 em 2016 e 2017, Portugal s\u00f3 vai pagar de forma antecipada 5800 milh\u00f5es nestes dois anos.", "title": "Portugal diminui reembolsos ao FMI para 5800 milh\u00f5es em 2016 e 2017", "tag": "economia", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portugal-diminui-reembolsos-ao-fmi-para-5800-milhoes-em-dois-anos-1720024", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569584f10cf2468d8fd0a34b/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A eurodeputada Cl\u00e1udia Aguiar, do PSD, questionou esta ter\u00e7a-feira a Comiss\u00e3o Europeia sobre uma \u201cposs\u00edvel viola\u00e7\u00e3o das regras da concorr\u00eancia\u201d no sector do transportes a\u00e9reos na Uni\u00e3o Europeia (UE). \u201cEm causa est\u00e1 o processo de revers\u00e3o da venda da TAP ao cons\u00f3rcio Atlantic Gateway\u201d, refere um comunicado da delega\u00e7\u00e3o do PSD/Partido Popular Europeu (PPE) no Parlamento Europeu.", "title": "PSD questiona Bruxelas sobre revers\u00e3o da venda da TAP", "tag": "economia", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/psd-questiona-bruxelas-sobre-reversao-da-venda-da-tap-1719997", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025105?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-director-geral do fisco, Ant\u00f3nio Brigas Afonso, que se demitiu na sequ\u00eancia do ", "title": "Ex-director-geral do fisco vai liderar unidade dos impostos especiais sobre consumo", "tag": "economia", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/exdirectorgeral-do-fisco-vai-liderar-unidade-dos-impostos-especiais-sobre-consumo-1720014", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025140?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para diminuir os desequil\u00edbrios econ\u00f3micos na zona euro, \u00e9 preciso o impulso de todos os pa\u00edses \u2013 os mais e os menos afectados pela crise das d\u00edvidas soberanas \u2013, mas a estes cabe em particular fazer reformas no mercado dos servi\u00e7os para estimular o conjunto dos 19 pa\u00edses da moeda \u00fanica. Esta \u00e9 uma das mensagens deixadas pela Comiss\u00e3o Europeia no relat\u00f3rio trimestral que publicou nesta ter\u00e7a-feira sobre a economia europeia, onde enumera uma s\u00e9rie de entraves e desafios ao funcionamento interno da uni\u00e3o monet\u00e1ria.", "title": "Bruxelas: reduzir assimetrias exige impulso dos pa\u00edses menos afectados pela crise", "tag": "economia", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bruxelas-reduzir-as-assimetrias-exige-o-impulso-dos-paises-menos-afectados-pela-crise-1719994", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1025103?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em 1994, D\u00e9cio Costa e os seus dois s\u00f3cios decidiram jogar contra a corrente e trocaram o fabrico de teares pela produ\u00e7\u00e3o de t\u00eaxteis para o lar. Desde essa data j\u00e1 distante at\u00e9 hoje, o sector teve de enfrentar a liberaliza\u00e7\u00e3o do mercado mundial e a concorr\u00eancia asi\u00e1tica que levaram ao encerramento de milhares de f\u00e1bricas e ao desaparecimento de 120 mil empregos. Mas D\u00e9cio Costa teve de \u201cse virar\u201d, a Piscat\u00eaxtil, de Guimar\u00e3es, resistiu e pode hoje aproveitar os ventos favor\u00e1veis que amea\u00e7am transformar a ind\u00fastria t\u00eaxtil e do vestu\u00e1rio na pr\u00f3xima estrela das exporta\u00e7\u00f5es nacionais. Em 2015, as vendas para o exterior v\u00e3o aproximar-se dos 4800 milh\u00f5es de euros e o cen\u00e1rio dourado do Plano Estrat\u00e9gico do sector, que apontava para exporta\u00e7\u00f5es de 5000 milh\u00f5es de euros em 2020 dever\u00e1 ser cumprido j\u00e1 este ano. Se a queda de 40% de vendas para Angola \u00e9 uma dor de cabe\u00e7a para os industriais, o crescimento de 11% da Espanha e, principalmente, o disparo de 30% nas exporta\u00e7\u00f5es para os Estados Unidos est\u00e3o a gerar um clima de optimismo numa ind\u00fastria que vale 10% do com\u00e9rcio externo portugu\u00eas.", "title": "T\u00eaxtil antecipa objectivo de exportar 5000 milh\u00f5es com a ajuda da Espanha e dos EUA", "tag": "economia", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/textil-antecipa-objectivo-de-exportar-5000-milhoes-com-a-ajuda-da-espanha-e-dos-eua-1719993", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025095?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Benfica assinou um contrato v\u00e1lido por cinco \u00e9pocas e meia com o avan\u00e7ado s\u00e9rvio Ivan Saponjic, ex-Partizan de Belgrado, anunciou nesta ter\u00e7a-feira o clube bicampe\u00e3o portugu\u00eas de futebol na sua p\u00e1gina oficial no Facebook.", "title": "Benfica anuncia contrata\u00e7\u00e3o de Saponjic", "tag": "desporto", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-anuncia-contratacao-de-saponjic-1720022", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025149?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}]