[{"lead": "Dois militares da GNR do Comando de Viana do Castelo foram nesta quinta-feira v\u00edtimas de tentativa de atropelamento, no \u00e2mbito da Opera\u00e7\u00e3o Fronteira Segura, mas n\u00e3o sofreram ferimentos, adiantou \u00e0 Lusa fonte daquela da for\u00e7a policial.", "title": "Militares da GNR de Viana alvo de tentativa de atropelamento em ac\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o", "tag": "local", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/militares-da-gnr-de-viana-alvo-de-tentativa-de-atropelamento-em-accao-de-fiscalizacao-1717790", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/796242?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O manual de procedimentos que orientava a actua\u00e7\u00e3o dos espi\u00f5es portugueses inclu\u00eda, at\u00e9 h\u00e1 pouco tempo, pr\u00e1ticas proibidas por lei, como o acesso dos agentes das secretas a dados confidenciais de terceiros provenientes de servi\u00e7os das finan\u00e7as e de operadoras de telecomunica\u00e7\u00f5es.", "title": "Manual dos espi\u00f5es recomendava pr\u00e1ticas proibidas por lei", "tag": "sociedade", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/manual-dos-espioes-recomendava-praticas-proibidas-por-lei-1717794", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/975806?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As portas do Teatro Rivoli, no Porto, abriram-se de forma controlada, pelas 9h30 desta quinta-feira, para deixar passar os vendedores da Vandoma que pediram um lugar na nova localiza\u00e7\u00e3o da feira semanal. De folhas nas m\u00e3os, v\u00e1rios funcion\u00e1rios da autarquia s\u00f3 deixavam passar quem tivesse um dos 212 nomes seleccionados para se mudarem, aos s\u00e1bados de manh\u00e3, para a Avenida 25 de Abril, em Campanh\u00e3. Hora e meia depois j\u00e1 todos sabiam o lugar que lhes fora destinado, ainda que persistissem algumas d\u00favidas.", "title": "J\u00e1 est\u00e3o entregues os lugares nas novas feiras da Vandoma e Passarinhos", "tag": "local", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/ja-estao-entregues-os-lugares-nas-novas-feiras-da-vandoma-e-passarinhos-1717752", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1016989?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Faltava uma vaga para completar o lote de equipas apuradas para os quartos-de-final da Ta\u00e7a de Portugal e foi o Boavista quem a conseguiu, ao derrotar nesta quinta-feira, no Est\u00e1dio do Bessa, a Acad\u00e9mica. Um golo de Renato Santos, a quatro minutos dos 90, resolveu a partida, fazendo com que o primeiro triunfo de Erwin S\u00e1nchez como t\u00e9cnico dos boavisteiros significasse tamb\u00e9m o apuramento para a eliminat\u00f3ria seguinte da segunda prova mais importante do calend\u00e1rio futebol\u00edstico nacional.", "title": "Golo a quatro minutos dos 90 apura Boavista", "tag": "desporto", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/golo-a-quatro-minutos-dos-90-apura-boavista-1717793", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1017056?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A sele\u00e7\u00e3o nacional de profissionais lidera por 7-3 a 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o da Ta\u00e7a Manuel Agrellos, depois da jornada de hoje (quinta-feira) dedicada aos pares, no Montado Hotel & Golf Resort, em Palmela.", "title": "Profissionais fortes nos pares", "tag": "desporto", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/profissionais-fortes-nos-pares-1717792", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1017054?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A bra\u00e7os com o problema do financiamento das escolas do Ensino Art\u00edstico, onde j\u00e1 h\u00e1 professores com sal\u00e1rios em atraso, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME) criticou nesta quinta-feira os dois governos anteriores, por terem \"insistido em procedimentos que em 2014 tiveram consequ\u00eancias semelhantes\". Neste momento, informa o minist\u00e9rio tutelado por Tiago Brand\u00e3o Rodrigues, de um total de 115 processos de financiamento apenas 12 est\u00e3o pagos \u2013 103 foram devolvidos pelo Tribunal de Contas por estarem mal instru\u00eddos .", "title": "Cento e tr\u00eas processos de financiamento do ensino art\u00edstico devolvidos por estarem mal instru\u00eddos", "tag": "sociedade", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/cento-e-tres-processos-de-financiamento-do-ensino-artistico-devolvidos-estarem-mal-instruidos-1717789", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1017051?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O grupo Pestana aliou-se a Cristiano Ronaldo e, entre o maior grupo hoteleiro nacional e o mais bem sucedido jogador portugu\u00eas do mundo, nasce agora uma \"sociedade para investimento hoteleiro conjunto\".", "title": "Cristiano Ronaldo vai ser marca de hot\u00e9is em parceria com grupo Pestana", "tag": "economia", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cristiano-ronaldo-vai-ser-marca-de-hoteis-em-parceria-com-grupo-pestana-1717785", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1017047?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A lebre foi levantada por Catarina Martins durante o primeiro debate quinzenal de Ant\u00f3nio Costa, mas o primeiro tiro poder\u00e1 acabar por vir do PCP: ser\u00e1 certo que nos pr\u00f3ximos meses o Parlamento dever\u00e1 discutir a supervis\u00e3o da banca, seja porque o Governo ou o PS v\u00e3o fazer propostas, seja porque os comunistas n\u00e3o v\u00e3o deixar esquecer a sua ideia de colocar a banca sob controlo p\u00fablico.", "title": "PCP vai insistir na fiscaliza\u00e7\u00e3o externa dos bancos", "tag": "politica", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pcp-vai-insistir-na-fiscalizacao-externa-dos-bancos-1717786", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/899628?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Servi\u00e7o de Protec\u00e7\u00e3o da Natureza e Ambiente (SEPNA) da GNR apreendeu, no Algarve, mais de uma centena de aves selvagens capturadas ilegalmente para fins gastron\u00f3micos ou cativeiro, anunciou nesta quinta-feira a Sociedade Portuguesa para o Estudo das Aves (SPEA).", "title": "Apreendida mais de uma centena de aves ilegais no Algarve", "tag": "local", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/apreendida-mais-de-uma-centena-de-aves-ilegais-no-algarve-1717784", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/817383?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O leil\u00e3o da biblioteca pessoal do realizador Paulo Rocha, realizado esta semana, no Porto, rendeu cerca de 25 mil euros, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte da leiloeira.", "title": "Leil\u00e3o da biblioteca do realizador Paulo Rocha rendeu cerca de 25.000 euros", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/leilao-da-biblioteca-do-realizador-paulo-rocha-rendeu-cerca-de-25000-euros-1717782", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/741842?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Alimentados pelos milh\u00f5es dos direitos televisivos, os clubes da Premier League s\u00e3o sempre dos mais activos do mercado de transfer\u00eancias e, no Ver\u00e3o de 2015, voltaram a gastar centenas de milh\u00f5es de euros. Deste bolo, 90,4 milh\u00f5es vieram da carteira do Chelsea, mas, menos de quatro meses depois, percebe-se que os refor\u00e7os dos blues, ao contr\u00e1rio do que aconteceu em alguns dos seus principais advers\u00e1rios, pouco acrescentaram \u00e0 equipa que tinha sido campe\u00e3 na \u00e9poca anterior. O contr\u00e1rio poder\u00e1 ser dito de alguns jogadores que o Chelsea dispensou nesta segunda passagem de Jos\u00e9 Mourinho por Stamford Bridge, reabilitados em outras paragens.", "title": "O Chelsea gastou 90 milh\u00f5es quase s\u00f3 em suplentes", "tag": "desporto", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-chelsea-gastou-90-milhoes-quase-so-em-suplentes-1717774", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1017024?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial Maria de Bel\u00e9m Roseira defendeu esta quinta-feira que o Conselho de Estado deve ser constitu\u00eddo por \"representantes do espectro pol\u00edtico partid\u00e1rio portugu\u00eas\" para que o Presidente da Rep\u00fablica contacte com a realidade nacional.", "title": "Maria de Bel\u00e9m quer alargar o Conselho de Estado e promover o papel social das empresas", "tag": "politica", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-quer-alargar-o-conselho-de-estado-e-promover-o-papel-social-das-empresas-1717778", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1017030?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo do PS vai dar um novo f\u00f4lego ao regime fundacional no ensino superior. Oito anos depois de ter criado esta possibilidade, o Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Ensino Superior (MCTES) quer ver mais universidades a juntarem-se \u00e0s tr\u00eas que tinham aderido ao modelo, esperando desta forma dar-lhes mais autonomia para a contrata\u00e7\u00e3o de professores. Esta quinta-feira, o Conselho de Ministros aprovou a passagem da Universidade do Minho (UM) para esse estatuto.", "title": "Governo recupera modelo que passa universidades a funda\u00e7\u00f5es", "tag": "sociedade", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/governo-da-novo-folego-as-universidadesfundacao-1717771", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/917279?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Brasil acordou sem WhatsApp na quinta-feira de manh\u00e3 por ordem judicial. Uma ju\u00edza de S\u00e3o Bernardo do Campo, no estado de S\u00e3o Paulo, determinou a suspens\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o de troca de mensagens em todo o territ\u00f3rio nacional durante 48 horas a partir da meia-noite de quarta-feira devido \u00e0 recusa do WhatsApp em disponibilizar dados solicitados para uma investiga\u00e7\u00e3o criminal. Como se trata de um processo que se encontra em segredo de justi\u00e7a, cerca de 100 milh\u00f5es de brasileiros que dependem do WhatsApp para as suas comunica\u00e7\u00f5es di\u00e1rias deixaram de poder utilizar a aplica\u00e7\u00e3o, mas sem ter muitas informa\u00e7\u00f5es sobre as causas e circunst\u00e2ncias da decis\u00e3o judicial.", "title": "E \u00e0s 15h30 os brasileiros respiraram de al\u00edvio: tinham o Whatsapp de volta", "tag": "mundo", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/e-as-15h30-os-brasileiros-respiraram-de-alivio-tinham-o-whatsapp-de-volta-1717773", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1017020?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial do PCP Edgar Silva disse liderar uma candidatura \u201ccapaz\u201d de fazer frente a Marcelo Rebelo de Sousa e que est\u00e1 \u201cdispon\u00edvel\u201d para a ir a uma eventual segunda volta e defrontar o \u201ccandidato do PSD e do CDS, se for ele a passar\u201d.", "title": "Edgar Silva dispon\u00edvel para defrontar Marcelo Rebelo Sousa numa segunda volta", "tag": "portugal", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/edgar-silva-disponivel-para-defrontar-marcelo-rebelo-sousa-numa-segunda-volta-1717775", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1017022?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Christine Lagarde, a directora-geral do Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI), ser\u00e1 julgada pelo seu papel, enquanto ministra da Economia, na arbitragem do Estado franc\u00eas que muito beneficiou o empres\u00e1rio Bernard Tapie em 2008. Quem o decidiu foi a comiss\u00e3o instrut\u00f3ria do Tribunal de Justi\u00e7a da Rep\u00fablica, que tem compet\u00eancia para julgar ministros por crimes cometidos em fun\u00e7\u00f5es oficiais.", "title": "Directora do FMI sempre vai ser julgada por beneficar Tapie", "tag": "mundo", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/directora-do-fmi-sempre-vai-ser-julgada-por-beneficar-tapie-1717769", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1017016?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os piores quatro meses do curr\u00edculo de Jos\u00e9 Mourinho como treinador ficaram marcados por algumas frases fortes. No seu estilo mordaz e provocativo, o t\u00e9cnico portugu\u00eas, com o avolumar de resultados negativos, foi fazendo a sua defesa, partindo quase sempre para o ataque.", "title": "Frases de Mourinho para recordar em quatro meses para esquecer", "tag": "desporto", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/frases-de-mourinho-para-recordar-em-quatro-meses-para-esquecer-1717772", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1017019?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Chelsea est\u00e1 apurado para os oitavos-de-final da Liga dos Campe\u00f5es, mas esse \u00e9 o \u00fanico facto normal da temporada do campe\u00e3o ingl\u00eas, que decidiu despedir Jos\u00e9 Mourinho.", "title": "Momentos da \u00e9poca negativa de Mourinho e do Chelsea", "tag": "desporto", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/momentos-da-epoca-negativa-de-mourinho-e-do-chelsea-1717767", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1017015?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PCP deu um pequeno passo atr\u00e1s e j\u00e1 n\u00e3o defende a devolu\u00e7\u00e3o integral efectiva dos sal\u00e1rios da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica a 1 de Janeiro, mas no m\u00eas a seguir ao Or\u00e7amento do Estado de 2016 ser publicado em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica. Mesmo assim, o PS vai votar contra a proposta comunista e os sal\u00e1rios acabar\u00e3o por ser devolvidos \u00e0 raz\u00e3o de 20% por trimestre.", "title": "PCP recua nos sal\u00e1rios da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica mas PS vai votar contra a reposi\u00e7\u00e3o total na Primavera", "tag": "politica", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ps-vota-contra-diploma-do-pcp-para-reversao-dos-cortes-salariais-na-administracao-publica-1717765", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1007754?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0", "title": "\u00c9 verdade que 91% dos contribuintes v\u00e3o pagar zero ou 1% de sobretaxa de IRS?", "tag": "economia", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/e-verdade-que-91-dos-contribuintes-vao-pagar-zero-ou-1-de-sobretaxa-de-irs-1717759", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1017012?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os chavistas est\u00e3o a tentar contornar a estrondosa derrota sofrida nas elei\u00e7\u00f5es parlamentares venezuelanas do in\u00edcio do m\u00eas. O sinal mais evidente \u00e9 o an\u00fancio da cria\u00e7\u00e3o de uma institui\u00e7\u00e3o paralela que imita as compet\u00eancias da Assembleia Nacional.", "title": "Depois da derrota, chavistas anunciam parlamento paralelo na Venezuela", "tag": "mundo", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/depois-da-derrota-chavistas-anunciam-parlamento-paralelo-na-venezuela-1717758", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1017011?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Roman Abramovich \u00e9 dono do Chelsea desde Junho de 2003 e, desde essa data, o clube londrino j\u00e1 conquistou 15 trof\u00e9us, nacionais e internacionais. Durante os 12 anos que leva \u00e0 frente dos blues, o milion\u00e1rio russo contratou nove treinadores, mas nem todos tiveram a mesma sorte.", "title": "Os treinadores de Abramovich em 12 anos de Chelsea", "tag": "desporto", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/os-treinadores-de-abramovich-em-12-anos-de-chelsea-1717764", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1017035?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Henrique Neto recusou, para j\u00e1, expressar apoio a qualquer outro candidato numa eventual segunda volta, assegurando nesta quinta-feira que, no que depender dele, Marcelo Rebelo de Sousa n\u00e3o ser\u00e1 eleito.", "title": "Henrique Neto n\u00e3o se v\u00ea a apoiar outro candidato em eventual segunda volta", "tag": "politica", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/henrique-neto-nao-se-ve-a-apoiar-outro-candidato-em-eventual-segunda-volta-1717762", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/920081?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Ordem dos M\u00e9dicos Dentistas vai desenhar um projecto-piloto para que passem a existir consultas desta especialidade nos centros de sa\u00fade. A ideia foi avan\u00e7ada pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e, agora, a ordem adianta que vai avan\u00e7ar com uma proposta e que o objectivo \u00e9 ter um \u201cmemorando de acordo\u201d assinado com a tutela at\u00e9 ao final de Janeiro.", "title": "Ordem vai desenhar projecto-piloto para ter dentistas nos centros de sa\u00fade", "tag": "sociedade", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ordem-vai-desenhar-projectopiloto-para-ter-dentistas-nos-centros-de-saude-1717739", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/798739?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois anos depois e cerca de 30 empresas visitadas e Cavaco Silva n\u00e3o tem d\u00favidas de que a \u201cind\u00fastria portuguesa renasceu e atravessa um momento de intensa renova\u00e7\u00e3o\u201d. Na sess\u00e3o de encerramento da 8.\u00aa Jornada do Roteiro para uma Economia Din\u00e2mica, o Presidente da Rep\u00fablica deixou v\u00e1rios avisos para que n\u00e3o se estrague o caminho percorrido.", "title": "Cavaco pede aos pol\u00edticos que n\u00e3o dificultem a \u201ctarefa her\u00f3ica\u201d dos empres\u00e1rios", "tag": "politica", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cavaco-diz-que-e-preciso-cuidado-para-nao-afugentar-investidores-externos-1717760", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/764434?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O apadrinhamento de burros de ra\u00e7a mirandesa tem vindo a aumentar, atingindo cerca de 1.100 participa\u00e7\u00f5es numa d\u00e9cada, informou esta quinta-feira a Associa\u00e7\u00e3o para o Estudo e Prote\u00e7\u00e3o do Gado Asinino (AEPGA), entidade promotora da iniciativa. \"Tem havido uma maior receptividade por parte das pessoas interessadas em apadrinhar os animais do que propriamente em inscreverem-se como s\u00f3cios da AEPGA\", disse \u00e0 Lusa o secret\u00e1rio t\u00e9cnico da associa\u00e7\u00e3o de protec\u00e7\u00e3o animal, Miguel N\u00f3voa.", "title": "Cerca de 1100 burros de ra\u00e7a mirandesa apadrinhados em dez anos", "tag": "local", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/cerca-de-1100-burros-de-raca-mirandesa-apadrinhados-em-dez-anos-1717757", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1017010?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A partir do exterior parece-se com outra qualquer vulgar igreja. Mas no seu interior a igreja de Santa B\u00e1rbara, em Llanera, nas Ast\u00farias, no Norte de Espanha, \u00e9 diferente de qualquer outra.", "title": "Igreja \u00e9 agora templo de skaters", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/igreja-centenaria-e-agora-templo-de-skaters-1717743", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1017008?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O desaparecimento dos exames no final dos diferentes ciclos do ensino b\u00e1sico voltou nesta quinta-feira \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica, onde o secret\u00e1rio de Estado da Educa\u00e7\u00e3o, Jo\u00e3o Costa, garantiu que o novo modelo de avalia\u00e7\u00e3o e aferi\u00e7\u00e3o em que a tutela est\u00e1 a trabalhar ser\u00e1 discutido com professores e sindicatos, fam\u00edlias e alunos e tamb\u00e9m com especialistas. \u201cN\u00e3o faremos pol\u00edtica educativa a partir de opini\u00e3o\u201d, garantiu o governante num debate parlamentar onde o tema principal at\u00e9 eram os rankings das escolas recentemente divulgados.", "title": "Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o tenta consenso para avalia\u00e7\u00e3o no b\u00e1sico", "tag": "sociedade", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministerio-da-educacao-tenta-consenso-para-avaliacao-no-basico-1717754", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/763252?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Viseu aprovou hoje o financiamento de 564 mil euros para 23 projetos culturais independentes que ser\u00e3o desenvolvidos em 2016, no \u00e2mbito do concurso municipal \"Viseu Terceiro\". O presidente da autarquia, Almeida Henriques, referiu que, comparativamente a 2015, \"s\u00e3o mais 20% de or\u00e7amento e mais 40% de projectos\".", "title": "C\u00e2mara de Viseu aprovou apoio de 564 mil euros para 23 projectos culturais", "tag": "local", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-viseu-aprovou-apoio-de-564-mil-euros-para-23-projectos-culturais-1717755", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1017006?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A fam\u00edlia de um adolescente condenado \u00e0 morte na Ar\u00e1bia Saudita veio pela primeira vez a p\u00fablico apelar pela sua vida. Abdulah al-Zaher, agora com 19 anos, foi detido e condenado \u00e0 morte por decapita\u00e7\u00e3o em 2012 depois de ter participado numa manifesta\u00e7\u00e3o p\u00fablica.", "title": "\u201cSalvem o meu filho\u201d apela o pai de condenado \u00e0 morte na Ar\u00e1bia Saudita", "tag": "mundo", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/salvem-o-meu-filho-apela-o-pai-de-condenado-a-morte-na-arabia-saudita-1717750", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1016985?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Vladimir Putin diz que a R\u00fassia e os Estados Unidos t\u00eam posi\u00e7\u00f5es convergentes sobre o caminho para a paz na S\u00edria, mas assegura que at\u00e9 haver uma solu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para\u00a0o conflito\u00a0a avia\u00e7\u00e3o de Moscovo vai continuar a apoiar as ac\u00e7\u00f5es do Ex\u00e9rcito de Bashar al-Assad.", "title": "Vis\u00f5es da R\u00fassia e dos EUA para a S\u00edria \u201ccoincidem amplamente\", diz Putin", "tag": "mundo", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/visoes-da-russia-e-dos-eua-para-a-siria-coincidem-amplamente-diz-putin-1717747", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1016986?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Martin Shkreli, um investidor na ind\u00fastria farmac\u00eautica que se transformou no s\u00edmbolo da gan\u00e2ncia, ao aumentar o pre\u00e7o de um medicamento para a toxoplasmose de 13,5 para 750 d\u00f3lares por comprimido, foi preso nesta quinta-feira no seu apartamento de Manhattan, no \u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o de um caso de fraude com ac\u00e7\u00f5es de uma outra empresa por ele fundada.", "title": "Pol\u00edcia prendeu o investidor que sobe o pre\u00e7o dos medicamentos s\u00f3 porque sim", "tag": "mundo", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/policia-prendeu-o-investidor-que-sobe-o-preco-dos-medicamentos-so-porque-sim-1717748", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1016984?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Chegaram ao aeroporto de Lisboa \u00e0s 13h35 desta quinta-feira: dez adultos, a maioria de nacionalidade eritreia. Foram os primeiros dos 4500 refugiados que Portugal se comprometeu a acolher no \u00e2mbito do compromisso assumido pela Uni\u00e3o Europeia no final de Setembro. \u00c0s 20h, chegaram outros 15, s\u00edrios e iraquianos, entre os quais tr\u00eas crian\u00e7as - com dez meses, um ano e dez anos, segundo fonte oficial do Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna.\u00a0A mesma fonte adiantou que um dos refugiados que estava previsto chegar hoje \u00e0 noite ao aeroporto de Lisboa acabou por n\u00e3o embarcar, por n\u00e3o ter comparecido no aeroporto de origem.", "title": "Jovens, mulheres, crist\u00e3os: eis os primeiros refugiados oficiais que chegaram a Portugal", "tag": "sociedade", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/jovens-mulheres-cristaos-eis-os-primeiros-refugiados-oficiais-que-chegaram-a-portugal-1717753", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5672d43e0cf2d0d2b86033f0/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os novos donos da TAP, Humberto Pedrosa e David Neeleman, tiveram ontem uma primeira reuni\u00e3o com o ministro do Planeamento e Infra-estruturas, Pedro Marques, que tem a miss\u00e3o de negociar o regresso do controlo da TAP para o Estado, ou seja, pelo menos 51%. Foi uma \"conversa de accionistas, e \"simp\u00e1tica\", mas tornou evidente que os projectos do Governo e dos novos donos da TAP \"n\u00e3o casam\", revelou ontem Humberto Pedrosa na cerim\u00f3nia de lan\u00e7amento do livro destinado a festejar os 100 anos do grupo Barraqueiro.", "title": "Pedrosa festeja centen\u00e1rio da Barraqueiro e afasta acordo com o Governo sobre a TAP", "tag": "economia", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/entendimento-entre-governo-e-donos-da-tap-e-dificil-1717751", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567308820cf205f1ecde4fbd/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Parlamento Europeu vai constituir uma comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito para analisar eventuais infrac\u00e7\u00f5es nas medi\u00e7\u00f5es dos poluentes emitidos pelos autom\u00f3veis, tanto por parte da Comiss\u00e3o Europeia, como das autoridades dos Estados-membros.", "title": "Parlamento Europeu investiga actua\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o nos testes de emiss\u00f5es", "tag": "economia", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/parlamento-europeu-investiga-actuacao-da-comissao-nos-testes-de-emissoes-1717725", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1016942?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Departamento de Estado anunciou esta quinta-feira o restabelecimento das liga\u00e7\u00f5es a\u00e9reas regulares com Cuba. \u00c9 mais um passo no processo, hist\u00f3rico, de reaproxima\u00e7\u00e3o entre os dois pa\u00edses vizinhos que cortaram rela\u00e7\u00f5es depois da revolu\u00e7\u00e3o cubana, em 1959.", "title": "Estados Unidos v\u00e3o aumentar o n\u00famero de voos para Cuba", "tag": "mundo", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/estados-unidos-restabelecem-ligacoes-aereas-regulares-com-cuba-1717735", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1016964?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil encontrar no curr\u00edculo recente de Romeo Castellucci uma encena\u00e7\u00e3o que n\u00e3o divida radicalmente o p\u00fablico\u00a0\u2013 e tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil encontrar uma encena\u00e7\u00e3o que tenha didivido tanto como\u00a0Sul Concetto di Volto nel Figlio di Dio\u00a0(2010), o espect\u00e1culo de choque que a m\u00edtica companhia fundada em 1981 pelo encenador italiano, a Soc\u00ecetas Raffaello Sanzio, trar\u00e1 ao Porto em Maio. O corpo de Cristo (observando fixamente os espectadores desde o fundo do palco, ocupado por uma gigantesca amplica\u00e7\u00e3o do Ecce Homo\u00a0de Antonello de Messina),\u00a0sangue, hemodi\u00e1lise e muita mat\u00e9ria fecal: em Paris, o grafismo totalmente in-yer-face\u00a0da aventura escatol\u00f3gica do encenador italiano (Sul Concetto di Volto nel Figlio di Dio\u00a0\u00e9, diz, sobre \"o esp\u00edrito da merda\")\u00a0deu direito a invas\u00e3o de palco, ataques com facas e pedras e a acusa\u00e7\u00f5es violentas de \"cristianofobia\". Mas calma, ainda estamos em Portugal, portanto \u00e9 prov\u00e1vel que estas not\u00edcias se revelem muito exageradas (n\u00e3o houve drama em 2006, quando Castelucci trouxe um dos epis\u00f3dios da sua monumental\u00a0Trag\u00e9dia Engonidia\u00a0ao Alkantara Festival).\u00a0", "title": "Previs\u00f5es para 2016: Romeo Castellucci divide o Rivoli com um espect\u00e1culo de choque", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/previsoes-para-2016-romeo-castellucci-divide-o-rivoli-com-um-espectaculo-de-choque-1717591", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1016403?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Facebook, Google e Twitter concordaram em apagar todas as refer\u00eancias a discursos de \u00f3dio das suas p\u00e1ginas dentro de 24 horas a pedido da Alemanha, numa medida de combate ao racismo online que aumentou no pa\u00eds com a crise de refugiados na Europa.", "title": "Facebook, Google e Twitter aceitam aplicar lei alem\u00e3 contra racismo e xenofobia", "tag": "tecnologia", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/facebook-google-e-twitter-aceitam-aplicar-lei-alema-contra-racismo-e-xenofobia-1717623", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/749484?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ant\u00f3nio Costa disse esta quinta-feira que a participa\u00e7\u00e3o de Portugal na Europa tem sido \"pobre\".", "title": "Costa diz que contributo de Portugal na Europa \u00e9 pobre", "tag": "politica", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-diz-que-contributo-de-portugal-na-europa-e-pobre-1717737", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5673077b0cf27b0edaadee04/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "As pens\u00f5es at\u00e9 628,8 euros v\u00e3o ser actualizadas a partir de 1 de Janeiro do pr\u00f3ximo ano, mas o Governo n\u00e3o se compromete com o valor exacto desse aumento. O Conselho de Ministros aprovou ontem o diploma que retoma a f\u00f3rmula de actualiza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es, que est\u00e1 suspensa desde 2010, abrangendo mais de 2,1 milh\u00f5es de reformas do regime geral e da Caixa Geral de Aposenta\u00e7\u00f5es. A quest\u00e3o \u00e9 saber se esse aumento ser\u00e1 feito em linha com a infla\u00e7\u00e3o registadas em Outubro, se a regista em Novembro ou se o executivo tem outro valor em mente.", "title": "Governo aprova actualiza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es, sem esclarecer qual ser\u00e1 o aumento", "tag": "economia", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-aprova-actualizacao-das-pensoes-ate-6288-euros-sem-esclarecer-quanto-1717730", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5672d7450cf205f1ecde4e9e/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A ic\u00f3nica m\u00e1scara funer\u00e1ria em ouro e pedras preciosas do fara\u00f3 Tutankhamon regressou esta quarta-feira ao seu lugar no Museu do Cairo, voltando assim a completar o esp\u00f3lio daquele que \u00e9 o mais valioso tesouro da institui\u00e7\u00e3o eg\u00edpcia.", "title": "M\u00e1scara de Tutankhamon j\u00e1 n\u00e3o tem supercola", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/mascara-de-tutankhamon-regressou-ao-seu-lugar-no-museu-do-cairo-1717713", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1016881?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na corrida a Bel\u00e9m, Sampaio da N\u00f3voa conta, pelo menos, com o apoio e experi\u00eancia de tr\u00eas homens que por l\u00e1 j\u00e1 andaram: Ramalho Eanes, M\u00e1rio Soares e Jorge Sampaio. O terceiro Presidente eleito desde o 25 de Abril foi \u00e0 sede do ex-reitor da Universidade de Lisboa para assinar a propositura da candidatura. \u201cDo ponto de vista formal, s\u00e3o precisas assinaturas, e eu fa\u00e7o muito gosto em assinar\u201d, disse.", "title": "Sampaio j\u00e1 n\u00e3o \u201chesita\u201d em Sampaio", "tag": "politica", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sampaio-ja-nao-hesita-em-sampaio-1717729", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1016954?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O casamento era para durar mas chegou ao fim mais cedo do que se previa. Jos\u00e9 Mourinho deixou de ser o treinador do Chelsea, v\u00edtima da \u00e9poca dantesca que o clube londrino est\u00e1 a viver na Premier League. Campe\u00f5es em t\u00edtulo, os blues seguem em 16.\u00ba lugar na classifica\u00e7\u00e3o da Liga inglesa, um ponto acima da zona de despromo\u00e7\u00e3o. A equipa de Mourinho somou 15 pontos em 16 jornadas, fruto de quatro vit\u00f3rias, tr\u00eas empates e nove derrotas. Sete meses depois da conquista do t\u00edtulo, este era um despedimento anunciado e o Chelsea consumou-o ao in\u00edcio da tarde.", "title": "Acabou-se a alegria do happy one", "tag": "desporto", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jose-mourinho-ja-nao-e-treinador-do-chelsea-1717734", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1017018?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o do Mercado de Valores Mobili\u00e1rios (CMVM) veio, nesta quinta-feira a meio da tarde, anunciar que est\u00e1 a aguardar que o Banif preste esclarecimentos relevantes ao mercado relativos ao processo \u201cde venda volunt\u00e1rio\u201d, uma interven\u00e7\u00e3o que ditou a suspens\u00e3o da negocia\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es em bolsa. ", "title": "CMVM suspende cota\u00e7\u00e3o do Banif \u00e0 espera da solu\u00e7\u00e3o final", "tag": "economia", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cmvm-suspende-negociacao-das-accoes-do-banif-em-bolsa-1717732", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1016973?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-17-2015", "lead": "Um auxiliar de uma escola prim\u00e1ria, no concelho de Ponta Delgada, nos A\u00e7ores, foi detido pela Pol\u00edcia Judici\u00e1ria (PJ) por suspeitas de mais de 60 crimes de abuso sexual de menores de que ter\u00e3o sido v\u00edtimas cinco meninos com idades entre os 8 e os 12 anos. O an\u00fancio foi feito esta quinta-feira num comunicado divulgado por aquela for\u00e7a policial.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/detido-suspeito-de-60-crimes-de-abuso-sexual-de-criancas-nos-acores-1717731", "title": "Auxiliar de escola prim\u00e1ria suspeito de mais de 60 abusos sexuais", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Uma confer\u00eancia de imprensa dedicada ao \u201cmonstro\u201d que \u00e9 ", "title": "Star Wars \u00e9 \u201cum monstro\u201d, mas tamb\u00e9m \u201cuma fam\u00edlia\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/star-wars-e-um-monstro-mas-tambem-uma-familia--ainda-com-medo-dos-spoilers-1717722", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1016944?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Perto da cidade grega de Megap\u00f3lis, escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas revelaram que os humanos comiam elefantes h\u00e1 300.000 a 600.000 anos. Os resultados deste trabalho, de uma equipa do Minist\u00e9rio da Cultura da Gr\u00e9cia e da Universidade de T\u00fcbingen, na Alemanha, d\u00e3o conta da descoberta de variados instrumentos de pedra usados pelos humanos daquela altura, juntamente com o esqueleto fossilizado de um elefante com sinais de esquartejamento.", "title": "A descoberta rara de um elefante esquartejado na Gr\u00e9cia pr\u00e9-hist\u00f3rica", "tag": "ciencia", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/a-descoberta-rara-de-um-elefante-esquartejado-na-grecia-prehistorica-1717726", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1016950?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Universidade do Minho (UM) \u00e9 a quarta institui\u00e7\u00e3o de ensino superior nacional a ter o estatuto de funda\u00e7\u00e3o p\u00fablica de direito privado. O Governo aprovou a altera\u00e7\u00e3o do estatuto jur\u00eddico da institui\u00e7\u00e3o de ensino superior no Conselho de Ministros desta quinta-feira, pondo fim a um processo que chegou a estar praticamente pronto em 2011, mas que acabou adiado pelas mudan\u00e7as de posi\u00e7\u00e3o do anterior executivo sobre o regime fundacional.", "title": "Universidade do Minho \u00e9 a quarta a ter estatuto de funda\u00e7\u00e3o p\u00fablica", "tag": "sociedade", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/universidade-do-minho-e-a-quarta-a-ter-estatuto-de-fundacao-publica-1717727", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1016943?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Perto das 11h, chega uma carrinha ao Tribunal Constitucional, em Lisboa. Est\u00e1 cheia de caixotes, com a fotografia da candidata apoiada pelo Bloco de Esquerda \u00e0s elei\u00e7\u00f5es presidenciais, Marisa Matias. Dentro dos caixotes, est\u00e3o as 12 mil assinaturas recolhidas para formalizar a candidatura, o m\u00ednimo s\u00e3o 7500. A eurodeputada aparece acompanhada pelo deputado do Bloco Jos\u00e9 Manuel Pureza e pelo mandat\u00e1rio nacional Ant\u00f3nio Capelo.", "title": "Marisa Matias convicta de que esquerda se unir\u00e1 numa segunda volta", "tag": "politica", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-convicta-de-que-esquerda-se-unira-numa-segunda-volta-1717720", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5672dcfc0cf2d0d2b8603433/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Com o abrandamento do investimento p\u00fablico na constru\u00e7\u00e3o, o valor dos contratos de obras p\u00fablicas celebrados este ano est\u00e1 em queda acentuada. At\u00e9 Novembro, o montante contratado recuou 38,4% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo do ano passado e atingiu um m\u00ednimo hist\u00f3rico que leva a associa\u00e7\u00e3o da fileira da constru\u00e7\u00e3o AICCOPN a antecipar que 2015 ser\u00e1 \u201co pior ano de sempre em termos de investimento p\u00fablico\u201d no pa\u00eds.", "title": "Este ano \u00e9 o \"pior de sempre\" nas obras p\u00fablicas", "tag": "economia", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/construcao-teve-em-2015-o-pior-ano-de-sempre-nas-obras-publicas-1717719", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1016930?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pol\u00edticos europeus do centro-direita mostraram \"alguma apreens\u00e3o\" relativamente \u00e0 forma como o novo Governo de Portugal se formou. As palavras s\u00e3o de Pedro Passos Coelho durante a sua primeira visita a Bruxelas como lider da oposi\u00e7\u00e3o.", "title": "Passos diz que direita europeia est\u00e1 apreensiva com Governo de Costa", "tag": "politica", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/passos-diz-que-direita-europeia-esta-apreensiva-com-governo-de-costa-1717721", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5672b54f0cf256218ba277c1/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A Aceria de Angola aplicou cerca de 280 milh\u00f5es de euros (300 milh\u00f5es de d\u00f3lares) para arrancar com a primeira siderurgia deste pa\u00eds africano. De acordo com um comunicado enviado \u00e0s redac\u00e7\u00f5es, a unidade industrial, j\u00e1 inaugurada oficialmente, \u201cvai criar 600 postos de trabalho directos\u201d, a que se soma a estimativa de tr\u00eas mil indirectos. Localizada a 30 km de Luanda, este projecto vai \u201cpermitir produzir quinhentas mil toneladas de a\u00e7o por ano\u201d, tendo como prioridade a fabrica\u00e7\u00e3o de var\u00e3o de a\u00e7o.", "title": "Investimento de 280 milh\u00f5es permite a Angola ter a sua primeira siderurgia", "tag": "economia", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/investimento-280-milhoes-permite-a-angola-ter-a-sua-primeira-siderurgia-1717718", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1016926?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A dirigente da extrema-direita francesa, Marine Le Pen, vai ser alvo de uma investiga\u00e7\u00e3o judicial depois de ter publicado na sua conta Twitter imagens de execu\u00e7\u00f5es feitas pelo grupo Estado Isl\u00e2mico (EI), tamb\u00e9m conhecido com Daesh, em resposta a um jornalista que ela acusa de ter feito um \u201cparalelo\u201d entre o seu partido e o EI.", "title": "Marine Le Pen investigada por publicar imagens de decapita\u00e7\u00f5es do EI", "tag": "mundo", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/marine-le-pen-investigada-por-publicar-imagens-de-decapitoes-do-estado-islamico-1717717", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1016898?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da R\u00fassia, Vladimir Putin, disse nesta quinta-feira que o presidente demission\u00e1rio da FIFA, Joseph Blatter, suspenso provisoriamente por 90 dias, merecia ser distinguido com o pr\u00e9mio Nobel da Paz.", "title": "Putin diz que Blatter merecia receber o Nobel da Paz", "tag": "desporto", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/putin-diz-que-blatter-merecia-receber-o-nobel-da-paz-1717716", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1016891?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Barcelona qualificou-se nesta quinta-feira para a final do Mundial de clubes de futebol, na qual vai defrontar domingo os argentinos do River Plate, ao vencer os chineses do Guangzhou Evergrande por 3-0, em Yokohama, no Jap\u00e3o.", "title": "Su\u00e1rez colocou o Barcelona na final do Mundial de clubes", "tag": "desporto", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/suarez-colocou-o-barcelona-na-final-do-mundial-de-clubes-1717714", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1016883?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A professora universit\u00e1ria Susana Sargento, co-fundadora da empresa tecnol\u00f3gica Veniam, \u00e9 uma das nove finalistas do Pr\u00e9mio Mulheres Inovadoras da Uni\u00e3o Europeia 2016, anunciou o gabinete do comiss\u00e1rio europeu para a Investiga\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Inova\u00e7\u00e3o, Carlos Moedas.", "title": "Portuguesa finalista de pr\u00e9mio europeu para mulheres inovadoras", "tag": "tecnologia", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/portuguesa-finalista-de-premio-europeu-para-mulheres-inovadoras-1717710", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1016873?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O cad\u00e1ver da mulher que se encontrava desaparecida h\u00e1 quatro dias foi encontrado esta quinta-feira, \u201cpor volta das 9h30, perto das casas de banho do parque de campismo do Vale do Rossim\u201d, afirma uma fonte do Comando Distrital de Opera\u00e7\u00f5es de Socorro (CDOS) da Guarda ao P\u00daBLICO. Tanto as circunst\u00e2ncias do desaparecimento como as causas da morte s\u00e3o desconhecidas, mas ser\u00e3o agora investigadas pelas autoridades competentes.", "title": "Mulher desaparecida na serra da Estrela foi encontrada morta", "tag": "sociedade", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mulher-desaparecida-na-serra-da-estrela-foi-encontrada-morta-1717708", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/730212?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O custo hor\u00e1rio da m\u00e3o-de-obra por hora na economia portuguesa recuou 2,8% no terceiro trimestre em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo do ano passado. Foi a maior queda entre os pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia, onde a tend\u00eancia foi a contr\u00e1ria, com um aumento m\u00e9dio de 1,8%.", "title": "Portugal foi o pa\u00eds da UE onde o custo da m\u00e3o-de-obra mais caiu no 3.\u00ba trimestre", "tag": "economia", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portugal-foi-o-pais-da-ue-onde-o-custo-da-maodeobra-mais-caiu-no-3-trimestre-1717706", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1016837?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os trabalhadores da construtora Soares da Costa iniciaram esta quinta-feira, em Gaia, uma paralisa\u00e7\u00e3o para reivindicar o pagamento de sal\u00e1rios em atraso e apelar \u00e0 revers\u00e3o do processo de despedimento colectivo de cerca de 500 funcion\u00e1rios.", "title": "Trabalhadores da Soares da Costa pedem que despedimento colectivo seja travado", "tag": "economia", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/trabalhadores-da-soares-da-costa-pedem-que-despedimento-colectivo-seja-travado-1717707", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1016839?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal S\u00e3o Jo\u00e3o Novo, no Porto, condenou uma mulher a oito anos e tr\u00eas meses de pris\u00e3o por ter atirado o filho de seis anos ao rio Douro, em 2009, do que resultou a morte da crian\u00e7a.\u00a0\u201cEla quis e conseguiu tirar-lhe a vida\u201d, disse o juiz presidente, durante a leitura da decis\u00e3o judicial, nesta quinta-feira.", "title": "Mulher condenada a oito anos e tr\u00eas meses de pris\u00e3o por atirar filho ao Douro", "tag": "sociedade", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mulher-condenada-a-oito-anos-e-tres-meses-de-prisao-por-atirar-filho-ao-douro-1717705", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/996621?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Fundo de Investimento para o Cinema e Audiovisual (FICA), criado em 2007 e dado como terminado em 2014, n\u00e3o apresentou ilegalidades nos apoios financeiros concedidos em paralelo aos do Instituto do Cinema e Audiovisual (ICA).\u00a0A conclus\u00e3o surge no relat\u00f3rio da ", "title": "Tribunal de Contas diz que n\u00e3o houve ilegalidades nos apoios do FICA", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/tribunal-de-contas-diz-que-nao-houve-ilegalidades-nem-sobreposicao-de-apoios-entre-fica-e-ica-1717702", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1016820?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica desejou, nesta quinta-feira, um Natal \"feito de serenidade e de esperan\u00e7a, de paz e alegria\", sublinhando que, num tempo de \"incertezas e sobressalto\", esta quadra deve ser um \"tempo de pausa e reflex\u00e3o\".", "title": "Presidente da Rep\u00fablica deseja Natal feito de serenidade e esperan\u00e7a", "tag": "politica", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/presidente-da-republica-deseja-natal-feito-de-serenidade-e-esperanca-1717703", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/785617?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Chama-se Cristina N\u00f3brega ao Vivo no Chiado e \u00e9 o quinto disco de uma fadista que tem feito uma carreira singular. Nascida em Lisboa, em 23 de Fevereiro de 1967, quando foi convidada em 2014, pelo Museu do Fado, para apresentar um concerto na sua cidade natal e lhe falaram no largo do Teatro Nacional de S\u00e3o Carlos, disse logo que sim sem hesitar. \u201c\u00c9 um lugar m\u00e1gico, com uma m\u00edstica muito pr\u00f3pria\u201d, diz Cristina ao P\u00daBLICO. E o resultado acabou por ser fixado em disco, que \u00e9 lan\u00e7ado hoje no Museu do Fado, \u00e0s 19h, com entrada livre. O concerto? \u201cChamo-lhe um sonho de uma noite de Ver\u00e3o\u201d.", "title": "Cristina N\u00f3brega lan\u00e7a hoje em disco o seu \u201csonho de uma noite de Ver\u00e3o\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/cristina-nobrega-lanca-hoje-em-disco-o-seu-sonho-de-uma-noite-de-verao-1717656", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1016481?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O n\u00famero de brit\u00e2nicos que defende a sa\u00edda do Reino Unido da Uni\u00e3o Europeia (UE) j\u00e1 \u00e9 superior aos que querem ficar. Numa sondagem que o jornal The Telegraph publicou ontem, 47% dos 20 mil inquiridos disseram ser a favor do Brexit e 38% contra; h\u00e1 14% de indecisos.\u00a0", "title": "UE recusa ceder em \u201cprinc\u00edpios fundamentais\u201d para manter Londres", "tag": "mundo", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/sondagem-mostra-aumento-nos-eleitores-britanicos-favoraveis-ao-brexit-1717701", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1016830?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nicole Broch Larsen da Dinamarca foi eleita a jogadora do ano 2015 ap\u00f3s vota\u00e7\u00e3o no Conselho do Ladies European Tour.", "title": "Nicole Broch Larsen eleita jogadora do ano", "tag": "desporto", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/nicole-broch-larsen-eleita-jogadora-do-ano-1717704", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1016918?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O P\u00fablico Running foi \u00e0 procura de alguns presentes alternativos, outros nem tanto, capazes de surpreender tanto os fan\u00e1ticos pela corrida que j\u00e1 t\u00eam de tudo (pensam eles) como os que est\u00e3o agora a come\u00e7ar a entrar no universo das corridas.", "title": "Prendas de Natal para os corredores", "tag": "desporto", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sugestoes-de-prendas-de-natal-para-os-corredores-1717627", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1016424?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pelo terceiro ano consecutivo, O Dia Mais Curto, dedicado \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o do filme de curta-metragem por toda a Europa, percorre o pa\u00eds a 21 de Dezembro, o \u201cdia mais curto do ano\u201d devido ao solst\u00edcio de inverno. Organizado pela Ag\u00eancia da Curta-Metragem, estrutura ligada ao Curtas Vila do Conde, o Dia Mais Curto consiste de quatro programas diferentes de curtas portuguesas e estrangeiras, e chega a 24 localidades portuguesas \u2013 Abrantes, Albufeira, Almada, Barcelos, Braga, Cascais, Castro Verde, Coimbra, Faro, Funchal, Guimar\u00e3es, Leiria, Lisboa, Maia, Matosinhos, Oeiras, Ponta Delgada, Ponte de Lima, Porto, Sardoal, Vila do Conde, Vila Nova de Famalic\u00e3o, Vila Nova de Gaia e Viseu.", "title": "O Dia Mais Curto est\u00e1 de regresso", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-dia-mais-curto-esta-de-regresso-1717587", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1016376?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-17-2015", "lead": "O Tribunal da Comarca de Coimbra decretou a insolv\u00eancia da Coimbra Editora, fundada em 1920, bem como da sua participada, a Livraria Jur\u00eddica, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa o administrador da insolv\u00eancia.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/tribunal-decretou-insolvencia-da-quase-centenaria-coimbra-editora-1717700", "title": "Tribunal decretou insolv\u00eancia da quase centen\u00e1ria Coimbra Editora", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "J\u00e1 foi lan\u00e7ada a segunda fase do concurso para a reabilita\u00e7\u00e3o da \u201cilha\u201d da Bela Vista, no Porto. A \u201cilha\u201d camar\u00e1ria est\u00e1 a sofrer um processo de transforma\u00e7\u00e3o que dever\u00e1 levar a que as 43 habita\u00e7\u00f5es existentes sejam transformadas em apenas 34, com melhores condi\u00e7\u00f5es. Os moradores v\u00e3o permanecer no local, raz\u00e3o pela qual as obras foram organizadas em duas fases distintas. O an\u00fancio do concurso foi publicado esta quarta-feira em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica.", "title": "Nova fase de obras na \u201cilha\u201d da Bela Vista j\u00e1 est\u00e1 a concurso", "tag": "local", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/nova-fase-de-obras-na-ilha-da-bela-vista-ja-esta-a-concurso-1717649", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1016550?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Guimar\u00e3es esperou cinco anos, mas vai ter um novo Centro de Ci\u00eancia Viva a partir desta quinta-feira. A mem\u00f3ria da ind\u00fastria de curtumes que ocupou o edif\u00edcio agora recuperado para receber o equipamento cruza-se com a rob\u00f3tica, a realidade virtual e outras cinco \u00e1reas de conhecimento. O investimento de mais de 1,5 milh\u00f5es de euros chegou a estar previsto para a Capital da Cultura de 2012.", "title": "Centro de Ci\u00eancia de Guimar\u00e3es abre ap\u00f3s cinco anos de espera", "tag": "local", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/centro-de-ciencia-de-guimaraes-abre-apos-cinco-anos-de-espera-1717685", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1016549?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A produ\u00e7\u00e3o de diamantes em Angola poder\u00e1 atingir este ano o valor recorde de nove milh\u00f5es de quilates, segundo avan\u00e7ou o\u00a0ministro da Geologia e Minas angolano, Francisco Queiroz, em Pequim.\u00a0Trata-se de um aumento de 5,6% face a 2014, mas que corresponde a uma queda em termos de receitas, tendo em conta a descida do pre\u00e7o do diamante no mercado internacional.", "title": "Produ\u00e7\u00e3o de diamantes em Angola poder\u00e1 atingir valor recorde este ano", "tag": "economia", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/producao-de-diamantes-em-angola-podera-atingir-valor-recorde-este-ano-1717699", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/720342?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro ", "title": "\u201cSigam as regras\u201d, diz um programa de TV aos refugiados chegados \u00e0 Alemanha", "tag": "mundo", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/sigam-as-regras-diz-um-programa-de-tv-aos-refugiados-chegados-a-alemanha-1717631", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1016434?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A China convocou esta quinta-feira o encarregado de neg\u00f3cios da embaixada dos EUA em Pequim para protestar contra a venda de armamento a Taiwan, segundo um comunicado do Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios Estrangeiros chin\u00eas.", "title": "China protesta contra venda de armas americanas a Taiwan", "tag": "mundo", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/china-protesta-por-venda-de-armas-americanas-a-taiwan-1717698", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1016749?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nascido h\u00e1 47 anos na R\u00fassia, na cidade industrial de Kolomna, a 70 quil\u00f3metros de Moscovo, Edward Frenkel \u00e9 agora docente na Universidade da Calif\u00f3rnia em Berkeley (EUA). Aos 21 anos, depois dos estudos na R\u00fassia, tornou-se docente na Universidade de Harvard (EUA).\u00a0O seu livro Amor e Matem\u00e1tica ganhou em 2015 o Euler Book Prize, atribu\u00eddo a obras \u201cextraordin\u00e1rias\u201d pela Associa\u00e7\u00e3o de Matem\u00e1tica da Am\u00e9rica, e est\u00e1 traduzido em 12 l\u00ednguas. Nesta entrevista, o matem\u00e1tico fala como foi perseguido na R\u00fassia por ser\u00a0judeu, o que lhe deu for\u00e7as e o levou a transcender-se. E que na R\u00fassia actual se nega que essa persegui\u00e7\u00e3o tenha acontecido. Quanto \u00e0 matem\u00e1tica, \u00e9 como o amor: \u201cS\u00f3 faz sentido se a partilharmos\u201d, diz. \u201cPartilhar o meu conhecimento e as minhas descobertas \u00e9 partilhar o amor. \u00c9 amar os outros.\u201d", "title": "Edward Frenkel: \u201cQuando fazemos matem\u00e1tica, o mundo exterior deixa de existir como quando fazemos amor\u201d", "tag": "ciencia", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/edward-frenkel-quando-fazemos-matematica-o-mundo-exterior-deixa-de-existir-como-quando-fazemos-amor-1717665", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1016517?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-17-2015", "lead": "1. Porf\u00edrio Silva, um dos novos ma\u00eetre \u00e0 penser do Partido Socialista, publicou uma s\u00famula de textos por si escritos nos \u00faltimos tempos a que deu o sugestivo t\u00edtulo E Agora, Esquerda?. A sua leitura \u00e9 recomend\u00e1vel, quer pela sua intr\u00ednseca qualidade conceptual, quer pelo que indicia da natureza do discurso dominante no partido que hoje assegura a governa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. N\u00e3o \u00e9 por\u00e9m esse o objecto da an\u00e1lise que me proponho fazer. Esta incidir\u00e1 sobre o pref\u00e1cio da referida obra, da autoria de Ant\u00f3nio Costa. Num texto relativamente curto, o primeiro-ministro coloca com apurada objectividade algumas das principais quest\u00f5es respeitantes \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre a pluralidade das esquerdas e o projecto europeu. De forma concisa, ele enuncia a\u00ed o problema que considera fundamental: a esquerda n\u00e3o sobrevive sem a Uni\u00e3o Europeia mas n\u00e3o lhe \u00e9 f\u00e1cil existir na Uni\u00e3o Europeia.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/as-esquerdas-e-o-projecto-europeu-1717686", "title": "As esquerdas e o projecto europeu", "tag": "opiniao"}, {"lead": "Aten\u00e7\u00e3o: a hist\u00f3ria \u00e9 sua mas a interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 deles, por isso n\u00e3o se admire com o caminho que o seu epis\u00f3dio pode tomar. Uma coisa \u00e9 certa: vai ser \u00e9pico, qui\u00e7\u00e1 cat\u00e1rtico. N\u00e3o somos n\u00f3s que o dizemos, s\u00e3o eles: Gregorio Duvivier, Luis Lobianco e Gustavo Miranda. Jo\u00e3o Vicente de Castro n\u00e3o o disse apenas porque n\u00e3o chegou a tempo desta entrevista. Com o carimbo do Porta dos Fundos, os quatro actores trazem a Portugal o espect\u00e1culo Port\u00e1til, uma pe\u00e7a de teatro improvisada que ganha forma na hist\u00f3ria de quem a contar. A estreia acontece nesta quinta-feira perante um Theatro Circo, em Braga, j\u00e1 esgotado. Leiria (dia 18), Aveiro (19), Coimbra (20), Lisboa (21 e 22) e Porto (23) s\u00e3o as cidades que se seguem.", "title": "Tem uma hist\u00f3ria para contar? Os rapazes do Porta dos Fundos querem ouvi-la", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/tem-uma-historia-para-contar-os-rapazes-da-porta-dos-fundos-querem-ouvila-1717672", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1016514?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cerca de dois milh\u00f5es de pens\u00f5es ter\u00e3o, no in\u00edcio do pr\u00f3ximo ano, um aumento de 0,4%, se for tida em conta a infla\u00e7\u00e3o de Novembro ou de 0,33%, tendo em conta a infla\u00e7\u00e3o de Outubro. Em causa est\u00e3o as pessoas que recebem at\u00e9 628,8 euros por m\u00eas e que v\u00e3o beneficiar, no m\u00e1ximo, de um aumento de 2,5 euros mensais. A inten\u00e7\u00e3o de retomar a f\u00f3rmula de actualiza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es - suspensa desde 2010 - j\u00e1 estava prevista no programa do Governo, mas nesta quarta-feira o primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, anunciou que isso ser\u00e1 concretizado ainda esta semana.", "title": "Pens\u00f5es ter\u00e3o aumento m\u00e1ximo de 2,5 euros no pr\u00f3ximo ano", "tag": "economia", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/pensoes-terao-aumento-maximo-de-25-euros-no-proximo-ano-1717677", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/805421?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Durante a sua resid\u00eancia de 18 meses na National Gallery de Londres, que come\u00e7ou em 1990, Paula Rego ficou uma ou duas vezes a desenhar at\u00e9 depois do encerramento. Noutros dias deixava o seu est\u00fadio no piso inferior para percorrer as salas apinhadas de visitantes e as reservas desertas. Sempre \u00e0 ca\u00e7a de imagens entre os pintores antigos: Carlo Crivelli, Antonello de Messina, Andrea Mantegna...", "title": "Paula Rego j\u00e1 ca\u00e7ou na National Gallery e tinha uma toca na cave", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/paula-rego-ja-cacou-na-national-gallery-e-tinha-uma-toca-na-cave-1717664", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1016489?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-17-2015", "lead": "Medo sim, mas de qu\u00ea?", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1717614", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-17-2015", "lead": "A Rede Nacional de Especialidade Hospitalar e de Referencia\u00e7\u00e3o de Oncologia M\u00e9dica, criada por despacho do ministro da Sa\u00fade defende que \u201do circuito de segundas opini\u00f5es deve estar formalizado\u201d e recomenda que o m\u00e9dico assistente (ou 1.\u00ba cl\u00ednico) seja envolvido no processo.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-segunda-opiniao-medica-e-uma-maisvalia-para-o-sns-1717612", "title": "A segunda opini\u00e3o m\u00e9dica \u00e9 uma mais-valia para o SNS", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-17-2015", "lead": "Acabaram as negocia\u00e7\u00f5es de Paris e foi fechado um acordo internacional para a quest\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Apesar da grande festa e do tom triunfante dos an\u00fancios de vit\u00f3ria (a que n\u00e3o seriam seguramente alheias as elei\u00e7\u00f5es regionais com Marine Le Pen na frente, no dia seguinte), \u00e9 importante perceber os pontos positivos e negativos do acordo. Se h\u00e1 uma aclama\u00e7\u00e3o quase geral na imprensa, \u00e9 olhando para os pormenores do acordo que o sorriso se desvanece: apesar de ser anunciado um acordo para uma subida de (apenas) 1,5\u00baC at\u00e9 2100, o concreto do acordo aponta para um aumento de pelo menos 3\u00baC.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/paris-cop21-acordo-sem-palavra-1717610", "title": "Paris, COP-21: acordo sem palavra", "tag": "mundo"}, {"date": "12-17-2015", "lead": "Palavra a Jos\u00e9 S\u00f3crates (TVI): \u201cQuando fui estudar para Paris, a primeira decis\u00e3o que tomei foi pedir um empr\u00e9stimo \u00e0 Caixa Geral de Dep\u00f3sitos de 120 mil euros. Em 2012, a minha m\u00e3e vendeu o seu apartamento [no pr\u00e9dio Heron Castilho], deu-me a parte que me devia dar [NR: 75% de 600.000 euros, o que totaliza 450.000 euros] e isso deu-me para viver at\u00e9 ao final de 2012. Entre o momento que sa\u00ed do governo at\u00e9 ao final de 2012, quais foram as minhas fontes de rendimento? Basicamente, a doa\u00e7\u00e3o da casa da minha m\u00e3e.\u201d", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/retrato-de-socrates-pelo-proprio-1717639", "title": "Retrato de S\u00f3crates pelo pr\u00f3prio", "tag": "politica"}, {"lead": "Apresentar uma meta de d\u00e9fice de 2,8% para o pr\u00f3ximo ano, n\u00e3o cumprindo a exig\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o em 0,5 pontos do d\u00e9fice estrutural, poder\u00e1 merecer uma recusa do lado da Comiss\u00e3o Europeia aos planos or\u00e7amentais do novo Governo, previu esta quarta-feira o l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o. Na resposta, Ant\u00f3nio Costa reafirmou as metas para o d\u00e9fice presentes no programa do Governo.", "title": "Passos Coelho avisa que Bruxelas pode n\u00e3o aceitar redu\u00e7\u00e3o marginal do d\u00e9fice", "tag": "economia", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/passos-coelho-avisa-que-bruxelas-pode-nao-aceitar-reducao-marginal-do-defice-1717692", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5671e2dc0cf27df0079ac013/{0}&act=cropResize"}, {"date": "12-17-2015", "lead": "A 17 de dezembro celebra-se o dia internacional contra a viol\u00eancia sobre os trabalhadores e trabalhadoras do sexo. Quando se toca em determinados aspetos do comportamento humano, como este, o usual \u00e9 encararmos com discursos de cr\u00edtica, atitudes de reprova\u00e7\u00e3o e conota\u00e7\u00f5es desonrosas. Quase como um fanatismo. O que n\u00e3o admira quando alguns \u2014 rectius, muitos \u2014 se arvoram em padr\u00e3o \u00fanico a seguir. Intoler\u00e2ncias de uma sociedade que se afirma livre. Livre para analisar os outros, livre para satirizar os outros, livre para repreender os outros, livre para incompreender os outros, livre para condenar os outros.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-fragil-equilibrio-entre-nos-e-os-outros-1717611", "title": "O fr\u00e1gil equil\u00edbrio entre n\u00f3s e os outros", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-17-2015", "lead": "Ant\u00f3nio Costa e Carlos C\u00e9sar formam uma dupla bem afinada e que se completa, cada um cumprindo com rigor o papel que lhe compete numa sintonia que foi especialmente vis\u00edvel ontem, no primeiro debate quinzenal deste Governo, na Assembleia da Rep\u00fablica. O primeiro-ministro mais institucional, como tem que ser, o l\u00edder parlamentar dizendo tudo aquilo que o primeiro n\u00e3o pode dizer, pelo menos no mesmo tom e com as mesmas palavras. C\u00e9sar, por exemplo, disse que \u201co descaramento foi mesmo a \u00fanica \u00e1rea que ficou isenta de impostos nos \u00faltimos quatro\u201d anos e levou para plen\u00e1rio um rol de n\u00fameros negros sobre os efeitos da austeridade para provar que \u201co pa\u00eds da propaganda eleitoral do ver\u00e3o passado n\u00e3o existe, nunca existiu\u201d. Ant\u00f3nio Costa, por seu lado, encarnou a postura de quem chegou ao Governo para subverter um modelo de desenvolvimento assente \u201cna ideia de que quanto mais austeridade houver, mais a economia cresce\u201d e em que os ganhos de produtividade se garantem \u201ccom baixos sal\u00e1rios e redu\u00e7\u00e3o de direitos\u201d. Da\u00ed n\u00e3o ser de estranhar o facto de se ter apresentado no Parlamento com um extenso caderno de encargos destinado a subverter um modelo que faz quest\u00e3o de rejeitar sem concess\u00f5es ideol\u00f3gicas. As medidas ontem anunciadas pelo primeiro-ministro n\u00e3o se limitam a reverter e a repor os cortes do Governo anterior, s\u00e3o a evid\u00eancia de que h\u00e1 uma ruptura ideol\u00f3gica com o passado recente, que obviamente se reflecte no m\u00e9todo e nas orienta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas em curso.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sinais-de-um-debate-1717676", "title": "Sinais de um debate", "tag": "politica"}, {"date": "12-17-2015", "lead": "Era aurora quando estiquei o bra\u00e7o para empurrar os meus \u00f3culos da mesa de cabeceira para o ch\u00e3o. Partiram-se. \u00c9 quanto basta para se perceber que est\u00e1 tudo por um fio. Confiamos em tantos pequenos e fal\u00edveis objectos para atravessarmos a nado cada dia que se diria ter-nos j\u00e1 ocorrido, algures entre o quadrag\u00e9simo e o sexag\u00e9simo anivers\u00e1rio, que \u00e9 boa ideia ter vers\u00f5es sobressalentes de todas as coisas que nos s\u00e3o literalmente indispens\u00e1veis.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sobressalente-sou-eu-1717605", "title": "Sobressalente sou eu", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Paolo Sorrentino \u00e9 a nova cause c\u00e9l\u00e8bre do pante\u00e3o cr\u00edtico, caso curioso de \u201cagente provocador\u201d que divide as opini\u00f5es e gera amores e \u00f3dios (at\u00e9 para isso, h\u00e1 que diz\u00ea-lo, \u00e9 preciso talento\u2026). Capaz do melhor e do pior no espa\u00e7o do mesmo filme, excessivo e delicado no mesmo movimento, o italiano \u00e9 um tipo de evidente talento imag\u00e9tico e com um gosto particular por trilhar o seu pr\u00f3prio caminho contra ventos e mar\u00e9s. Mas A Juventude n\u00e3o tem o \u201cequil\u00edbrio\u201d ir\u00f3nico que se sentia na Grande Beleza (2013): a ostenta\u00e7\u00e3o da mise en sc\u00e8ne, sempre a encher o olho e a fazer vista, afoga a pretensa medita\u00e7\u00e3o sobre o tempo e a vida num luxuoso retiro su\u00ed\u00e7o. H\u00e1 alguns momentos not\u00e1veis de cinema pelo meio \u2013 o espantoso mon\u00f3logo de Rachel Weisz na massagista, o encontro sem papas na l\u00edngua entre Harvey Keitel e Jane Fonda \u2013 a mostrar que um cineasta mais contido teria feito um filme mais consistente. Mas a verdade \u00e9 que se A Juventude fosse mais contido n\u00e3o seria um filme de Sorrentino.\u00a0", "title": "Agente provocador", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/agente-provocador-1717617", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1016405?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Filho da M\u00e3e, o guitarrista da sensibilidade arrancada a nervo das seis cordas, e Ricardo Martins, o baterista poderoso que ouvimos primeiro nos Lobster, que ouvimos depois nos Papaya, Cangarra ou Adorno. Os dois juntos, primeiro em concertos, agora no disco com edi\u00e7\u00e3o marcada para o in\u00edcio de 2016. ", "title": "A Tormenta de Filho da M\u00e3e e Ricardo Martins no 2016 do Musicbox", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-tormenta-de-filho-da-mae-e-ricardo-martins-no-2016-do-musicbox-1717609", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1016438?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Julie Delpy insiste na com\u00e9dia familiar que tem norteado o seu trabalho como realizadora, com resultados desiguais (melhor em ", "title": "Tirem-no deste filme", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/tiremno-deste-filme-1717615", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1016407?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara do Porto decidiu aliviar o estreitamento da via de entrada na rotunda de Bessa Leite, implementado para reduzir a sinistralidade, porque a mudan\u00e7a provocou constrangimentos de tr\u00e2nsito maiores do que o previsto, disse fonte aut\u00e1rquica.\u00a0\"A C\u00e2mara vai, hoje \u00e0 tarde [quarta-feira], fazer correc\u00e7\u00f5es ao sistema de entrada na rotunda para aliviar o estreitamento criado na semana passada. A partir de quinta-feira, haver\u00e1 uma entrada diferente, que continuar\u00e1 a ser monitorizada at\u00e9 alcan\u00e7ar um equil\u00edbrio entre a necessidade de reduzir a velocidade de entrada na rotunda e a fluidez de tr\u00e2nsito\", adiantou \u00e0 Lusa Nuno Santos, adjunto do presidente da autarquia, Rui Moreira.", "title": "C\u00e2mara do Porto alivia estreitamento de acesso a rotunda de Bessa Leite", "tag": "local", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-do-porto-alivia-estreitamento-de-acesso-a-rotunda-de-bessa-leite-1717652", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1016546?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em meados do pr\u00f3ximo ano, a Baixa do Porto vai ter quatro mil metros quadrados de espa\u00e7os requalificados para instala\u00e7\u00e3o de empresas rec\u00e9m-criadas que precisem de ganhar dimens\u00e3o. Esta ser\u00e1 uma das primeiras consequ\u00eancias vis\u00edveis da estrat\u00e9gia ScaleUp Porto, que foi esta quarta-feira apresentada pelos parceiros fundadores. O munic\u00edpio juntou-se \u00e0 Universidade \u2013 atrav\u00e9s do Upetc, Parque de Ci\u00eancia e Tecnologia e da Porto Business School \u2013 ao Polit\u00e9cnico e \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Inova\u00e7\u00e3o, num cons\u00f3rcio que pretende criar um ambiente, e fornecer ferramentas, para ajudar as centenas de startup geradas no seio destas e de outras institui\u00e7\u00f5es a medrarem no mercado internacional.", "title": "Nasceu o ScaleUp Porto, um cons\u00f3rcio para dar escala a empresas rec\u00e9m-criadas", "tag": "local", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/nasceu-o-scaleup-porto-um-consorcio-para-dar-escala-a-empresas-recemcriadas-1717678", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1016520?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Paulo Fonseca considerou o triunfo do Sporting de Braga sobre o Sporting merecido, fazendo quest\u00e3o de frisar que a sua equipa disp\u00f4s de mais oportunidades de golo para al\u00e9m daquelas que concretizou.", "title": "Paulo Fonseca: \"N\u00e3o tivemos s\u00f3 os golos, tivemos mais oportunidades\"", "tag": "desporto", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/paulo-fonseca-nao-tivemos-so-os-golos-tivemos-mais-oportunidades-1717694", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5671f9fa0cf288683b2c47da/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara de Olh\u00e3o, o socialista Ant\u00f3nio Pina, pediu esat quarta-feira ao ministro do Ambiente, Jo\u00e3o Matos Fernandes, para que ou\u00e7a os autarcas. \u201cN\u00e3o tome nenhuma decis\u00e3o, sem primeiro falar connosco\u201d, afirmou,\u00a0 referindo-se ao \u00a0processo das demoli\u00e7\u00f5es na ria Formosa. O programa de\u00a0renaturaliza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 com 370 casas demolidas, vai em cerca de metade das demoli\u00e7\u00f5es previstas.", "title": "Autarca socialista de Olh\u00e3o pede \u201cbom senso\u201d ao ministro do Ambiente", "tag": "local", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/autarca-socialista-de-olhao-pede-bom-senso-ao-ministro-do-ambiente-1717680", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1016542?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jorge Jesus n\u00e3o evitou falar de arbitragem ap\u00f3s a elimina\u00e7\u00e3o do Sporting da Ta\u00e7a de Portugal, \u00e0s m\u00e3os do Sporting de Braga. Logo ap\u00f3s o final da partida, na entrevista r\u00e1pida \u00e0 televis\u00e3o, o treinador \"leonino\" fez quest\u00e3o de salientar que a primeira equipa a chegar ao 4-3 - resultado com que terminaria o jogo mas favor\u00e1vel aos bracarenses - tinha sido o Sporting.", "title": "Jorge Jesus: \"Quem fez primeiro o 4-3 foi o Sporting\"", "tag": "desporto", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jorge-jesus-quem-fez-primeiro-o-43-foi-o-sporting-1717693", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5671f9610cf288683b2c47d6/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Um juiz da cidade de Baltimore invalidou o julgamento do primeiro de seis pol\u00edcias acusados de envolvimento na morte, em circunst\u00e2ncias suspeitas, do jovem Freddie Gray, depois de o j\u00fari se ter revelado incapaz de tomar uma decis\u00e3o relativamente \u00e0 culpa ou inoc\u00eancia do arguido, que enfrentava uma pena de 25 anos por homic\u00eddio involunt\u00e1rio.", "title": "Juiz invalida julgamento de pol\u00edcia acusado pela morte de Freddie Gray", "tag": "mundo", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/juiz-invalida-julgamento-de-policia-acusado-pela-morte-de-freddie-gray-1717690", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1016538?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Passou meio ano sobre a final da Ta\u00e7a de Portugal e, desta vez, o desfecho do embate entre Sporting de Braga e Sporting na prova rainha do futebol nacional foi completamente diferente do de Maio passado, no Jamor. A equipa da casa teve a desforra desejada, num bom jogo de futebol, com sete golos (4-3), e que s\u00f3 foi decidido no prolongamento com um golo de Rui Fonte.", "title": "Sp. Braga teve a sua desforra e deixa o Sporting fora da Ta\u00e7a", "tag": "desporto", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sp-braga-segue-em-frente-na-taca-1717691", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1016540?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Horas antes de Ant\u00f3nio Costa trazer ao primeiro debate quinzenal as \u201cprimeiras medidas de recupera\u00e7\u00e3o de rendimentos\u201d de 2016, os deputados do PS, PCP e Bloco de Esquerda aprovavam, na especialidade, a descida da sobretaxa de IRS, negociada entre os partidos \u00e0 esquerda nas \u00faltimas semanas.\u00a0O ", "title": "Descida da sobretaxa teve suspense at\u00e9 ao fim", "tag": "economia", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/descida-da-sobretaxa-teve-suspense-ate-ao-fim-1717687", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1016539?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico (MP) considera ilegal a conclus\u00e3o do curso de Engenharia Civil do ex-primeiro-ministro Jos\u00e9 S\u00f3crates na Universidade Independente (UnI), mas mesmo assim decidiu n\u00e3o intentar uma ac\u00e7\u00e3o administrativa para invalidar o diploma. A posi\u00e7\u00e3o consta de um despacho, datado de 10 de Dezembro, e assinado pela procuradora coordenadora do Tribunal Administrativo de C\u00edrculo de Lisboa, Carla Lamego, com mais de 100 p\u00e1ginas.", "title": "MP diz que licenciatura de S\u00f3crates \u00e9 ilegal mas n\u00e3o tenta invalidar diploma", "tag": "sociedade", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mp-diz-que-licenciatura-de-socrates-e-ilegal-mas-nao-tenta-invalidar-diploma-1717689", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/368056?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Enquanto nos Estados Unidos as taxas de juro voltam a subir, na zona euro n\u00e3o h\u00e1 qualquer previs\u00e3o de um movimento desse tipo no horizonte e, pelo contr\u00e1rio, do que se fala \u00e9 da possibilidade do Banco Central Europeu ir ainda mais longe nas suas pol\u00edticas expansionistas.", "title": "BCE agradece ajuda da Fed para criar infla\u00e7\u00e3o", "tag": "economia", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bce-agradece-ajuda-da-fed-para-criar-inflacao-1717688", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/707280?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Entre o medo de repetir o erro cometido na fase final da Grande Depress\u00e3o e a amea\u00e7a de perder uma oportunidade \u00fanica de normalizar a sua pol\u00edtica monet\u00e1ria, a Reserva Federal norte-americana decidiu enfrentar o fantasma de 1937 e voltou, pela primeira vez desde 2006, a subir as taxas de juro. \u00c9 o fim de uma era in\u00e9dita de dinheiro extremamente barato nos Estados Unidos e o in\u00edcio de um per\u00edodo em que o debate sobre o risco de reca\u00edda na retoma se dever\u00e1 intensificar, um pouco por todo o Mundo.", "title": "Fed regressa \u00e0s subidas de taxas mas n\u00e3o esquece fantasma de 1937", "tag": "economia", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/fed-regressa-as-subidas-de-taxas-mas-nao-esquece-fantasma-de-1937-1717684", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1016533?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pela manh\u00e3, o ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Tiago Brand\u00e3o Rodrigues, reiterou que n\u00e3o tomaria decis\u00f5es isoladas sobre os exames e que tencionava auscultar a comunidade educativa sobre o modelo de avalia\u00e7\u00e3o dos alunos e do sistema; \u00e0 tarde, o primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, deu como certo, no Parlamento, que as provas nacionais do 6.\u00ba ano e do 9.\u00ba s\u00e3o para manter. Uma aparente contradi\u00e7\u00e3o que o PCP e o Bloco de Esquerda n\u00e3o valorizam. Defendem o fim das provas e n\u00e3o d\u00e3o a discuss\u00e3o como encerrada. ", "title": "Costa diz que exames do 6.\u00ba e do 9.\u00ba se mant\u00eam, PCP e BE n\u00e3o d\u00e3o discuss\u00e3o como encerrada", "tag": "sociedade", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/costa-diz-que-exames-do-6-e-do-9-se-mantem-pc-e-bloco-nao-dao-discussao-como-encerrada-1717673", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1016532?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente dos sociais-democratas, Pedro Passos Coelho, afirmou nesta quarta-feira que PSD e CDS-PP v\u00e3o articular posi\u00e7\u00f5es, coordenar ac\u00e7\u00f5es e poder\u00e3o ter entendimentos importantes no futuro, mesmo sem uma coliga\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o.", "title": "Passos declara o fim da coliga\u00e7\u00e3o com o CDS", "tag": "politica", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/passos-psd-e-cdspp-vao-articular-posicoes-mesmo-sem-coligacao-de-oposicao-1717683", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1016536?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Banco Europeu de Investimento (BEI) aprovou na ter\u00e7a-feira um novo empr\u00e9stimo, de 750 milh\u00f5es de euros, para apoiar investimentos de Portugal. Segundo afirmou Ant\u00f3nio Costa esta quarta-feira no Parlamento, este valor destina-se \u201ca financiar a contrapartida nacional dos investimentos apoiados pelo Portugal 2020\u201d. O montante, garantiu, vai apoiar o investimento privado \u201cdirectamente a partir do sistema banc\u00e1rio\u201d e vai acelerar a \u201cexecu\u00e7\u00e3o dos fundos comunit\u00e1rios\u201d.", "title": "BEI empresta 750 milh\u00f5es para empresas investirem", "tag": "economia", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bei-empresta-750-milhoes-para-empresas-investirem-1717682", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/763962?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ant\u00f3nio Costa quis mostrar que virou a p\u00e1gina da austeridade e que come\u00e7ou a escrever as boas not\u00edcias \u00e0s fam\u00edlias portuguesas. Anunciou o aumento das pens\u00f5es e das presta\u00e7\u00f5es sociais e tirou da cartola um redesenho do Banco de Portugal para responder \u00e0 not\u00edcia mais sombria do Banif. Na oposi\u00e7\u00e3o, PSD e CDS correram por si pr\u00f3prios. Passos Coelho mais concentrado na quest\u00e3o do d\u00e9fice, enquanto Paulo Portas foi provocador na rela\u00e7\u00e3o do PS com o PCP.", "title": "Costa estreia-se no debate das boas-novas", "tag": "politica", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-estreiase-no-debate-das-boasnovas-1717679", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5671e3230cf288683b2c4738/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Defesa, Azeredo Lopes, disse\u00a0esta quarta-feira\u00a0que h\u00e1 conversa\u00e7\u00f5es com a Fran\u00e7a para a participa\u00e7\u00e3o militar de Portugal em tr\u00eas poss\u00edveis teatros de opera\u00e7\u00f5es, que n\u00e3o a S\u00edria, pedido feito na sequ\u00eancia dos atentados de Paris.", "title": "Portugal pode participar em tr\u00eas poss\u00edveis teatros de opera\u00e7\u00f5es, que n\u00e3o a S\u00edria", "tag": "politica", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/portugal-pode-participar-em-tres-possiveis-teatros-de-operacoes-que-nao-a-siria-1717681", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1007863?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-16-2015", "lead": "A Empresa Municipal de Mobilidade e Estacionamento de Lisboa (Emel) recebeu 15 propostas no \u00e2mbito do concurso p\u00fablico que lan\u00e7ou para a \u201caquisi\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o\u201d de um \u201csistema de bicicletas p\u00fablicas partilhadas\u201d na cidade. O CDS manifestou \u201cenormes reservas\u201d quanto ao modelo de neg\u00f3cio escolhido, defendendo que todo o projecto deve ser revisto.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/emel-recebeu-15-propostas-para-bicicletas-de-uso-partilhado-1717669", "title": "Emel recebeu 15 propostas para bicicletas de uso partilhado", "tag": "local"}, {"lead": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, vai mais depressa do que previu antes das elei\u00e7\u00f5es: anunciou esta quarta-feira que o Governo aprovar\u00e1 ainda esta semana a actualiza\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas primeiros escal\u00f5es do abono de fam\u00edlia e a reposi\u00e7\u00e3o dos valores no complemento solid\u00e1rio para idosos (CSI) e no rendimento social de inser\u00e7\u00e3o (RSI).", "title": "Reposi\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00f5es sociais mais r\u00e1pida do que previsto?", "tag": "politica", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/reposicao-de-prestacoes-sociais-mais-rapida-que-previsto-1717671", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1016523?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As empresas portuguesas ISQ e Critical Software v\u00e3o\u00a0participar na constru\u00e7\u00e3o do European Extremely Large Telescope (E-ELT), o maior telesc\u00f3pio \u00f3ptico do mundo, do Observat\u00f3rio Europeu do Sul (ESO), no deserto do Atacama, no Chile, anunciou nesta quarta-feira a Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia (FCT). As duas empresas v\u00e3o ganhar ao todo \u201cperto de 1,5 milh\u00f5es de euros\u201d, de acordo com o comunicado da FCT, para \u201can\u00e1lise de requisitos de software\u201d, no caso da Critical Software, e a \u201cverifica\u00e7\u00e3o de materiais\u201d, no caso da ISQ.", "title": "Empresas portuguesas v\u00e3o ajudar a construir o maior telesc\u00f3pio \u00f3ptico do mundo", "tag": "ciencia", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/empresas-portuguesas-vao-ajudar-a-construir-o-maior-telescopio-optico-do-mundo-1717663", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/769371?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O chamado hub ib\u00e9rico do g\u00e1s natural entrou em funcionamento nesta quarta-feira revelou a Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos (ERSE), em comunicado. Esta plataforma de mercado organizado vir\u00e1 \u201cintroduzir transpar\u00eancia de pre\u00e7os\u201d e garantir \u201cmaior liquidez ao mercado ib\u00e9rico de g\u00e1s natural\u201d, destacou a entidade reguladora presidida por V\u00edtor Santos.", "title": "Plataforma ib\u00e9rica de compra e venda do g\u00e1s natural j\u00e1 saiu do papel", "tag": "economia", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/plataforma-iberica-de-compra-e-venda-do-gas-natural-ja-saiu-do-papel-1717666", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/758534?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Soares da Costa confirmou oficialmente o que j\u00e1 se noticiava h\u00e1 v\u00e1rios meses, a realiza\u00e7\u00e3o de um despedimento colectivo. Mas a comunica\u00e7\u00e3o enviada \u00e0 comiss\u00e3o de trabalhadores acaba por surpreender pela dimens\u00e3o, j\u00e1 que envolver\u00e1 500 trabalhadores, um n\u00famero que fica muito acima dos 270 colaboradores que h\u00e1 longos meses se encontravam em casa, a receber sal\u00e1rio, e que j\u00e1 temiam este desfecho.", "title": "Soares da Costa vai despedir um em cada cinco trabalhadores da construtora", "tag": "economia", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/soares-da-costa-avanca-para-despedimento-colectivo-de-500-trabalhadores-1717622", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567200c10cf27df0079ac0d2/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Nos jogos desta quarta-feira da Ta\u00e7a de Portugal, e sem contabilizar os resultados registados no Feirense-FC Porto e Sporting de Braga-Sporting, imperou a lei do mais forte e as equipas teoricamente mais fr\u00e1geis acabaram por ser eliminadas nos oitavos-de-final da prova.", "title": "Imperou a lei do mais forte na Ta\u00e7a de Portugal, apesar de algumas dificuldades", "tag": "desporto", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/imperou-a-lei-do-mais-forte-na-taca-de-portugal-apesar-de-algumas-dificuldades-1717674", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1016516?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Imagine que passa a ter consultas de oftalmologia ou de sa\u00fade oral (dentista) no seu centro de sa\u00fade e que pode escolher o hospital onde se vai tratar. S\u00e3o duas ideias entre muitas outras que podem vir a tornar-se realidade em breve, se as propostas para reformar o Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS)\u00a0\u2013 que esta quarta-feira foram apresentadas em Lisboa\u00a0\u2013 tiverem condi\u00e7\u00f5es para se concretizar no curto prazo, como pretende o Governo.", "title": "Governo quer dentistas nos centros de sa\u00fade e liberdade de escolha dos hospitais", "tag": "sociedade", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/dentistas-nos-centros-de-saude-e-equipas-fixas-nas-urgencias-1717661", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/367916?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tal como nas duas ocasi\u00f5es anteriores em que Feirense e FC Porto se defrontaram na Ta\u00e7a de Portugal, quem seguiu em frente foi o segundo, que beneficiou do regresso aos golos de Vincent Aboubakar, mais de um m\u00eas depois do anterior, para assegurar a presen\u00e7a nos quartos-de-final. Um golo do camaron\u00eas no Est\u00e1dio Marcolino Castro, em Santa Maria da Feira, foi suficiente (0-1) para colocar a equipa no sorteio da pr\u00f3xima segunda-feira.", "title": "Aboubakar apurou o FC Porto para os quartos-de-final", "tag": "desporto", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/aboubakar-apurou-o-fc-porto-para-os-quartosdefinal-1717670", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1016512?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 quem sinta sobre os ombros a responsabilidade de disputar o Mundial de clubes e h\u00e1 quem olhe para o torneio como uma esp\u00e9cie de excurs\u00e3o a meio da \u00e9poca. O primeiro caso \u00e9 normalmente o das equipas sul-americanas, cujos adeptos se deslocam aos milhares para onde for disputado o Mundial de clubes. Para os emblemas europeus costuma tratar-se de um passeio para desenjoar das outras competi\u00e7\u00f5es. Tanto o vencedor da Liga dos Campe\u00f5es como o vencedor da Ta\u00e7a dos Libertadores t\u00eam entrada garantida nas meias-finais, que costumam ser uma mera formalidade.", "title": "A press\u00e3o nos ombros de uns \u00e9 o passeio de meio de \u00e9poca de outros", "tag": "desporto", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-pressao-nos-ombros-de-uns-e-o-passeio-de-meio-de-epoca-de-outros-1717667", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1016510?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-16-2015", "lead": "Ant\u00f3nio Costa dirige o governo mais \u201cparlamentar\u201d da democracia portuguesa e a negocia\u00e7\u00e3o entre o PS e o seus aliados em S\u00e3o Bento ser\u00e1 dura.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/esquerda-unida-mas-plural-1717668", "title": "Esquerda unida mas plural", "tag": "politica"}, {"lead": "Entre Janeiro e Novembro deste ano chegaram por via ilegal \u00e0 Uni\u00e3o Europeia 1,5 milh\u00f5es de pessoas, o maior n\u00famero de sempre. Segundo o Alto Comissariado das Na\u00e7\u00f5es Unidas para os Refugiados (ACNUR), perto de 80% t\u00eam condi\u00e7\u00f5es para pedir asilo e receberem estatuto de refugiados. Mais de metade chegou \u00e0 Gr\u00e9cia (742 mil) e It\u00e1lia (159 mil), as duas grandes portas de entrada. Os Estados-membros da Uni\u00e3o Europeia concordaram acolher 160 mil destas pessoas, mas at\u00e9 agora apenas 203 foram recebidos noutros pa\u00edses.", "title": "A crise de refugiados na Europa \"\u00e9 uma crise de solidariedade\"", "tag": "portugal", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/a-crise-de-refugiados-na-europa-e-uma-crise-de-solidariedade-1717662", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1016488?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um jovem de 17 anos foi detido em Pontevedra depois de esmurrar o presidente do Governo de Espanha, Mariano Rajoy, candidato a um novo mandato nas elei\u00e7\u00f5es de domingo. O l\u00edder do Partido Popular seguia pela rua numa ac\u00e7\u00e3o eleitoral, acompanhado por outros candidatos conservadores, quando foi abordado pelo jovem e agredido com um murro na cara, que lhe partiu os \u00f3culos.", "title": "Mariano Rajoy agredido na rua em Pontevedra", "tag": "mundo", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/mariano-rajoy-agredido-na-rua-em-pontevedra-1717657", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Lisboa n\u00e3o vai, ao contr\u00e1rio do que estava previsto, come\u00e7ar a cobrar em Janeiro de 2016 a Taxa Municipal Tur\u00edstica a quem chegar \u00e0 cidade por via a\u00e9rea ou mar\u00edtima. Mas quem dormir num hotel da capital vai mesmo ter que pagar um euro por noite a partir do primeiro dia do pr\u00f3ximo ano.\u00a0", "title": "C\u00e2mara de Lisboa adia in\u00edcio da cobran\u00e7a da taxa tur\u00edstica no aeroporto e no porto", "tag": "local", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-lisboa-adia-inicio-da-cobranca-da-taxa-turistica-no-aeroporto-e-no-porto-1717660", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1016484?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Reserva Federal norte-americana (Fed) anunciou esta quarta-feira uma subida das taxas de juro, uma decis\u00e3o que representa o ponto final de um per\u00edodo de nove anos de pol\u00edticas monet\u00e1rias fortemente expansionistas e que pode ter impactos no desempenho econ\u00f3mico.", "title": "Fed regressa \u00e0s subidas das taxas de juro nove anos depois", "tag": "economia", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/fed-regressa-as-subidas-das-taxas-de-juro-nove-anos-depois-1717659", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/996817?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Marcelo Rebelo de Sousa continua a fazer de \u201cpontes\u201d e \u201cconsensos de regime\u201d ideias fortes da sua pr\u00e9-campanha eleitoral. No final de um almo\u00e7o organizado pelo American Club de Lisboa, o candidato melhor colocado pelas sondagens defendeu que \u201cum dos pap\u00e9is do Presidente \u00e9 fazer pontes, n\u00e3o s\u00f3 entre o Governo, mas tamb\u00e9m entre a oposi\u00e7\u00e3o\u201d. \u201c\u00c9 preciso tamb\u00e9m que da parte da oposi\u00e7\u00e3o haja essa predisposi\u00e7\u00e3o para os consensos\u201d, alertou.", "title": "Marcelo defende For\u00e7as Armadas e \u201cconsensos de regime\u201d", "tag": "politica", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-defende-consensos-de-regime-e-apoia-forcas-armadas-1717650", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5671e3980cf237ca45a2eac2/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os contactos entre o Governo e os novos donos da TAP com vista a fazer regressar a maioria do capital da companhia para a esfera p\u00fablica prosseguem. O P\u00daBLICO sabe que o empres\u00e1rio Humberto Pedrosa, que \u00e9 s\u00f3cio de David Neeleman no cons\u00f3rcio Atlantic Gateway, vai encontrar-se na quinta-feira com o ministro do Planeamento e Infra-estruturas, Pedro Marques.", "title": "Ministro do Planeamento re\u00fane-se com novo accionista da TAP", "tag": "economia", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ministro-do-planeamento-reunese-com-novo-accionista-da-tap-1717653", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1007851?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O l\u00edder parlamentar do PSD, Lu\u00eds Montenegro, afirmou\u00a0esta quarta-feira\u00a0que o seu partido est\u00e1 dispon\u00edvel para dialogar com o Governo do PS sobre as compet\u00eancias dos servi\u00e7os de informa\u00e7\u00f5es, e questionou o que pretende o executivo fazer nesta mat\u00e9ria.", "title": "PSD afirma-se dispon\u00edvel para dialogar com Governo sobre servi\u00e7os de informa\u00e7\u00f5es", "tag": "politica", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-afirmase-disponivel-para-dialogar-com-governo-sobre-servicos-de-informacoes-1717655", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/885598?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica condecora sexta-feira de manh\u00e3 o antigo chefe de Estado Ramalho Eanes e o \u00faltimo governador de Macau, Rocha Vieira, que ser\u00e1 agraciado com a Gr\u00e3-Cruz da Ordem Militar da Torre e Espada.\u00a0Vasco Rocha Vieira ir\u00e1 receber a mais elevada condecora\u00e7\u00e3o de entre o conjunto das ordens honor\u00edficas portuguesas \u2014 a Ordem Militar da Torre e Espada, do Valor, Lealdade e M\u00e9rito.", "title": "Presidente condecora sexta-feira de manh\u00e3 Ramalho Eanes e Rocha Vieira", "tag": "politica", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pr-condecora-sextafeira-de-manha-ramalho-eanes-e-rocha-vieira-1717654", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/363120?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O M\u00f3naco, treinado por Leonardo Jardim, foi nesta quarta-feira eliminado nos oitavos-de-final da Ta\u00e7a da Liga francesa depois de sofrer uma pesada derrota em Bord\u00e9us, por 3-0, com tr\u00eas portugueses na equipa titular. J\u00e1 a Fiorentina de Paulo Sousa teve sorte id\u00eantica mas \u00e0s m\u00e3os do modesto Carpi, em jogo dos oitavos-de-final da Ta\u00e7a de It\u00e1lia.", "title": "M\u00f3naco de Leonardo Jardim e Fiorentina de Paulo Sousa eliminados", "tag": "desporto", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/monaco-de-leonardo-jardim-e-fiorentina-de-paulo-sousa-eliminados-1717651", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1016473?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apesar de se tornarem mais claras as cr\u00edticas \u00e0 estrat\u00e9gia de Nicolas Sarkozy de tentar conter o avan\u00e7o eleitoral de Marine Le Pen roubando temas \u00e0 extrema-direita, o ex-Presidente n\u00e3o arrepia caminho e arruma a casa. Expulsou da direc\u00e7\u00e3o de Os Republicanos a sua n\u00famero 2, Nathalie Kosciusko-Morizet, cujas cr\u00edticas a esta curva apertada \u00e0 direita j\u00e1 n\u00e3o suportava.", "title": "Luta de poder leva Sarkozy a afastar a sua n\u00ba 2 nos Republicanos", "tag": "mundo", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/sarkozy-afasta-voz-critica-no-seu-partido-1717648", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1016471?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A comiss\u00e3o de Assuntos Constitucionais aprovou esta ter\u00e7a-feira a revoga\u00e7\u00e3o \u00e0 lei da interrup\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria da gravidez (IVG) que tinha introduzido taxas moderadoras e a obrigatoriedade das mulheres irem a consultas com um psicol\u00f3gico e um t\u00e9cnico social.", "title": "Esquerda revoga altera\u00e7\u00f5es \u00e0 lei do aborto", "tag": "sociedade", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/esquerda-revoga-alteracoes-a-lei-da-interrupcao-voluntaria-da-gravidez-1717646", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1016472?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Debra Milke foi declarada inocente depois de passar 23 anos no corredor da morte no estado do Arizona, acusada de conspirar no homic\u00eddio do filho, de quatro anos, a troco de indemniza\u00e7\u00f5es. Absolvida dos crimes em Mar\u00e7o, Milke tornou-se a primeira de seis condenados que em 2015 viram anulada a acusa\u00e7\u00e3o e cancelada a senten\u00e7a de pena capital nos EUA.", "title": "Execu\u00e7\u00f5es de penas de morte diminuem para n\u00fameros hist\u00f3ricos nos EUA", "tag": "mundo", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/pena-de-morte-diminui-para-numeros-historicos-nos-eua-1717638", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1016485?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O regresso de Ricardo Santos \u00e9 o dado mais medi\u00e1tico da 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o da Ta\u00e7a Manuel Agrellos, que amanh\u00e3 (quinta-feira) come\u00e7a no Montado Hotel & Golf Resort, em Palmela, estando hoje a disputar-se o Pro-Am.\u00a0", "title": "Ricardo Santos regressa \u00e0 Ta\u00e7a Manuel Agrellos", "tag": "desporto", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ricardo-santos-regressa-a-taca-manuel-agrellos-1717658", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1016547?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ", "title": "Penhora das Finan\u00e7as agrava situa\u00e7\u00e3o dif\u00edcil do Di\u00e1rio Econ\u00f3mico", "tag": "economia", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/penhora-das-financas-agrava-situacao-dificil-do-diario-economico-1717643", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1016463?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-16-2015", "lead": "Na v\u00e9spera da c\u00e2mara elevar \u00e0s alturas conselheirais, do estad\u00e3o, Francisco Lou\u00e7\u00e3, Domingos Abrantes e Adriano Moreira, o que me obrigou a reler o Kafka em lusitano, de Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Godinho, em \u201cCausas que foram Casos\u201d, eis que, no debate quinzenal, que nunca nenhum primeiro-ministro perdeu, chegou Ant\u00f3nio Costa.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-costa-da-acalmacao-1717644", "title": "A costa da acalma\u00e7\u00e3o", "tag": "politica"}, {"lead": "A comiss\u00e3o de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias aprovou esta ter\u00e7a-feira na especialidade a possibilidade de homossexuais casados ou unidos de facto poderem adoptar crian\u00e7as. O texto de substitui\u00e7\u00e3o inclui o fim da restri\u00e7\u00e3o \u00e0 adop\u00e7\u00e3o por casais do mesmo sexo proposto por PS, BE, PEV e PAN e tamb\u00e9m uma medida proveniente de um projecto de lei do Bloco de Esquerda para altera\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo do Registo Civil \"tendo em conta a adop\u00e7\u00e3o, a procria\u00e7\u00e3o medicamente assistida e o apadrinhamento civil por casais do mesmo sexo\".", "title": "Adop\u00e7\u00e3o por casais do mesmo sexo aprovada na especialidade", "tag": "sociedade", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/adopcao-por-casais-do-mesmo-sexo-aprovada-na-especialidade-1717642", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1016464?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na Turquia h\u00e1 2,5 milh\u00f5es de refugiados, incluindo 2,2 milh\u00f5es de s\u00edrios, a maioria a viver em condi\u00e7\u00f5es de grande precariedade. Depois da nova parceria com o pa\u00eds candidato \u00e0 ades\u00e3o desde 2004, a Comiss\u00e3o Europeia quer agora que os estados membros aprovem um esquema de admiss\u00e3o humanit\u00e1rio que permita a refugiados registados na Turquia serem reinstalados em pa\u00edses da UE. Denunciando deten\u00e7\u00f5es e deporta\u00e7\u00f5es de refugiados, a Amnistia Internacional avisa que a UE se est\u00e1 a tornar-se c\u00famplice dessas viola\u00e7\u00f5es, ao tratar os turcos como parceiros na crise dos refugiados.", "title": "Bruxelas quer que refugiados registados na Turquia possam vir para a UE", "tag": "mundo", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/comissao-quer-que-refugiados-possam-vir-da-turquia-para-a-ue-1717641", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1016453?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A professora e antiga dirigente do PCP, C\u00e2ndida Ventura, que em 1976 abandonou o partido\u00a0 depois de ter testemunhado o fim da Primavera de Praga e a interven\u00e7\u00e3o sovi\u00e9tica, morreu esta quarta-feira no hospital de Portim\u00e3o, segundo comunicado da sua editora, editorial Biz\u00e2ncio", "title": "Morreu C\u00e2ndida Ventura", "tag": "politica", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/morreu-candida-ventura-1717640", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1016458?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As pris\u00f5es portuguesas tinham uma taxa de sobrelota\u00e7\u00e3o de 112,6 por cento no final de\u00a0Setembro,\u00a0sendo as cadeias mais ocupadas as de m\u00e9dia complexidade, segundo dados da\u00a0Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Reinser\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os\u00a0Prisionais (DGRSP).", "title": "Pris\u00f5es com taxa de sobrelota\u00e7\u00e3o de 112,6 por cento no final de Setembro", "tag": "sociedade", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/prisoes-com-taxa-de-sobrelotacao-de-1126-por-cento-no-final-de-setembro-1717637", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/805035?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A organiza\u00e7\u00e3o humanit\u00e1ria Human Rights Watch revelou nesta quarta-feira uma investiga\u00e7\u00e3o a dezenas de milhares de fotografias de prisioneiros que morreram sob a tutela do regime s\u00edrio e Garante que as imagens s\u00e3o \u201cprovas aut\u00eanticas e cabais de crimes contra a humanidade\u201d cometidos pelo Governo de Bashar al-Assad.", "title": "HRW revela \"provas aut\u00eanticas e cabais\" da m\u00e1quina da morte do regime s\u00edrio", "tag": "mundo", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/regime-sirio-cometeu-crimes-contra-a-humanidade-na-morte-de-milhares-de-prisioneiros-1717632", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1016433?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O espanhol Julio Vel\u00e1zquez foi nesta quarta-feira apresentado como novo treinador da equipa de futebol do Belenenses, um dia depois de Ricardo S\u00e1 Pinto se ter demitido do comando t\u00e9cnico do clube da I Liga de futebol.", "title": "Espanhol Julio Velazquez substitui S\u00e1 Pinto no Belenenses", "tag": "desporto", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/espanhol-julio-velazquez-substitui-sa-pinto-no-belenenses-1717633", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5671ef8d0cf288683b2c47a6/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os Eagles of Death Metal anunciaram o reagendamento da digress\u00e3o europeia cancelada ap\u00f3s ", "title": "Eagles of Death Metal reagendam concerto portugu\u00eas para 5 de Mar\u00e7o", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/eagles-of-death-metal-reagendam-concerto-portugues-para-5-de-marco-1717630", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1016430?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pai e a m\u00e3e acusados de matar a filha de quatro meses com \u00e1gua a ferver no ano passado, em Marvila, Lisboa, foram condenados esta quarta-feira a 25 e 18 anos de pris\u00e3o, respectivamente.", "title": "Vinte e cinco e 18 anos de pris\u00e3o para casal que matou beb\u00e9 com \u00e1gua a ferver", "tag": "sociedade", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/25-e-18-anos-de-prisao-para-casal-que-matou-bebe-com-agua-a-ferver-1717628", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5671e4d30cf256218ba27581/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa prometeu\u00a0esta quarta-feira, no \u00e2mbito do\u00a0primeiro debate quinzenal\u00a0como\u00a0primeiro-ministro,\u00a0desencadear uma reflex\u00e3o com vista a melhorar o funcionamento e a actua\u00e7\u00e3o do Banco de Portugal. Costa respondia a uma quest\u00e3o da bloquista Catarina Martins, sobre os sucessivos casos que a banca tem enfrentado em Portugal.", "title": "Costa defende novo \u201cdesenho institucional\u201d para Banco de Portugal", "tag": "politica", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-defende-novo-desenho-da-funcao-de-regulador-do-banco-de-portugal-1717629", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5671a1ef0cf288683b2c45c8/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Conselho Nacional de Procria\u00e7\u00e3o Medicamente Assistida (CNPMA) alertou esta quarta-feira para os riscos da compra de esperma a uma empresa dinamarquesa que envia este material pelo correio, e cujos crit\u00e9rios de selec\u00e7\u00e3o dos dadores s\u00e3o \"censur\u00e1veis\".\u00a0Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 ag\u00eancia Lusa, no final de uma audi\u00e7\u00e3o na Comiss\u00e3o Parlamentar da Sa\u00fade, o juiz desembargador Eurico Reis lembrou que as mulheres que apliquem o esperma que compram, atrav\u00e9s da internet, est\u00e3o a cometer um crime. \"A lei \u00e9 clara ao determinar que as t\u00e9cnicas de Procria\u00e7\u00e3o Medicamente Assistida (PMA) - entre as quais se inclui a insemina\u00e7\u00e3o artificial - s\u00f3 podem ser aplicadas em centros devidamente autorizados. Quem as pratica em casa, est\u00e1 a cometer um crime\", disse.", "title": "Mulheres que inseminam esperma comprado na Internet est\u00e3o a cometer crime", "tag": "sociedade", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mulheres-que-inseminam-esperma-comprado-na-internet-estao-a-cometer-crime-1717625", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/760976?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 tr\u00eas fotolivros portugueses nas listas dos melhores do ano publicadas em ", "title": "Tr\u00eas fotolivros portugueses entre os melhores de 2015", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/tres-fotolivros-portugueses-entre-os-melhores-de-2015-1717376", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1015659?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um golo de Lucas Alario, aos 72 minutos, e tr\u00eas grandes defesas de Marcelo Barovero permitiram ao River Plate bater os japoneses do Sanfrecce Hiroshima (1-0) e qualificar-se para a final do Mundial de clubes.", "title": "River Plate na final do Mundial de clubes", "tag": "desporto", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/river-plate-na-final-do-mundial-de-clubes-1717626", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1016422?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Algumas farm\u00e1cias comunit\u00e1rias v\u00e3o come\u00e7ar j\u00e1 em 2016 a vender medicamentos oncol\u00f3gicos e para o VIH, actualmente s\u00f3 dispon\u00edveis em farm\u00e1cias hospitalares, com vista a facilitar o acesso dos doentes e garantir ades\u00e3o \u00e0s terap\u00eauticas, anunciou esta quarta-feira o Governo.", "title": "Medicamentos para o cancro e o VIH em farm\u00e1cias comunit\u00e1rias em 2016", "tag": "sociedade", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/medicamentos-para-o-cancro-e-o-vih-em-farmacias-comunitarias-em-2016-1717624", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/377711?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Vestida de negro e com um retrato do marido, Raif Badawi, Ensaf Haidar recebeu esta quarta-feira o Pr\u00e9mio Sakharov de liberdade de pensamento, que o Parlamento Europeu atribuiu ao blogger saudita, que est\u00e1 preso.", "title": "Raif Badawi, mais um Pr\u00e9mio Sakharov que deixou a cadeira vazia", "tag": "mundo", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/raif-badawi-mais-um-premio-sakharov-que-nao-pode-ir-a-estrasburgo-1717621", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5671e26f0cf27df0079ac00c/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Em comunicado, a Critical Software, empresa de desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es de software, e o ISQ, entidade privada que fornece servi\u00e7os de inspec\u00e7\u00e3o, ensaio, engenharia e consultoria t\u00e9cnica, anunciam a assinatura dos contratos com o Observat\u00f3rio Europeu do Sul (ESO), \"inseridos na constru\u00e7\u00e3o do que vir\u00e1 a ser o mais sofisticado e poderoso telesc\u00f3pio \u00f3ptico do mundo - o 'European Extremely Large Telescope' (E-ELT)\".", "title": "Portuguesas Critical Software e ISQ ganham contratos para maior telesc\u00f3pio \u00f3ptico mundial", "tag": "economia", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portuguesas-critical-software-e-isq-ganham-contratos-para-maior-telescopio-optico-mundial-1717620", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1016415?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No \u00faltimo debate do ano, os candidatos \u00e0 nomea\u00e7\u00e3o pelo Partido Republicano \u00e0s presidenciais norte-americanas quiseram arrebatar o trof\u00e9u do discurso mais duro contra o terrorismo, prometendo usar todo o poderio militar dos EUA para vergar o Estado Isl\u00e2mico. Donald Trump, que alimenta a sua candidatura de pol\u00e9micas, foi poupado pela\u00a0maioria dos advers\u00e1rios, mais\u00a0interessados em apresentar-se como a alternativa cred\u00edvel ao desbragado milion\u00e1rio, sem contudo o hostilizar.", "title": "S\u00f3 Bush atacou Trump no debate em que republicanos juraram destruir jihadistas", "tag": "mundo", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/so-bush-atacou-trump-no-debate-em-que-republicanos-juraram-destruir-jihadistas-1717618", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1016406?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O vice-presidente do Sporting Vicente Moura, ex-presidente do Comit\u00e9 Ol\u00edmpico de Portugal, sofreu um enfarte na ter\u00e7a-feira e est\u00e1 hospitalizado, com progn\u00f3stico reservado, informou o clube.", "title": "Vicente Moura com progn\u00f3stico reservado ap\u00f3s sofrer enfarte", "tag": "desporto", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/vicente-moura-com-prognostico-reservado-apos-sofrer-enfarte-1717619", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/743779?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, anunciou que ser\u00e3o aprovadas j\u00e1 amanh\u00e3 a actualiza\u00e7\u00e3o do valor das pens\u00f5es do regime geral e do regime de protec\u00e7\u00e3o social e a reposi\u00e7\u00e3o do complemento solid\u00e1rio para idosos e do rendimento social de inser\u00e7\u00e3o, eliminando os cortes que come\u00e7aram a ser aplicados em 2010. Os primeiros tr\u00eas escal\u00f5es do abono de fam\u00edlia tamb\u00e9m ser\u00e3o actualizados.", "title": "Ant\u00f3nio Costa anuncia actualiza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es e de presta\u00e7\u00f5es sociais", "tag": "politica", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-anuncia-actualizacao-das-pensoes-1717616", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5671a8160cf256218ba2742f/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "2016 \u00e9 o ano das elei\u00e7\u00f5es presidenciais nos Estados Unidos e h\u00e1 um candidato que quase nos esquec\u00edamos que existia, tendo em conta a sua aus\u00eancia. Frank Underwood est\u00e1 de volta e avisa: \u201cIsto \u00e9 s\u00f3 o come\u00e7o\u201d. \u00c9 assim, com um ", "title": "House of Cards regressa a 4 de Mar\u00e7o", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/nova-temporada-de-house-of-cards-regressa-a-4-de-marco-1717599", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1016385?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em 2015, Star Wars \u00e9 um fen\u00f3meno global imediato. Estreia em Portugal em simult\u00e2neo com quase todo o mundo, em 150 salas por todo o pa\u00eds, acompanhado de uma gigantesca campanha de promo\u00e7\u00e3o. Em 1977, Star Wars era um fen\u00f3meno a v\u00e1rias velocidades. A 25 de Maio, estreou nos EUA em 32 salas, chegou a Portugal quase sete meses depois, exibido numa sala em Lisboa. Lisboa viu, durante sete semanas, o primeiro cap\u00edtulo da saga criada por George Lucas na enorme sala do Monumental, com capacidade para mais de duas mil pessoas. S\u00f3 depois seguiu para outras paragens.", "title": "\u201cSucesso imediato, mas n\u00e3o para durar\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/sucesso-imediato-mas-nao-para-durar-1717555", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1016384?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pensemos na saga da ", "title": "H\u00e1, outra vez, gente neste universo, n\u00e3o apenas bonecos", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-factor-humano-do-windows-10-1717603", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1016452?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jo\u00e3o Dias da Silva, dirigente da Federa\u00e7\u00e3o Nacional de Professores (FNE), afirmou nesta quarta-feira que o ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Tiago Brand\u00e3o Rodrigues, deu o exemplo do modelo de avalia\u00e7\u00e3o no ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio para afirmar que n\u00e3o tomar\u00e1 decis\u00f5es isoladas, pontuais e \u00e0 margem dos parceiros educativos. \u201cEsta foi apenas uma primeira reuni\u00e3o, mas esta postura \u00e9 muito positiva\u201d, comentou o sindicalista.", "title": "Ministro da Educa\u00e7\u00e3o insiste que vai ouvir \"parceiros\" sobre exames", "tag": "sociedade", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministro-da-educacao-insiste-que-vai-ouvir-parceiros-sobre-exames-1717600", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/763252?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Pol\u00edcia Judici\u00e1ria (PJ) anunciou nesta quarta-feira \"uma grande apreens\u00e3o\" de subst\u00e2ncias dopantes para desportistas no Porto e nos A\u00e7ores, e a deten\u00e7\u00e3o de dois homens por suspeita de tr\u00e1fico internacional de ester\u00f3ides anabolizantes.", "title": "PJ apreende subst\u00e2ncias dopantes para desportistas no Porto e A\u00e7ores", "tag": "local", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/pj-apreende-substancias-dopantes-para-desportistas-no-porto-e-acores-1717601", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/821826?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A autonomia do Minist\u00e9rio P\u00fablico tem sido apresentada e \"explorada\" por quem pretende acusar o MP de ser uma magistratura \"n\u00e3o democr\u00e1tica e sem controlo\", disse esta quarta-feira a procuradora-geral da Rep\u00fablica.", "title": "Autonomia do MP \u201cexplorada\u201d por quem o quer acusar de ser \u201cmagistratura sem controlo\u201d", "tag": "sociedade", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/autonomia-do-mp-explorada-por-quem-o-quer-acusar-de-ser-magistratura-sem-controlo-1717598", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/811169?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nicki Minaj, uma das cantoras de topo no actual cen\u00e1rio musical, tem estreia marcada em territ\u00f3rio angolano para dia 19 e o an\u00fancio da actua\u00e7\u00e3o provocou uma reac\u00e7\u00e3o da Humans Right Foundation, que pede \u00e0 cantora o cancelamento do concerto. \u201cO pagamento que receber\u00e1 dos seus patrocinadores angolanos \u00e9 resultado de corrup\u00e7\u00e3o de Estado e da viola\u00e7\u00e3o de direitos humanos\u201d, l\u00ea-se na", "title": "Humans Rights Foundation pede a Nicki Minaj que cancele concerto em Luanda", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/humans-rights-foundation-pede-a-nicki-minaj-que-cancele-concerto-em-luanda-1717597", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/884505?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A assembleia geral extraordin\u00e1ria da Sonae SGPS aprovou esta quarta-feira a distribui\u00e7\u00e3o de reservas livres no montante de 77 milh\u00f5es de euros, o que vai corresponder a um dividendo il\u00edquido de 0,0385 euros por ac\u00e7\u00e3o.", "title": "Sonae antecipa distribui\u00e7\u00e3o de dividendo e alarga administra\u00e7\u00e3o", "tag": "economia", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sonae-distribui-dividendo-extraordinario-e-alarga-ca-1717593", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/368616?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Licio Gelli, que morreu na ter\u00e7a-feira \u00e0 noite aos 96 anos, \u00e9 um dos personagens mais controversos da It\u00e1lia contempor\u00e2nea, com o seu nome a aparecer em quase todos os esc\u00e2ndalos que abalaram o pa\u00eds ao longo dos \u00faltimos 30 anos.", "title": "Morreu Licio Gelli, o poderoso l\u00edder da loja ma\u00e7\u00f3nica P2", "tag": "mundo", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/morreu-licio-gelli-o-poderoso-lider-da-loja-maconica-p2-1717596", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1016374?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A elimina\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o dos feriados (1 de Dezembro e 5 de Outubro) vai ser debatida no dia 8 de Janeiro e no mesmo dia a medida dever\u00e1 ser aprovada pela maioria de esquerda no Parlamento. O agendamento foi feito esta manh\u00e3 na confer\u00eancia de l\u00edderes.", "title": "Fim da suspens\u00e3o dos feriados debatido dia 8 de Janeiro", "tag": "politica", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/fim-da-suspensao-dos-feriados-debatido-dia-8-de-janeiro-1717595", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/373414?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os netos de portugueses nascidos no estrangeiro ainda n\u00e3o podem pedir a nacionalidade dos av\u00f3s porque a altera\u00e7\u00e3o \u00e0 lei aprovada pelo Parlamento s\u00f3 entrar\u00e1 em vigor depois da publica\u00e7\u00e3o da respectiva regulamenta\u00e7\u00e3o, informou o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a (MJ) esta quarta-feira.", "title": "Netos nascidos no estrangeiro ainda n\u00e3o podem pedir a nacionalidade", "tag": "sociedade", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/netos-nascidos-no-estrangeiro-ainda-nao-podem-pedir-a-nacionalidade-1717594", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/898993?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ter uma conta no Facebook prev\u00ea que o nome no registo seja de facto aquele pelo qual o utilizador \u00e9 conhecido entre fam\u00edlia e amigos. Mas \u00e9 sabido que existem perfis falsos na rede social, muito pela condi\u00e7\u00e3o de anonimato que permitem, e a empresa quer refor\u00e7ar a pol\u00edtica contra estes casos. Para isso, anunciou novos procedimentos para potenciar a verifica\u00e7\u00e3o da veracidade dos nomes.", "title": "Facebook anuncia altera\u00e7\u00f5es \u00e0 sua pol\u00edtica de \u201cnome verdadeiro\u201d", "tag": "tecnologia", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/facebook-anuncia-alteracoes-a-sua-politica-de-nome-verdadeiro-1717589", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/377236?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Rory McIlroy foi considerado como o jogador do ano do European Tour, distin\u00e7\u00e3o que recebe pela terceira vez em quatro anos. O n\u00ba 3 mundial, cuja temporada foi fortemente perturbada por uma les\u00e3o num tornozelo, alcan\u00e7ou tr\u00eas t\u00edtulos ao longo deste ano, incluindo a emocionante vit\u00f3ria no DP World Tour Championship no m\u00eas passado no Dubai, que lhe permitiu defender com sucesso o primeiro lugar na Race to Dubai.\u00a0", "title": "Rory McIlroy eleito jogador do ano do European Tour", "tag": "desporto", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rory-mcilroy-eleito-jogador-do-ano-do-european-tour-1717613", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1016395?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O CDS-PP marcou um debate de actualidade para esta quinta-feira sobre os ", "title": "CDS-PP marca debate sobre pol\u00edticas educativas", "tag": "politica", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cdspp-marca-debate-sobre-politicas-educativas-1717588", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/783216?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A proposta de redu\u00e7\u00e3o da sobretaxa de IRS em fun\u00e7\u00e3o dos escal\u00f5es de rendimento apresentada pelo PS foi aprovada na especialidade com o apoio do PCP e do Bloco de Esquerda.\u00a0O PCP, que apresentou uma proposta alternativa na comiss\u00e3o de or\u00e7amento e finan\u00e7as, votou nesta quarta-feira favoravelmente a medida dos socialistas, depois de ver chumbado o seu projecto de lei, o que gerou uma discuss\u00e3o acesa com o PSD e o CDS-PP, que falam em contradi\u00e7\u00e3o.", "title": "Redu\u00e7\u00e3o da sobretaxa aprovada com votos do PS, PCP e Bloco", "tag": "economia", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ps-aprova-reducao-da-sobretaxa-com-votos-do-pcp-e-bloco-1717586", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1016289?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A associa\u00e7\u00e3o dos banqueiros su\u00ed\u00e7os (ABS) publicou nesta quarta-feira, pela primeira vez, na Internet, uma lista de contas banc\u00e1rias sem herdeiros conhecidos, nas quais n\u00e3o se registam movimentos desde 1955, no valor de 40 milh\u00f5es de euros.\u00a0A ABS acrescentou que os eventuais herdeiros t\u00eam entre um e cinco anos para se manifestarem.", "title": "Su\u00ed\u00e7a divulga primeira lista de contas banc\u00e1rias sem herdeiros", "tag": "economia", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/suica-divulga-primeira-lista-de-contas-bancarias-sem-herdeiros-1717585", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1016281?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A maioria dos ", "title": "V\u00edtimas de intoxica\u00e7\u00e3o alimentar na Amadora todas com alta hospitalar", "tag": "sociedade", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/vitimas-de-intoxicacao-alimentar-na-amadora-todas-com-alta-hospitalar-1717583", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/819600?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A lista de candidatos ao Conselho de Estado proposta pelo PSD e pelo CDS-PP inclui, por esta ordem, Francisco Pinto Balsem\u00e3o, Adriano Moreira, Rui Machete, Fernando Ruas e Paula Teixeira da Cruz. Como suplentes, PSD e CDS-PP indicam Nuno Melo, Teresa Morais, Pedro Reis, Diogo Feio e Jos\u00e9 Matos Rosa.", "title": "CDS indica Adriano Moreira para o Conselho de Estado", "tag": "politica", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cds-indica-adriano-moreira-para-o-conselho-de-estado-1717584", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/364679?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Herbert Hainer, presidente da multinacional de equipamentos desportivos Adidas, um dos principais parceiros da FIFA, admitiu romper com o organismo caso n\u00e3o se apliquem reformas ap\u00f3s o esc\u00e2ndalo de corrup\u00e7\u00e3o que abala aquela entidade.\u00a0\u201cSe a FIFA conseguir reformar-se e, na minha opini\u00e3o, est\u00e3o no bom caminho para o fazer, vamos continuar com a parceria. Se n\u00e3o o fizer, tenho de reflectir e pensar em alternativas\u201d, admitiu Hainer, em entrevista ao jornal alem\u00e3o ", "title": "Adidas admite pela primeira vez distanciar-se da FIFA", "tag": "desporto", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/adidas-admite-pela-primeira-vez-distanciarse-da-fifa-1717581", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1016238?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Sul-Americana de Futebol (Conmebol) Juan Angel Napout, ouvido na ter\u00e7a-feira pela justi\u00e7a norte-americana, vai aguardar em pris\u00e3o domicili\u00e1ria o processo de investiga\u00e7\u00e3o contra si, al\u00e9m de pagar uma fian\u00e7a de 20 milh\u00f5es de d\u00f3lares \u00a0(cerca de 18,2 milh\u00f5es de euros).", "title": "Vice-presidente da FIFA em pris\u00e3o domicili\u00e1ria e tem de pagar 20 milh\u00f5es de cau\u00e7\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/vicepresidente-da-fifa-em-prisao-domiciliaria-e-tem-de-pagar-20-milhoes-de-caucao-1717580", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1016231?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O empres\u00e1rio Joe Berardo e os herdeiros de Hor\u00e1cio Roque venderam a Siet Savoy, que detinha na Madeira as unidades hoteleiras Royal Savoy e Savoy Gardens, aos madeirenses do Grupo AFA.", "title": "Joe Berardo vende hot\u00e9is Savoy na Madeira", "tag": "economia", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/joe-berardo-vende-hoteis-savoy-na-madeira-1717551", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/370539?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ainda parece quase tudo por fazer, mas Andr\u00e9 Ferreira, do grupo Endutex, diz que, em Maio, o antigo edif\u00edcio do Governo Civil do Porto, que albergou tamb\u00e9m o Comando Metropolitano da PSP, vai estar de portas abertas para receber quem o quiser ocupar. E isto significa empresas e comerciantes. O District \u2013 Offices and Lifestyle estar\u00e1 dispon\u00edvel para receber todos, mas tem as baterias apontadas a empres\u00e1rios e criativos em in\u00edcio de carreira, que procurem um espa\u00e7o a pre\u00e7os razo\u00e1veis e aberto \u00e0 partilha.", "title": "District de com\u00e9rcio e empresas est\u00e1 a nascer no centro do Porto", "tag": "local", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/district-de-comercio-e-empresas-esta-a-nascer-no-centro-do-porto-1717532", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1015998?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ana Rita Cavaco foi a candidata mais votada na elei\u00e7\u00e3o de ter\u00e7a-feira para o cargo de baston\u00e1rio da Ordem dos Enfermeiros para o per\u00edodo 2016/2019, com 38,72 % dos votos, tendo de disputar uma segunda volta com Jos\u00e9 Carlos Gomes, que obteve 16,06%. De acordo com os novos estatutos da Ordem dos Enfermeiros, \u201c\u00e9 eleito baston\u00e1rio o candidato que obt\u00e9m metade dos votos mais um, validamente expressos, n\u00e3o se considerando como tal os votos em branco\u201d. O anterior regulamento eleitoral, que ainda consta da p\u00e1gina oficial da Ordem, datado de Mar\u00e7o deste ano, refere que se consideram vencedoras \u201cas candidaturas que obtiverem a maioria dos votos expressos\u201d.", "title": "Ana Rita Cavaco disputa segunda volta nas elei\u00e7\u00f5es da Ordem dos Enfermeiros", "tag": "sociedade", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ana-rita-cavaco-eleita-bastonaria-da-ordem-dos-enfermeiros-1717579", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1016215?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cerca de um m\u00eas depois de ter aprovado o pagamento de 46 milh\u00f5es de euros \u00e0 Sociedade de Constru\u00e7\u00f5es Jo\u00e3o Bernardino Gomes, a C\u00e2mara de Lisboa vai apreciar uma outra proposta cujo objectivo \u00e9 tamb\u00e9m p\u00f4r fim a um lit\u00edgio que se arrastava h\u00e1 v\u00e1rios anos. Desta vez est\u00e1 em causa o pagamento de cerca de 32,7 milh\u00f5es de euros \u00e0 sociedade Centro Colombo \u2013 Centro Comercial.", "title": "C\u00e2mara de Lisboa paga 32,7 milh\u00f5es para resolver lit\u00edgio com privado", "tag": "local", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-lisboa-paga-327-milhoes-para-resolver-litigio-com-privado-1717554", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1016174?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando, em meados do m\u00eas de Novembro, alguns dos mais importantes astr\u00f3nomos do mundo subiram um pico montanhoso e gelado no Chile para abrir caminho \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um telesc\u00f3pio de ponta or\u00e7amentado em\u00a0mais de\u00a0915\u00a0milh\u00f5es euros, ficaram espantados pela presen\u00e7a inesperada de uma bruma luminosa. No ch\u00e3o do deserto de Atacama, a uns 1700 metros abaixo do s\u00edtio onde est\u00e1 planeada a constru\u00e7\u00e3o do Telesc\u00f3pio Gigante Magalh\u00e3es (TGM), os novos candeeiros a ladear a estrada norte-sul do Chile brilhavam intensamente.", "title": "No Chile, centro mundial da astronomia, receia-se que o c\u00e9u fique menos escuro", "tag": "ciencia", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/no-chile-centro-mundial-da-astronomia-receiase-que-o-ceu-fique-menos-escuro-1717530", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1015988?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O que \u00e9 uma empena cega e subjectiva? A defini\u00e7\u00e3o n\u00e3o consta dos manuais de arquitectura. Mas empena cega \u00e9 a parede lateral de um edif\u00edcio que \u00e9 constru\u00edda sem janelas (cega) para se lhe poder encostar, mais tarde, um outro pr\u00e9dio a erguer no lote cont\u00edguo. E \u201csubjectiva\u201d \u00e9 o qualificativo que a C\u00e2mara de Lisboa aplicou \u00e0 critica dos munic\u00edpes que questionaram, em Janeiro, a cria\u00e7\u00e3o de uma empena cega de mais de 20 metros de altura em plena Avenida Fontes Pereira de Melo.", "title": "C\u00e2mara vota torre para Picoas que deixa \u00e0 vista uma empena cega e \u201csubjectiva\"", "tag": "local", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-vota-torre-para-picoas-que-deixa-a-vista-uma-empena-cega-e-subjectiva-1717565", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1016048?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O n\u00famero de pessoas a receber presta\u00e7\u00f5es de desemprego est\u00e1 no n\u00edvel mais baixo dos \u00faltimos sete anos. De acordo com as estat\u00edsticas disponibilizadas nesta quarta-feira no site da Seguran\u00e7a Social e a que o P\u00daBLICO teve acesso, no final de Novembro havia 249.319 pessoas a receber presta\u00e7\u00f5es de desemprego. Para encontrar um valor mais baixo \u00e9 preciso recuar a Outubro de 2008, quando havia 246.767 desempregados com direito a subs\u00eddio.", "title": "N\u00famero de desempregados subsidiados est\u00e1 no n\u00edvel mais baixo desde 2008", "tag": "economia", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/numero-de-desempregados-a-receber-prestacoes-esta-no-nivel-mais-baixo-desde-2008-1717558", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/380153?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Google est\u00e1 a fechar o balan\u00e7o de pesquisas de 2015, incluindo em Portugal. Este ano, as procuras dividiram-se entre reality show, filmes, Netflix, personalidades nacionais que morreram, tecnologia, jogadores de futebol, mas tamb\u00e9m pela curiosidade sobre o que \u00e9 o amor ou o Estado Isl\u00e2mico ou ainda como se pode ser feliz ou popular.", "title": "Reality show, Netflix e filmes lideraram pesquisas no Google em Portugal", "tag": "tecnologia", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/reality-show-netflix-e-filmes-lideraram-pesquisas-no-google-em-portugal-1717525", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201512/Untitled-1201512161051.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "Os pescadores portugueses poder\u00e3o capturar, em 2016, em \u00e1guas nacionais mais 11,4% de pescado do que este ano, num total de 63.524 toneladas, foi acordado em Bruxelas ap\u00f3s uma longa maratona negocial, nesta quarta-feira.\u00a0Em 2015, foram autorizadas 57.016 toneladas de capturas.", "title": "Capturas em \u00e1guas portuguesas aumentam 11,4% em 2016", "tag": "economia", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/capturas-em-aguas-portuguesas-aumentam-114-em-2016-1717578", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567201140cf237ca45a2eb83/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de crian\u00e7as e jovens abrangidas pelo abono de fam\u00edlia tem sido uma constante. E em 2015 voltou a acontecer: menos 48 mil beneficiaram desta presta\u00e7\u00e3o que tem como objectivo compensar os encargos familiares respeitantes ao sustento e educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e jovens. \u00c9 o que mostram as estat\u00edsticas da Seguran\u00e7a Social, a que o P\u00daBLICO teve acesso, e que ser\u00e3o divulgadas nesta quarta-feira.", "title": "Abono de fam\u00edlia continua em queda: num ano, menos 48 mil crian\u00e7as", "tag": "sociedade", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/abono-de-familia-continua-em-queda-num-ano-menos-48-mil-criancas-1717539", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567169870cf27df0079abcd1/{0}&act=cropResize"}, {"date": "12-16-2015", "lead": "Passam hoje 200 anos sobre a funda\u00e7\u00e3o de uma das uni\u00f5es pol\u00edticas mais curtas e curiosas de sempre. E n\u00f3s fizemos parte dela: foi a 16 de dezembro de 1815, longe de uma Europa rec\u00e9m-sa\u00edda das guerras napole\u00f3nicas e em reorganiza\u00e7\u00e3o no Congresso de Viena, que Dom Jo\u00e3o VI proclamou no Rio de Janeiro o Reino Unido de Portugal, do Brasil e dos Algarves. \u00danico exemplo, at\u00e9 hoje, de um imp\u00e9rio pluricontinental com capital no hemisf\u00e9rio sul, o Reino Unido durou meros sete anos. De um lado e do outro do Atl\u00e2ntico, as elites n\u00e3o se entenderam: se o lado brasileiro acabou por optar pela separa\u00e7\u00e3o, o lado portugu\u00eas tamb\u00e9m n\u00e3o tinha j\u00e1 aceitado, ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Liberal, ter no Congresso do Reino Unido o mesmo n\u00famero de deputados que tivesse o Brasil\u00a0 (uma exig\u00eancia que hoje nos parece absurda e que se tivesse perdurado daria a Portugal talvez dez vezes mais deputados do que a S\u00e3o Paulo, que tem quatro vezes mais popula\u00e7\u00e3o).", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/comunidade-desimaginada-1717566", "title": "Comunidade desimaginada", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-16-2015", "lead": "A \u201ccomplexa\u201d avalia\u00e7\u00e3o dos professores", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1717547", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-16-2015", "lead": "Desde mar\u00e7o de 2013 que o C\u00f3digo de Processo Penal (CPP) passou a exigir que todos os interrogat\u00f3rios de arguido se fa\u00e7am \u201cem regra, atrav\u00e9s de registo \u00e1udio ou audiovisual, s\u00f3 podendo ser utilizados outros meios\u201d (...) \u201cquando aqueles meios n\u00e3o estiverem dispon\u00edveis, o que dever\u00e1 ficar a constar do auto\u201d.\u00a0Contudo, a lei n\u00e3o define, n\u00e3o concretiza, nem determina, a concreta ferramenta a usar nesse registo (c\u00e2mara de filmar, gravador, computador, smartphone, ou outro).\u00a0Se assim \u00e9, n\u00e3o se deveriam, ent\u00e3o, todos os interrogat\u00f3rios efetuar atrav\u00e9s de registo \u00e1udio ou audiovisual? Deveriam. E s\u00e3o? Nem todos. Porqu\u00ea? Boa pergunta!", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/nao-deviam-os-interrogatorios-ter-todos-registo-audio-ou-audiovisual-1717517", "title": "N\u00e3o deveriam os interrogat\u00f3rios ter todos registo \u00e1udio ou audiovisual?", "tag": "portugal"}, {"date": "12-16-2015", "lead": "O desenvolvimento do interior \u00e9 uma das grandes prioridades pol\u00edticas do XXI Governo Constitucional. Entretanto, as comunidades intermunicipais (CIM) acabam de ver aprovadas as suas estrat\u00e9gias integradas de desenvolvimento territorial (EIDT) que, doravante, constituir\u00e3o o pano de fundo para a elabora\u00e7\u00e3o dos pactos territoriais de cada CIM. Eis uma excelente oportunidade para reconsiderar os pressupostos do nosso desenvolvimento do interior e, tamb\u00e9m, para fazer evoluir o nosso sistema aut\u00e1rquico na direc\u00e7\u00e3o de autarquias de 2.\u00ba grau que estejam em condi\u00e7\u00f5es de dar resposta aos desafios do \u201cGrande Interior\u201d portugu\u00eas. Eis, mais uma vez, o meu pequeno contributo para esta quest\u00e3o, sob a forma de um dec\u00e1logo para os \u201ccontratos territoriais de desenvolvimento\u201d.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-desenvolvimento-do-interior-e-os-contratos-territoriais-cimnutsiii-1717516", "title": "O desenvolvimento do interior e os contratos territoriais CIM/NUTSIII", "tag": "economia"}, {"date": "12-16-2015", "lead": "Foram j\u00e1 alguns ilustr\u00edssimos constitucionalistas e cronistas que se pronunciaram sobre a quest\u00e3o de saber da responsabilidade dos actos praticados pelo Presidente da Rep\u00fablica. A Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa \u00e9 uma lei que se vai descobrindo ao longo da sua vig\u00eancia, em face dos casos concretos que se apresentam, mesmo que a sua vig\u00eancia tenha d\u00e9cadas e seja fundamental, mas ao poder pol\u00edtico exige-se que o mesmo a conhe\u00e7a profundamente. Dirimido o caso concreto recente \u201cposse do governo\u201d, o debate deve continuar, at\u00e9 porque se avizinham elei\u00e7\u00f5es presidenciais.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/poderes-presidenciais-no-supremo-ou-impeachment-1717515", "title": "Poderes presidenciais no Supremo ou impeachment?", "tag": "politica"}, {"date": "12-16-2015", "lead": "Quem me tem lido sabe bem como considerava grave que a coliga\u00e7\u00e3o PSD/CDS pudesse ter consolidado, em novo Governo, o desastre educacional que construiu no anterior. O caminho estava delineado a partir do famigerado Gui\u00e3o para a Reforma do Estado: cria\u00e7\u00e3o de \u201cescolas independentes\u201d, institui\u00e7\u00e3o do cheque-ensino e refor\u00e7o dos contratos de associa\u00e7\u00e3o. A generaliza\u00e7\u00e3o do ensino vocacional para os marginalizados da vida, a aprova\u00e7\u00e3o (\u00e0 revelia da Constitui\u00e7\u00e3o) de um novo ordenamento jur\u00eddico para o ensino privado, a municipaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o (consagrando a predomin\u00e2ncia da gest\u00e3o administrativa sobre a pedag\u00f3gica) e a cria\u00e7\u00e3o de cursos \u201cinferiores\u201d (sem atribui\u00e7\u00e3o de grau acad\u00e9mico) no ensino superior polit\u00e9cnico, foram alguns dos instrumentos iniciais, que culminariam com a revis\u00e3o (ent\u00e3o em prepara\u00e7\u00e3o) da Lei de Bases do Sistema Educativo. A reviravolta pol\u00edtica que Ant\u00f3nio Costa protagonizou barrou este caminho, que estava a construir uma escola p\u00fablica pobre, m\u00ednima, para a maioria, e uma escola rica, privada (mas financiada pelos impostos de todos), para alguns. Mas dizer que a legislatura desfavor\u00e1vel a uma escola p\u00fablica s\u00f3lida ficou para tr\u00e1s e que se est\u00e1 a iniciar um novo tempo pol\u00edtico n\u00e3o chega. Era preciso ter solu\u00e7\u00f5es e um plano de ac\u00e7\u00e3o objectivo, corol\u00e1rio \u00f3bvio de problemas identificados e prioridades estabelecidas. E isso n\u00e3o existe. Basta ler o programa de Governo do PS para a Educa\u00e7\u00e3o, um reposit\u00f3rio de meras inten\u00e7\u00f5es e de banalidades que, entre outros t\u00f3picos vitais ausentes, nada diz sobre a revis\u00e3o do estatuto do ensino particular e cooperativo, indicia que a municipaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 para continuar, deixa sem refer\u00eancias clarificadoras o financiamento, a gest\u00e3o das escolas, os curricula escolares, os mega-agrupamentos, as metas, as condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos professores e o regime de concursos, designadamente a extin\u00e7\u00e3o das BCE. E basta interpretar os primeiros sinais que j\u00e1 foram dados, a saber:", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/alo-ministro-esta-ca-1717511", "title": "Al\u00f4, ministro, est\u00e1 c\u00e1?", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-16-2015", "lead": "Sempre que muda o Governo h\u00e1 a tenta\u00e7\u00e3o de mudar tudo. Mudam os nomes de muitos minist\u00e9rios, criam-se uns quantos, transferem-se \u00e1reas de uma tutela para outra, alteram-se moradas, enfim, talvez fosse interessante fazer as contas aos custos destes pequenos faits-divers que, em geral, pouco ou nada contribuem para a verdadeira efic\u00e1cia das pol\u00edticas. J\u00e1 a instabilidade permanente a que estas s\u00e3o sujeitas, grande parte das vezes mais para responder \u00e0 press\u00e3o dos lobbies amigos do que em resultado de uma estrat\u00e9gia global e estruturada assente na an\u00e1lise e no conhecimento profundo de um determinado sector, isso sim, tem custos que o pa\u00eds n\u00e3o se pode dar ao luxo de continuar a suportar. S\u00f3 para se ter uma ideia, nos \u00faltimos 26 anos, os governos alteraram as leis fiscais \u00e0 m\u00e9dia de dezanove vezes por ano, num total de 492 altera\u00e7\u00f5es, segundo um estudo dos economistas Joaquim Miranda Sarmento e In\u00eas Duarte, citado pelo Di\u00e1rio Econ\u00f3mico. \u00c9 incomport\u00e1vel! E as conclus\u00f5es n\u00e3o seriam muito diferentes caso se tratasse dos sectores da Sa\u00fade ou da Educa\u00e7\u00e3o. Neste \u00faltimo, ainda a semana passada ocorreram duas mudan\u00e7as significativas \u2014 o fim da avalia\u00e7\u00e3o dos professores e das provas do 4.\u00ba ano \u2014, sem que o novo ministro do Governo socialista tenha dito uma \u00fanica palavra sobre o assunto. Um sil\u00eancio sepulcral que se manteve at\u00e9 ontem, depois de virem a p\u00fablico not\u00edcias dando conta do regresso das velhas provas de aferi\u00e7\u00e3o para substituir o fim dos exames do 1.\u00ba ciclo. Ao que parece, o minist\u00e9rio da 5 de Outubro at\u00e9 considera que a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um instrumento essencial para \u201caferir o desempenho do sistema\u201d, propondo-se mesmo construir um novo modelo com a \u201ccomunidade educativa\u201d. Mas dificilmente o conseguir\u00e1. N\u00e3o agora, quando j\u00e1 est\u00e3o na calha novas propostas para acabar com os exames do 6.\u00ba e do 9.\u00ba anos e depois do ministro e do PS terem sido ultrapassados pela pressa dos seus aliados no Parlamento.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-atraso-da-5-de-outubro-1717536", "title": "O atraso da 5 de Outubro", "tag": "politica"}, {"date": "12-16-2015", "lead": "A Reckitt Benckiser, que fabrica anti-inflamat\u00f3rios com a marca Nurofen, levou na cabe\u00e7a de um tribunal australiano por estar a vender os mesmos 324 miligramas de ibuprofeno em embalagens diferentes para dores de cabe\u00e7a, dores nas costas, enxaquecas e dores menstruais, por pre\u00e7os diferentes. O juiz deu-lhes\u00a0tr\u00eas meses para retirar tudo do mercado. Ora bem.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/nao-escapamos-1717510", "title": "N\u00e3o escapamos", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-16-2015", "lead": "H\u00e1 uma can\u00e7\u00e3o composta por Geraldo Vandr\u00e9, que se tornou bandeira do movimento de contesta\u00e7\u00e3o \u00e0 ditadura militar no Brasil no final dos anos 1960,\u00a0cujo refr\u00e3o diz: \u201cVem, vamos embora/ que esperar n\u00e3o \u00e9 saber/ quem sabe faz a hora/ n\u00e3o espera acontecer.\u201d O seu nome era, e \u00e9, eufemisticamente, Pra n\u00e3o dizer que n\u00e3o falei das flores. Ora refr\u00e3o e t\u00edtulo da can\u00e7\u00e3o parecem adaptar-se sem esfor\u00e7o \u00e0 actual situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica brasileira. Com o processo de impugna\u00e7\u00e3o da Presidente Dilma em marcha, os investigadores da opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato bateram agora \u00e0 porta da principal figura de bloqueio ao Governo de Dilma, Eduardo Cunha, o presidente da C\u00e2mara dos Deputados, do PMDB. A pol\u00edcia foi ao seu escrit\u00f3rio e resid\u00eancias, com um mandado de busca e apreens\u00e3o, e o conselho de \u00e9tica\u00a0moveu-lhe um processo por quebra de decoro parlamentar. Isto para n\u00e3o dizer que n\u00e3o se falou de Cunha, quando tanto se fala de Dilma.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/para-nao-dizer-que-nao-se-falou-de-cunha-1717556", "title": "Para n\u00e3o dizer que n\u00e3o se falou de Cunha", "tag": "mundo"}, {"date": "12-16-2015", "lead": "Em not\u00edcia publicada no P\u00daBLICO ficou-se a conhecer que a discuss\u00e3o na C\u00e2mara Municipal de Lisboa (CML) do Pedido de Informa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9via do ISCTE\u00a0\u2013 Instituto Universit\u00e1rio de Lisboa para construir tr\u00eas edif\u00edcios, entre os quais um hotel de cinco estrelas e outro de tr\u00eas, na Avenida das For\u00e7as Armadas, foi adiada uma semana, adiantando-se que o projeto ter\u00e1 sido recebido com muitas reservas. J\u00e1 antes, Rui Pena Pires, em artigo de opini\u00e3o, alertava que a decis\u00e3o do ISCTE-IUL teria sido tomada sem que existisse ou se conhecesse o \u201cplano de investimento em ativos imobilizados\u201d requerido na lei, e que a constru\u00e7\u00e3o de hot\u00e9is e cozinhas de topo n\u00e3o seria compat\u00edvel com a miss\u00e3o estatut\u00e1ria do ISCTE, alertando ainda que a CML \u2013 cujo presidente \u00e9 simultaneamente membro do Conselho de Curadores do ISCTE \u2013 n\u00e3o iria apreciar t\u00e3o-somente uma proposta imobili\u00e1ria de um qualquer promotor, mas de uma entidade p\u00fablica que deve acautelar o interesse p\u00fablico.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/deve-a-universidade-promover-hoteis-1717512", "title": "Deve a universidade promover hot\u00e9is?", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Dezasseis horas antes de se estrear nos debates quinzenais na Assembleia da Rep\u00fablica como primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa disse aos deputados socialistas que n\u00e3o quer uma bancada parlamentar do PS \u201cacr\u00edtica\u201d ou de \u201cseguidismo\u201d, mas espera que, al\u00e9m do apoio ao Governo, tamb\u00e9m fa\u00e7a tenha \u201ccapacidade de iniciativa\u201d e \u201cac\u00e7\u00e3o cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tarefa legislativa\u201d.", "title": "Costa n\u00e3o quer uma bancada socialista acr\u00edtica nem seguidista", "tag": "politica", "date": "12-16-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-nao-quer-uma-bancada-socialista-acritica-nem-seguidista-1717572", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1016062?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Rio Ave venceu nesta ter\u00e7a-feira o Vit\u00f3ria de Set\u00fabal, por 3-1, no desempate atrav\u00e9s da marca de grandes penalidades (ap\u00f3s 1-1 nos 120 minutos), e apurou-se para os quartos-de-final da Ta\u00e7a de Portugal, no Est\u00e1dio do Bonfim, em Set\u00fabal.", "title": "Rio Ave afasta V. Set\u00fabal e est\u00e1 nos \"quartos\" da Ta\u00e7a de Portugal", "tag": "desporto", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rio-ave-afasta-v-setubal-e-esta-nos-quartos-da-taca-de-portugal-1717570", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1016045?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Benfica foi nesta ter\u00e7a-feira ao Funchal acertar mal o seu calend\u00e1rio e esbanjou mais dois pontos que deixam os \u201cencarnados\u201d a sete long\u00ednquos pontos do l\u00edder Sporting, com apenas 13 jornadas cumpridas. A equipa de Rui Vit\u00f3ria s\u00f3 na segunda parte conseguiu incomodar o Uni\u00e3o, mas a equipa de Lu\u00eds Norton de Matos defendeu com valentia o nulo no marcador e conquistou um importante ponto na luta pela perman\u00eancia.", "title": "O nevoeiro no futebol do Benfica nunca se dissipou na Choupana", "tag": "desporto", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jogo-em-atraso-atrasa-benfica-1717569", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1016044?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-primeiro-ministro Jos\u00e9 S\u00f3crates apelou ao Partido Socialista para que apoie um candidato de esquerda nas pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es presidenciais, j\u00e1 que se n\u00e3o o fizer \u201cestar\u00e1 a favorecer Marcelo Rebelo de Sousa\u201d. Na primeira entrevista ap\u00f3s a sua liberta\u00e7\u00e3o, em Outubro passado, S\u00f3crates disse ainda n\u00e3o saber em quem vai votar, manifestando que apenas tem a certeza que n\u00e3o ser\u00e1 no candidato do centro-direita Marcelo Rebelo de Sousa.", "title": "S\u00f3crates quer PS a apoiar um candidato a Bel\u00e9m", "tag": "sociedade", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/socrates-diz-que-se-ps-nao-apoiar-um-candidato-as-presidenciais-esta-a-favorecer-marcelo-1717567", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5670979e0cf288683b2c41d4/{0}&act=cropResize"}, {"date": "12-15-2015", "lead": "O pr\u00f3ximo concurso do Euromilh\u00f5es, de ter\u00e7a-feira, ter\u00e1 um jackpot de 83 milh\u00f5es de euros em virtude de n\u00e3o ter sido apurado qualquer totalista no sorteio de hoje, informou a Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Lisboa.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-de-sextafeira-com-jackpot-de-83-milhoes-de-euros-1717568", "title": "Euromilh\u00f5es de sexta-feira com jackpot de 83 milh\u00f5es de euros", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Depois de o PS e o PCP terem apresentado nesta ter\u00e7a-feira duas propostas distintas para reduzir a sobretaxa de IRS em 2016 em fun\u00e7\u00e3o dos escal\u00f5es de rendimento, s\u00f3 nesta quarta-feira dever\u00e1 ficar clarificada a solu\u00e7\u00e3o encontrada entre os partidos \u00e0 esquerda para garantir a aprova\u00e7\u00e3o desta medida no Parlamento ainda esta semana.\u00a0O assunto ter\u00e1 de ficar resolvido j\u00e1 na vota\u00e7\u00e3o na especialidade na comiss\u00e3o de or\u00e7amento e finan\u00e7as (onde apenas t\u00eam assento os grupos parlamentares do PSD, CDS, PS, Bloco de Esquerda e PCP), para que a redu\u00e7\u00e3o da sobretaxa seja aprovada em vota\u00e7\u00e3o final global no plen\u00e1rio de sexta-feira.", "title": "Propostas diferentes do PS e PCP empurram desfecho da sobretaxa de IRS", "tag": "economia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/propostas-diferentes-do-ps-e-pcp-empurram-desfecho-da-sobretaxa-de-irs-1717564", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56707a8a0cf237ca45a2e41d/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Lisboa dever\u00e1 apreciar na pr\u00f3xima semana um projecto que o seu presidente qualifica como \u201cestruturante para a vida da cidade\u201d: uma interven\u00e7\u00e3o na Segunda Circular, atrav\u00e9s da qual se pretende \u201cacentuar o car\u00e1cter urbano\u201d desta via e \u201creduzir\u201d o tr\u00e1fego de atravessamento.", "title": "Segunda Circular vai ter obras para \u201cacentuar\u201d o seu \u201ccar\u00e1cter urbano\u201d", "tag": "local", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/segunda-circular-vai-ter-obras-para-acentuar-o-seu-caracter-urbano-1717549", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1016026?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As Sonatas de Sergei Prokofiev (1891-1963) encontram-se entre as mais exigentes obras da literatura pian\u00edstica, requerendo uma t\u00e9cnica portentosa dominada por int\u00e9rpretes compar\u00e1veis a atletas de alta competi\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m de grande perspic\u00e1cia art\u00edstica na transmiss\u00e3o do seu estilo impetuoso sem correr o risco de o converter numa exibi\u00e7\u00e3o grandiloquente desprovida de profundidade. ", "title": "O Prokofiev avassalador de Yefim Bronfman", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-prokofiev-avassalador-de-yefim-bronfman-1717527", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1016015?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A apresenta\u00e7\u00e3o da segunda de tr\u00eas biografias \u201coficiosas\u201d de Sampaio da N\u00f3voa deu direito, esta ter\u00e7a-feira,\u00a0a lotar a Associa\u00e7\u00e3o 25 de Abril, a discurso do \u201ccapit\u00e3o\u201d Vasco Louren\u00e7o,\u00a0a uma an\u00e1lise de Pacheco Pereira e ainda a uma serigrafia do artista Eurico \u201cem homenagem\u201d ao biografado. O candidato sublinhou a \u201cabrang\u00eancia\u201d da campanha.", "title": "Sampaio da N\u00f3voa quer ter apoio de \"todos os militantes de todos os partidos\u201d", "tag": "politica", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sampaio-da-novoa-quer-ter-o-apoio-de-todos-os-militantes-de-todos-os-partidos-1717563", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1016023?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-15-2015", "lead": "A combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 100/2015 do Euromilh\u00f5es, sorteada nesta ter\u00e7a-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 08 - 11 - 23 - 27 - 35 e pelas estrelas 04 e 11.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-combinacao-vencedora-do-concurso-1002015-1717562", "title": "Euromilh\u00f5es: Combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 100/2015", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Em cinco minutos, o primeiro-ministro repetiu a mesma mensagem seis vezes: os dep\u00f3sitos dos clientes do Banif est\u00e3o integralmente protegidos, independentemente do seu valor. Por\u00e9m, tamb\u00e9m afirmou que n\u00e3o pode dar as mesmas garantias em rela\u00e7\u00e3o aos contribuintes, que poder\u00e3o ser chamados a pagar mais uma factura da banca cujo valor n\u00e3o quis adiantar.", "title": "Costa garante integridade de todos os dep\u00f3sitos no Banif", "tag": "politica", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-garante-integridade-de-todos-os-depositos-no-banif-1717561", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567169fc0cf256218ba27228/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O artista Vhils foi escolhido pela imprensa estrangeira sediada em Portugal como a personalidade portuguesa este ano, anunciou esta ter\u00e7a-feira a Associa\u00e7\u00e3o da Imprensa Estrangeira em Portugal (AIEP).", "title": "Vhils \u00e9 a personalidade do ano para a imprensa estrangeira", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/-vhils-e-a-personalidade-de-2015-para-a-imprensa-estrangeira-1717559", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/884161?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Assembleia Legislativa da Madeira aprovou esta ter\u00e7a-feira, na e, o Or\u00e7amento regional para 2016 e o Plano e Programa de Investimentos e Despesas de Desenvolvimento (PIDDAR), com os votos favor\u00e1veis dos 24 deputados do PSD e os votos contra dos 23 parlamentares das restantes bancadas.", "title": "Madeira aprova Or\u00e7amento para 2016 com votos contra de toda a oposi\u00e7\u00e3o", "tag": "politica", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/madeira-aprova-orcamento-para-2016-com-votos-contra-de-toda-a-oposicao-1717557", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/802282?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 mais de 13 anos que o futebol portugu\u00eas n\u00e3o via coisa assim: na \u00faltima jornada da I Liga foram marcados nada menos do que 40 golos, um registo sem par nas edi\u00e7\u00f5es mais recentes do campeonato portugu\u00eas. Mesmo tendo em conta que houve oito temporadas, entre 2013-14 e 2006-07, em que a prova foi disputada por 16 equipas, no fim-de-semana passado verificou-se uma assinal\u00e1vel m\u00e9dia de 4,44 golos por jogo, o equivalente a que tenha sido marcado um golo a cada 20 minutos. Na 13.\u00aa jornada da I Liga houve duas partidas com sete golos (V. Guimar\u00e3es-Mar\u00edtimo e Acad\u00e9mica-Belenenses terminaram 3-4 e 4-3, respectivamente) e outras duas com seis (P. Ferreira-U. Madeira, 6-0, e V. Set\u00fabal-Benfica, 2-4). Para al\u00e9m do U. Madeira, s\u00f3 o Tondela tamb\u00e9m n\u00e3o marcou.", "title": "Na \u00faltima jornada houve um golo a cada 20 minutos", "tag": "desporto", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/na-ultima-jornada-houve-um-golo-a-cada-20-minutos-1717550", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1016014?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-15-2015", "lead": "Um homem foi baleado numa troca de tiros ocorrida cerca das 18h desta ter\u00e7a-feira num bairro social, em Santar\u00e9m, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte da PSP.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/homem-baleado-em-bairro-de-santarem-1717553", "title": "Homem baleado em bairro social em Santar\u00e9m", "tag": "local"}, {"lead": "O Conselho de Administra\u00e7\u00e3o do Banif garantiu que, apesar do ", "title": "Banif processa TVI devido aos \"danos irrepar\u00e1veis\" causados", "tag": "economia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/banif-processa-tvi-devido-aos-danos-irreparaveis-causados-1717552", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1016013?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma equipa de cientistas polacos desmentiu esta ter\u00e7a-feira a tese avan\u00e7ada por dois ca\u00e7adores de tesouros que asseguravam ter descoberto um antigo comboio nazi, alegadamente carregado com ouro, j\u00f3ias e obras de arte, enterrado desde a Segunda Guerra nas imedia\u00e7\u00f5es da actual cidade industrial de Walbrzych, no sudoeste da Pol\u00f3nia.", "title": "Cientistas desmentem descoberta de comboio nazi cheio de ouro", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/cientistas-desmentem-descoberta-de-comboio-nazi-cheio-de-ouro-1717537", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1016005?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A tradu\u00e7\u00e3o da obra de Francisco de Melo, um matem\u00e1tico famoso do s\u00e9culo XVI,\u00a0feita pelos historiadores de ci\u00eancia Bernardo Mota, do Centro de Estudos Cl\u00e1ssicos,\u00a0e Henrique Leit\u00e3o, do\u00a0Centro de Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias, ambos da Universidade de Lisboa,\u00a0ganhou o Pr\u00e9mio de Tradu\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e T\u00e9cnica em L\u00edngua Portuguesa, no valor de 5000 euros, soube-se agora.", "title": "Tradutores da obra do matem\u00e1tico do s\u00e9culo XVI Francisco de Melo ganham pr\u00e9mio", "tag": "ciencia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/tradutores-da-obra-do-matematico-do-seculo-xvi-francisco-de-melo-ganham-premio-1717543", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1016009?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade pediu a tr\u00eas especialistas que apresentem propostas concretas para \u201ca reforma do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade\u201d (SNS), elencando as prioridades para um horizonte temporal muito curto, os pr\u00f3ximos 100 dias. Em nota enviada \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social, o MS informa que os tr\u00eas \u201ccoordenadores nacionais para a reforma do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade\u201d apresentam esta quarta-feira de manh\u00e3 as suas propostas em Lisboa, em confer\u00eancia de imprensa que conta tamb\u00e9m com a interven\u00e7\u00e3o do secret\u00e1rio de Estado adjunto da Sa\u00fade, Fernando Ara\u00fajo.", "title": "Governo pede a tr\u00eas especialistas ideias para \"reformar\" o SNS", "tag": "sociedade", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ps-pede-a-tres-especialistas-ideias-para-reformar-o-sns-1717544", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1007818?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No final do s\u00e9culo XII, a ilha de Chipre ficou sob o dom\u00ednio dos cruzados; o recentemente deposto Rei latino de Jerusal\u00e9m, o franc\u00eas Guy de Lusignan, passou a control\u00e1-la em 1192. A dinastia por ele fundada duraria, apesar da crescente influ\u00eancia de genoveses e de venezianos, perto de 280 anos.", "title": "Chipre entre n\u00f3s: um som l\u00e1 t\u00e3o longe", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/chipre-entre-nos-um-som-la-tao-longe-1717477", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1015985?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mais de 50 crian\u00e7as e 15 adultos de uma escola e de um lar em Alfragide, Amadora, receberam esta ter\u00e7a-feira assist\u00eancia m\u00e9dica na sequ\u00eancia de uma intoxica\u00e7\u00e3o, disseram \u00e0 Lusa fontes da Miseric\u00f3rdia da Amadora e da Prote\u00e7\u00e3o Civil.", "title": "Meia centena de crian\u00e7as e 15 adultos assistidos por intoxica\u00e7\u00e3o na Amadora", "tag": "sociedade", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/meia-centena-de-criancas-e-15-adultos-assistidos-por-intoxicacao-na-amadora-1717548", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5670b2470cf256218ba27020/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A chamada contrata\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia nas telecomunica\u00e7\u00f5es \u00e9 um terreno f\u00e9rtil para lit\u00edgios entre as empresas e os consumidores e a Anacom quer ter compet\u00eancias refor\u00e7adas para fiscalizar essas pr\u00e1ticas comerciais sobre as quais n\u00e3o tem compet\u00eancias.", "title": "Anacom quer compet\u00eancias da ASAE para fiscalizar contratos feitos pelo telefone", "tag": "economia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/anacom-quer-competencias-da-asae-para-fiscalizar-contratos-feitos-pelo-telefone-1717534", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/377292?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O antigo ministro das Finan\u00e7as do PS Lu\u00eds Campos e Cunha \u00e9 o mandat\u00e1rio nacional da candidatura presidencial de Henrique Neto.", "title": "Campos e Cunha \u00e9 o mandat\u00e1rio nacional da candidatura de Henrique Neto", "tag": "politica", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/campos-e-cunha-e-o-mandatario-nacional-da-candidatura-de-henrique-neto-1717546", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1016011?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As tarifas de electricidade no mercado regulado v\u00e3o subir 2,5% para os consumidores dom\u00e9sticos a partir de 01 de Janeiro, o que representa um aumento de 1,18 euros numa factura m\u00e9dia mensal de 47,6 euros, de acordo com os c\u00e1lculos da Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos (ERSE).", "title": "Pre\u00e7o da luz sobe 2,5% a partir de 1 de Janeiro", "tag": "economia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/preco-da-luz-sobe-25-a-partir-de-1-de-janeiro-1717545", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/368594?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, abre na quarta-feira o debate quinzenal no parlamento com uma interven\u00e7\u00e3o sobre \"recupera\u00e7\u00e3o do rendimento\".", "title": "Ant\u00f3nio Costa abre primeiro debate quinzenal no parlamento na quarta-feira", "tag": "portugal", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/antonio-costa-abre-primeiro-debate-quinzenal-no-parlamento-na-quartafeira-1717542", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201512/101640412991.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "A ideia j\u00e1 tinha sido avan\u00e7ada em Setembro pelo presidente da Comiss\u00e3o Europeia, Jean-Claude Juncker. Mas \u201cna sequ\u00eancia dos atentados de Paris e da crescente amea\u00e7a dos combatentes terroristas, a Comiss\u00e3o decidiu acelerar os trabalhos\u201d, l\u00ea-se num comunicado desta ter\u00e7a-feira, dia em que foi adoptada a cria\u00e7\u00e3o de \u201cuma guarda europeia costeira e de fronteiras da Uni\u00e3o\u201d.", "title": "Comiss\u00e3o quer guarda europeia para proteger fronteiras externas da UE", "tag": "mundo", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/comissao-quer-guarda-europeia-para-proteger-fronteiras-externas-da-ue-1717541", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5670ba920cf256218ba2706b/{0}&act=cropResize"}, {"date": "12-15-2015", "lead": "Quem acompanha as cimeiras anuais da ONU sobre altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas lembrar\u00e1 bem da que ocorreu em Haia, em 2000. Era um encontro fundamental para regulamentar e p\u00f4r em pr\u00e1tica o Protocolo de Quioto, aprovado tr\u00eas anos antes. At\u00e9 ao seu \u00faltimo dia, n\u00e3o havia ainda acordo. Mas o centro de exposi\u00e7\u00f5es onde se realizava tinha de ser libertado para outro evento qualquer. N\u00e3o havia tempo para um prolongamento e a COP6 \u2013 como era chamada \u2013 foi suspensa, j\u00e1 os funcion\u00e1rios come\u00e7avam a desmontar pain\u00e9is, stands e o centro de imprensa.", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/o-acordo-climatico-de-paris-e-a-logica-dos-tijolos-1717540", "title": "O acordo clim\u00e1tico de Paris e a l\u00f3gica dos tijolos", "tag": "ecosfera"}, {"lead": "O Governo colombiano e os guerrilheiros das For\u00e7as Armadas Revolucion\u00e1rias da Col\u00f4mbia (FARC) apresentaram esta ter\u00e7a-feira em Havana o acordo para as compensa\u00e7\u00f5es \u00e0s v\u00edtimas do conflito armado, quinto ponto em agenda nas negocia\u00e7\u00f5es de paz, que decorrem h\u00e1 tr\u00eas anos na capital cubana, Havana. Resta agora negociar o desarmamento para se chegar ao acordo final.", "title": "Governo colombiano e FARC chegam a acordo sobre v\u00edtimas do conflito", "tag": "mundo", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/governo-colombiano-e-farc-chegam-a-acordo-sobre-vitimas-do-conflito-1717538", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1016003?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, chamou nesta ter\u00e7a-feira todos os partidos com assento parlamentar a S\u00e3o Bento para discutir a situa\u00e7\u00e3o do Banif. A reuni\u00e3o, conjunta, com os l\u00edderes dos grupos parlamentares, incluiu tamb\u00e9m o ministro das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno, e o governador do Banco de Portugal, Carlos Costa. O encontro, que teve in\u00edcio da parte da tarde, j\u00e1 terminou.", "title": "Ant\u00f3nio Costa chama todos os partidos a S\u00e3o Bento para discutir situa\u00e7\u00e3o do Banif", "tag": "economia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/antonio-costa-chama-todos-os-partidos-a-sao-bento-para-discutir-situacao-do-banif-1717535", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1015996?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Twitter emitiu um alerta a alguns dos seus utilizadores sobre a poss\u00edvel ocorr\u00eancia de ataques inform\u00e1ticos apoiados por governos para aceder a dados pessoais das contas na rede de ", "title": "Twitter alerta utilizadores para poss\u00edveis ataques apoiados por governos", "tag": "tecnologia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/twitter-alerta-utilizadores-para-possiveis-ataques-apoiados-por-governos-1717486", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/803972?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O regresso de uma grande produ\u00e7\u00e3o internacional, ", "title": "Teatro europeu regressa ao S\u00e3o Jo\u00e3o em 2016", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/teatro-europeu-regressa-ao-sao-joao-em-2016-1717521", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1015981?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pre\u00e7o reduzido dos combust\u00edveis, fruto da queda do petr\u00f3leo, tem-se feito sentir nas contas da TAP e a empresa antecipa que a manuten\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os baixos seja um factor com um impacto positivo importante ao longo do pr\u00f3ximo ano, o primeiro ap\u00f3s a privatiza\u00e7\u00e3o.", "title": "TAP conta com petr\u00f3leo em baixa para ajudar contas do pr\u00f3ximo ano", "tag": "economia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tap-conta-com-petroleo-em-baixa-para-ajudar-contas-do-proximo-ano-1717531", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56707b070cf27df0079ab976/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo quer manter a redu\u00e7\u00e3o da taxa social \u00fanica (TSU) que est\u00e1 actualmente \u00a0em vigor, para\u00a0compensar\u00a0as empresas pelo\u00a0aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional (SMN) dos 505 para os 530 euros em Janeiro de 2016. A proposta, registada \u201ccom agrado\u201d pelos patr\u00f5es, tem a oposi\u00e7\u00e3o da CGTP que fica assim mais afastada de um eventual acordo.", "title": "Redu\u00e7\u00e3o da TSU para compensar subida do sal\u00e1rio m\u00ednimo afasta CGTP de um acordo", "tag": "economia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/concertacao-volta-a-reunir-na-proxima-segundafeira-para-tentar-acordo-no-salario-minimo-1717533", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567079fa0cf288683b2c40ff/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os exames de 4.\u00ba ano terminam tr\u00eas anos depois de terem come\u00e7ado. O chumbo dos alunos foi um dos argumentos usados na Assembleia da Rep\u00fablica para justificar que este ano j\u00e1 n\u00e3o sejam feitos. Contudo, segundo dados do Instituto de Avalia\u00e7\u00e3o Educacional (Iave), respons\u00e1vel pela sua elabora\u00e7\u00e3o, e do Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, a percentagem de chumbos \u00e9 residual.", "title": "Quantos chumbaram por causa do exame do 4.\u00ba ano?", "tag": "sociedade", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/quantos-chumbaram-por-causa-do-exame-do-4-ano-1717526", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/768499?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um blogger de Viana do Castelo vai ter de pagar, entre multas e indemniza\u00e7\u00f5es, 11.680 euros por oito crimes de difama\u00e7\u00e3o agravada e dois de devassa da vida privada de religiosos, decidiu esta ter\u00e7a-feira o tribunal daquela comarca.\u00a0Desse montante, 3480 euros s\u00e3o relativos a 580 dias de multa, \u00e0 taxa di\u00e1ria de seis euros. Em indemniza\u00e7\u00f5es, requeridas pelos seis visados, entre eles o bispo daquela diocese e a uma funcion\u00e1ria, o blogger vai ter de pagar mais 8200 euros.", "title": "Blogger condenado a pagar 11.680 euros por crimes de difama\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/blogger-condenado-a-pagar-11680-euros-por-crimes-de-difamacao-1717523", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/384248?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara do Porto retirou nesta ter\u00e7a-feira da hasta p\u00fablica agendada para segunda-feira as duas frac\u00e7\u00f5es da Casa Manoel de Oliveira e o Palacete Pinto Leite, por pelo menos cerca de tr\u00eas milh\u00f5es de euros, adiando a venda para 2016.", "title": "C\u00e2mara do Porto adia para 2016 venda de Casa Manoel Oliveira e Palacete Pinto Leite", "tag": "local", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-do-porto-adia-para-2016-venda-de-casa-manoel-oliveira-e-palacete-pinto-leite-1717529", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1015987?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jorge Jesus, treinador do Sporting, insistiu nesta ter\u00e7a-feira na qualidade do Sporting de Braga, a equipa com um jogo mais pr\u00f3ximo dos tr\u00eas grandes, e anteviu grandes dificuldades para os 'le\u00f5es' nos oitavos de final da Ta\u00e7a de Portugal de futebol.", "title": "Jorge Jesus diz que os rivais andam \u201catrofiados\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jorge-jesus-diz-que-os-rivais-andam-atrofiados-1717528", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567039000cf288683b2c3f56/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O mau tempo que atingiu os A\u00e7ores na segunda-feira provocou \u201cavultados\u201d preju\u00edzos em v\u00e1rios concelhos do arquip\u00e9lago, uma situa\u00e7\u00e3o que se estende tamb\u00e9m ao sector agropecu\u00e1rio, mas as entidades ainda est\u00e3o a contabilizar danos.", "title": "Munic\u00edpios dos A\u00e7ores falam em danos avultados, mas ainda por contabilizar", "tag": "local", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/municipios-dos-acores-falam-em-danos-avultados-mas-ainda-por-contabilizar-1717524", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/835678?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\"Enquanto cidad\u00e3o, tenho vergonha do actual SMN, mas da\u00ed at\u00e9 achar que todos os sectores podem aumentar isso...\", disse o governante esta manh\u00e3, enquanto participava no programa \"Opini\u00e3o P\u00fablica\", inserido na Confer\u00eancia da SIC Not\u00edcias \"Portugal 2016 -- O Futuro do Pa\u00eds e das Empresas\", que decorreu na Alf\u00e2ndega do Porto.", "title": "Secret\u00e1rio de Estado admite que h\u00e1 empresas que n\u00e3o aguentam aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo", "tag": "economia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/secretario-de-estado-admite-que-ha-empresas-que-nao-aguentam-aumento-do-salario-minimo-1717522", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/831941?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As autroridades de Los Angeles encerraram todas as escolas da cidade depois de terem recebido um email a avisar que tinham sido deixados pacotes e mochilas contendo bombas em v\u00e1rios dos 900 estabelecimentos escolares. Por precau\u00e7\u00e3o, e porque consideraram que a ame\u00e7a \"\u00e9 cred\u00edvel\", todas as escolas foram fechadas e os alunos e pais foram avisados para se manterem afastados dos recintos.", "title": "Los Angeles encerra todas as escolas devido a amea\u00e7a de bombas", "tag": "mundo", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/los-angeles-encerra-todas-as-escolas-devido-a-ameaca-de-bombas-1717520", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id//{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os respons\u00e1veis pela empresa de \u00e1gua e saneamento de Braga, Agere, retiraram, nos \u00faltimos dias, do interior das tubagens, cerca de um quil\u00f3metro de cabos de fibra \u00f3ptica que ali tinham sido instalados \u201csem autoriza\u00e7\u00e3o\u201d e que foram respons\u00e1veis por uma obstru\u00e7\u00e3o na rede. A empresa municipal sabia h\u00e1 pelo menos dois anos da sua exist\u00eancia, mas diz n\u00e3o ter conseguido resolver o problema a tempo de evitar um derramamento de efluentes no rio Este, durante o fim-de-semana.", "title": "Fibra \u00f3ptica que entupiu saneamento de Braga n\u00e3o estava autorizada", "tag": "local", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/fibra-optica-que-entupiu-saneamento-de-braga-nao-estava-autorizada-1717519", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1015978?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\"A confirmar-se, a sa\u00edda de uma empresa dessa dimens\u00e3o evidentemente n\u00e3o \u00e9 positivo para a economia portuguesa. Teremos de tentar conhecer melhor os contornos da situa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 bom para a economia portuguesa perder um investimento dessa natureza\", disse Pedro Marques.", "title": "Eventual sa\u00edda da Maersk do Porto de Lisboa \"n\u00e3o \u00e9 positiva\"", "tag": "economia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/eventual-saida-da-maersk-do-porto-de-lisboa-nao-e-positiva-1717518", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/736652?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A chegada do primeiro grupo de refugiados a Portugal esteve prevista para Outubro. O longo processo de identifica\u00e7\u00e3o, registo, aconselhamento e encaminhamento dos refugiados nos centros de instala\u00e7\u00e3o na It\u00e1lia e na Gr\u00e9cia criou demora. Tamb\u00e9m porque a lista das pessoas escolhidas tinha depois de ser validada pelos Estados que, num primeiro momento, podiam n\u00e3o aceitar algumas pessoas propostas. Esta quinta-feira, os primeiros refugiados do programa de recoloca\u00e7\u00e3o s\u00e3o esperados finalmente em Lisboa em dois voos distintos \u2013 de Roma e de Atenas.", "title": "As seis fam\u00edlias de refugiados que chegam esta semana v\u00e3o para cinco cidades e uma vila", "tag": "sociedade", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/as-seis-familias-de-refugiados-que-chegam-esta-semana-vao-para-cinco-cidades-e-uma-vila-1717513", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567021340cf27df0079aa492/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo reafirmou esta ter\u00e7a-feira a inten\u00e7\u00e3o de garantir um d\u00e9fice que n\u00e3o fique acima dos 3% este ano, garantindo a sa\u00edda do pa\u00eds do procedimento por d\u00e9fices excessivos, mas deixou o aviso de que ainda h\u00e1 \u201calguma margem de incerteza\u201d em rela\u00e7\u00e3o ao resultado final.", "title": "Governo afirma que ainda h\u00e1 \u201cmargem de incerteza\u201d no d\u00e9fice deste ano", "tag": "economia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-afirma-que-ainda-ha-margem-de-incerteza-no-defice-deste-ano-1717514", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1015973?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Falta um ano para que Fantastic Beast and Where to Find Them chegue \u00e0s salas de cinema (estreia em Novembro de 2016), mas o primeiro trailer deste spin-off de Harry Potter j\u00e1 a\u00ed est\u00e1.", "title": "Este \u00e9 o primeiro trailer da prequela de Harry Potter", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/este-e-o-primeiro-trailer-da-precuela-de-harry-potter-1717500", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201512/6909 nova50330.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "O PCP apresentou propostas pr\u00f3prias\u00a0para a reposi\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rios na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica e elimina\u00e7\u00e3o da sobretaxa de IRS, o que revela n\u00e3o haver entendimento com o PS nestas mat\u00e9rias. O l\u00edder da bancada comunista, Jo\u00e3o Oliveira, escusou-se a avan\u00e7ar o sentido de voto, caso as suas propostas sejam chumbadas pelos socialistas. J\u00e1 o Bloco de Esquerda garante a aprova\u00e7\u00e3o das propostas do PS.", "title": "PCP faz contraproposta para sal\u00e1rios e sobretaxa, BE aprova a do PS", "tag": "politica", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pcp-faz-contraproposta-para-salarios-e-sobretaxa-1717509", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56707a8a0cf237ca45a2e41d/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica fecha na\u00a0quinta-feira o Roteiro para uma Economia Din\u00e2mica, com a oitava jornada dedicada \u00e0 metalurgia, metalomec\u00e2nica e cer\u00e2mica, sectores fortes da ind\u00fastria transformadora portuguesa.", "title": "PR fecha Roteiro para uma Economia Din\u00e2mica com cer\u00e2mica e metalomec\u00e2nica", "tag": "politica", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pr-fecha-roteiro-para-uma-economia-dinamica-com-ceramica-e-metalomecanica-1717507", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/808340?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O cr\u00e9dito ao consumo voltou a acelerar em Outubro, crescendo 18,6% em termos hom\u00f3logos. O valor agregado dos novos cr\u00e9ditos totalizou 474,4 milh\u00f5es de euros, o montante mensal mais elevado desde Janeiro de 2013, quando come\u00e7ou a ser compilada a informa\u00e7\u00e3o.", "title": "Cr\u00e9dito ao consumo acelerou 18,6% em Outubro para o valor mais alto desde 2013", "tag": "economia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/credito-ao-consumo-acelerou-186-em-outubro-para-o-valor-mais-alto-desde-2013-1717504", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/829365?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Horas depois do mais violento frente a frente de que h\u00e1 mem\u00f3ria na pol\u00edtica espanhola, o l\u00edder do Partido Socialista Espanhol, Pedro S\u00e1nchez defendeu o tom com que atacou o primeiro-ministro. \u201cVoc\u00ea n\u00e3o \u00e9 decente\u201d, afirmou o socialista entre acusa\u00e7\u00f5es sobre corrup\u00e7\u00e3o. \u201cDisse a Rajoy o que pensam milh\u00f5es de espanh\u00f3is, e pensam isso com raz\u00e3o\u201d, afirmou j\u00e1 esta ter\u00e7a-feira o candidato socialista.", "title": "L\u00edder socialista espanhol reitera que Rajoy n\u00e3o \u00e9 uma pessoa \"decente\u201d", "tag": "mundo", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/lider-socialista-espanhol-reitera-que-rajoy-nao-e-decente-1717503", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566fe2990cf27df0079aa3a0/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador do FC Porto, Julen Lopetegui, reagiu \u00e0s alegadas dualidades de crit\u00e9rio da arbitragem apontadas pelo seu hom\u00f3logo do Benfica, Rui Vit\u00f3ria, dizendo que concorda e que j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o de agora. \u201cRui Vit\u00f3ria tem raz\u00e3o, mas h\u00e1 ano e meio que \u00e9 assim. H\u00e1 ano e meio que isso acontece, mas n\u00e3o vou e n\u00e3o quero falar mais sobre esse tema\u201d, disse Julen Lopetegui, durante a antevis\u00e3o do jogo com o Feirense, para os oitavos-de-final da Ta\u00e7a de Portugal.", "title": "Lopetegui: \u201cRui Vit\u00f3ria tem raz\u00e3o, mas h\u00e1 ano e meio que \u00e9 assim\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/lopetegui-rui-vitoria-tem-razao-mas-ha-ano-e-meio-que-e-assim-1717506", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56701acd0cf288683b2c2b8d/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A Pol\u00edcia Judici\u00e1ria (PJ) deteve dois m\u00e9dicos, um funcion\u00e1rio da Seguran\u00e7a Social e um reformado daquele organismo p\u00fablico pela pr\u00e1tica dos crimes de fraude contra a seguran\u00e7a social, corrup\u00e7\u00e3o e associa\u00e7\u00e3o criminosa, informou esta ter\u00e7a-feira a PJ. Os detidos, com idades entre os 57 e os 63 anos, integravam um grupo organizado que, fraudulentamente, h\u00e1 v\u00e1rios anos, facilitava a atribui\u00e7\u00e3o indevida de reformas por alegada incapacidade dos respectivos benefici\u00e1rios.", "title": "Dois m\u00e9dicos detidos por suspeita de fraude contra a Seguran\u00e7a Social", "tag": "sociedade", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/dois-medicos-detidos-por-suspeita-de-fraude-contra-a-seguranca-social-1717490", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5670b6bd0cf237ca45a2e5c3/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal Europeu dos Direitos do Homem (TEDH) condenou o Estado portugu\u00eas ao pagamento de uma indemniza\u00e7\u00e3o de 39 mil euros, por danos morais, \u00e0 vi\u00fava de um homem que morreu com uma septicemia (infec\u00e7\u00e3o generalizada), ap\u00f3s uma\u00a0opera\u00e7\u00e3o para extrac\u00e7\u00e3o de p\u00f3lipos nasais, h\u00e1 quase duas d\u00e9cadas, em 1998.", "title": "Tribunal Europeu condena Estado portugu\u00eas em caso de neglig\u00eancia m\u00e9dica", "tag": "sociedade", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/tribunal-europeu-condena-estado-portugues-em-caso-de-negligencia-medica-1717489", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/802177?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Numa resposta \u00e0s quest\u00f5es levantadas pelo movimento proTEJO e pelo deputado eleito por Santar\u00e9m Duarte Marques (PSD), a que a ag\u00eancia Lusa teve acesso, a APA refere que, na sequ\u00eancia de uma vistoria realizada no s\u00e1bado, os t\u00e9cnicos reuniram-se com o engenheiro respons\u00e1vel pela obra por parte da Tejo Energia.", "title": "Obra no rio Tejo em Abrantes criou um dique que impede a passagem de peixes e barcos", "tag": "local", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/obra-no-rio-tejo-em-abrantes-criou-um-dique-que-impede-a-passagem-de-peixes-e-barcos-1717502", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015960?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Afonso de Albuquerque, que morreu faz quarta-feira 500 anos, \u00e9 recordado em Malaca (Mal\u00e1sia), cidade que conquistou em 1511, pela sua vis\u00e3o estrat\u00e9gica. \u201cTudo o que os descendentes de portugueses [de Malaca] sabem \u00e9 que Afonso de Albuquerque era um grande homem\u201d, diz Colin Goh, que \u00e9 tamb\u00e9m membro do Clube da Hist\u00f3ria e do Patrim\u00f3nio Malaio.", "title": "Afonso de Albuquerque \u00e9 o portugu\u00eas mais conhecido no Sudeste Asi\u00e1tico depois de Cristiano Ronaldo", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/afonso-de-albuquerque-1717488", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1015941?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os presidentes das duas confedera\u00e7\u00f5es de associa\u00e7\u00f5es de pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o concordam com o regresso das provas de aferi\u00e7\u00e3o ao 4.\u00ba ano de escolaridade, mas as representantes das associa\u00e7\u00f5es de professores de Portugu\u00eas e de Matem\u00e1tica, respectivamente, pedem ao Governo que abra um per\u00edodo de reflex\u00e3o antes de tomar decis\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a este aspecto. Ambas consideram que seria mais \u00fatil, eficaz e at\u00e9 econ\u00f3mico fazer a aferi\u00e7\u00e3o por amostragem em vez de a estender a todo o universo de alunos. O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o informou que antes de apresentar o modelo definitivo de avalia\u00e7\u00e3o vai proceder a \"ausculta\u00e7\u00f5es\".", "title": "Professores n\u00e3o contestam aferi\u00e7\u00e3o no 4.\u00ba ano, mas sim medidas \"avulsas\"", "tag": "sociedade", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/professores-nao-contestam-afericao-no-4-ano-mas-sim-medidas-avulsas-1717481", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56701c4e0cf27df0079aa484/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador Ricardo S\u00e1 Pinto deixou o comando t\u00e9cnico do Belenenses, anunciou nesta ter\u00e7a-feira o clube, 13.\u00ba classificado da I Liga portuguesa de futebol, na rede social Facebook.", "title": "S\u00e1 Pinto deixa o Belenenses", "tag": "desporto", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sa-pinto-deixa-o-belenenses-1717499", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1015953?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A associa\u00e7\u00e3o \"Vamos Salvar o Jamor\" lan\u00e7ou uma campanha de financiamento colectivo, conhecida por crowdfunding, para pagar as ac\u00e7\u00f5es judiciais contra a C\u00e2mara de Oeiras e promotores de um projecto de constru\u00e7\u00e3o previsto para o local.", "title": "Associa\u00e7\u00e3o de Oeiras lan\u00e7a campanha para pagar ac\u00e7\u00f5es contra constru\u00e7\u00e3o no Jamor", "tag": "local", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/associacao-de-oeiras-lanca-campanha-para-pagar-accoes-contra-construcao-no-jamor-1717498", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/834632?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A UEFA anunciou nesta ter\u00e7a-feira os nomes dos 18 \u00e1rbitros que v\u00e3o estar presentes no Campeonato da Europa de 2016, em Fran\u00e7a. N\u00e3o h\u00e1 qualquer \u00e1rbitro portugu\u00eas na lista.", "title": "N\u00e3o haver\u00e1 \u00e1rbitros portugueses no Euro 2016", "tag": "desporto", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/nao-havera-arbitros-portugueses-no-euro-2016-1717497", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015950?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "22 anos depois da primeira edi\u00e7\u00e3o, a S. Silvestre Cidade do Porto Liberty Seguros est\u00e1 de volta para mais uma prova de sucesso, a realizar no dia 27 de Dezembro, e conta j\u00e1 com 19 mil inscritos, sendo o objectivo da organiza\u00e7\u00e3o atingir os 20 mil participantes.", "title": "O m\u00eas das corridas S. Silvestre", "tag": "desporto", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-mes-das-corridas-s-silvestre-1717474", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1015869?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em 63 a.C., Catilina, nobre romano com uma vasta folha de abusos de poder, conspirou para derrubar o governo republicano e foi denunciado e afastado por C\u00edcero num brilhante e famoso acto de orat\u00f3ria conhecido como Catilin\u00e1rias, que abre com o desabafo: \u201cAt\u00e9 quando, Catilina, abusar\u00e1s da nossa paci\u00eancia? Por quanto tempo a tua loucura h\u00e1 de zombar de n\u00f3s?\u201d", "title": "Pol\u00edcia faz buscas a Eduardo Cunha no \u00e2mbito da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato", "tag": "mundo", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/policia-faz-buscas-a-eduardo-cunha-no-ambito-da-operacao-lavajato-1717491", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1015943?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Sindicato dos Magistrados do Minist\u00e9rio P\u00fablico considera que as acusa\u00e7\u00f5es de Jos\u00e9 S\u00f3crates ao trabalho dos magistrados da \"Opera\u00e7\u00e3o Marqu\u00eas\" \u00e9 uma \"narrativa sem qualquer suporte de realidade\". \"Toda a narrativa constru\u00edda ontem [segunda-feira] n\u00e3o tem qualquer suporte na realidade, por esta raz\u00e3o: o Minist\u00e9rio P\u00fablico (MP) n\u00e3o \u00e9 nenhuma associa\u00e7\u00e3o criminosa que se dedica a aterrorizar as fam\u00edlias dos arguidos. O MP tem como objectivo o exerc\u00edcio da ac\u00e7\u00e3o penal daqueles que cometeram crimes\", disse Ant\u00f3nio Ventinhas.", "title": "Magistrados dizem que acusa\u00e7\u00e3o de S\u00f3crates \u00e9 \u201cnarrativa sem qualquer suporte\u201d", "tag": "sociedade", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/magistrados-dizem-que-acusacao-de-socrates-e-narrativa-sem-qualquer-suporte-1717472", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567090a60cf256218ba26f49/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O homem de 47 anos suspeito de ter abusado sexualmente de duas jovens com d\u00e9fice cognitivo, que exercia fun\u00e7\u00f5es de natureza formativa numa institui\u00e7\u00e3o da cidade da Guarda, foi suspenso de fun\u00e7\u00f5es. \"A administra\u00e7\u00e3o deliberou suspender preventivamente o colaborador com efeitos imediatos\", refere em comunicado, esta ter\u00e7a-feira, o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da CERCIG - Cooperativa de Educa\u00e7\u00e3o e Reabilita\u00e7\u00e3o de Cidad\u00e3os Inadaptados da Guarda.", "title": "Suspenso formador suspeito de abuso sexual de duas jovens na Guarda", "tag": "sociedade", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/suspenso-formador-suspeito-de-abuso-sexual-de-duas-jovens-na-guarda-1717469", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/783415?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Confedera\u00e7\u00e3o Nacional Independente de Pais e Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o (CNIPE) defendeu nesta ter\u00e7a-feira a elimina\u00e7\u00e3o dos exames nacionais do 6.\u00ba e 9.\u00ba anos, tal como j\u00e1 ", "title": "Pais da CNIPE n\u00e3o querem exames dos 6.\u00ba e 9.\u00ba anos", "tag": "sociedade", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/pais-da-cnipe-nao-querem-exames-dos-6-e-9-anos-1717484", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/730942?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As negocia\u00e7\u00f5es com vista ao fim da guerra civil no I\u00e9men come\u00e7aram esta ter\u00e7a-feira, na Su\u00ed\u00e7a, no mesmo dia da entrada em vigor de um cessar-fogo que parece estar a ser cumprido na generalidade.", "title": "Cessar-fogo no I\u00e9men para negociar fim da guerra civil", "tag": "mundo", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/cessarfogo-no-iemen-para-negociar-fim-da-guerra-civil-1717485", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1015938?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A anunciada candidata presidencial Gra\u00e7a Castanho informou\u00a0esta ter\u00e7a-feira\u00a0que desistiu da candidatura por o temporal que se abateu na ilha de S\u00e3o Miguel ter destru\u00eddo os formul\u00e1rios com as assinaturas necess\u00e1rias \u00e0 formaliza\u00e7\u00e3o do processo junto do Tribunal Constitucional.", "title": "Gra\u00e7a Castanho desiste de candidatura por assinaturas terem sido levadas pelo vento", "tag": "politica", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/graca-castanho-desiste-de-candidatura-por-assinaturas-terem-sido-levadas-pelo-vento-1717483", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/382641?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cristiano Ronaldo foi escolhido pela UEFA para a equipa-tipo da primeira fase da Liga dos Campe\u00f5es de futebol, integrando um trio de avan\u00e7ados, no qual figuram ainda Hulk e Muller.", "title": "UEFA convoca Cristiano Ronaldo para equipa-tipo da primeira fase da Champions", "tag": "desporto", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/uefa-convoca-cristiano-ronaldo-para-equipatipo-da-primeira-fase-da-champions-1717482", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/764173?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente Rep\u00fablica homenageou nesta ter\u00e7a-feira o \"desporto rei\", condecorando o presidente da Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Futebol (FPF) e a selec\u00e7\u00e3o nacional de futebol de praia, sublinhando o orgulho nos atletas, t\u00e9cnicos e dirigentes que conquistaram a \"admira\u00e7\u00e3o do mundo\".", "title": "Cavaco condecora presidente FPF e selec\u00e7\u00e3o de futebol de praia", "tag": "desporto", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/cavaco-condecora-presidente-fpf-e-seleccao-de-futebol-de-praia-1717479", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015930?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-presidente da c\u00e2mara do Porto, Rui Rio, disse\u00a0esta ter\u00e7a-feira\u00a0que acredita que a posi\u00e7\u00e3o do actual Governo \"\u00e9 mais confort\u00e1vel do que aquilo que aparenta ser\", perspectivando \"poss\u00edveis problemas\" na discuss\u00e3o do or\u00e7amento para 2017.", "title": "Rio acredita que posi\u00e7\u00e3o do Governo \u00e9 \"mais confort\u00e1vel do que aparenta ser\"", "tag": "politica", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/rui-rio-acredita-que-posicao-do-actual-governo-e-mais-confortavel-do-que-aparenta-ser-1717480", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/723876?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O sector da constru\u00e7\u00e3o continua a refor\u00e7ar a sua internacionaliza\u00e7\u00e3o, mas o ritmo de conquista de obras est\u00e1 a abrandar. Dados relativos a 2014, mostram que as empresas portuguesas facturaram mais de 5,6 mil milh\u00f5es de euros no exterior, um valor que traduz um aumento de 6% face ao ano anterior, mas a carteira de encomendas registou uma quebra de 14%, situando-se nos 5,7 mil milh\u00f5es de euros.", "title": "Carteira de encomendas das construtoras caiu 14% nos mercados externos", "tag": "economia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/carteira-de-encomendas-das-construtoras-caiu-14-nos-mercados-externos-1717478", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/384652?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma emenda de \u00faltima hora \u00e0 proposta de revis\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o europeia para a protec\u00e7\u00e3o de dados pode interditar a utiliza\u00e7\u00e3o de redes sociais, emails ou jogos online a menores de 16 anos. A ser aprovada na pr\u00f3xima quinta-feira, a proposta ir\u00e1 impor a empresas como o Facebook, Instagram ou Twitter que exijam uma autoriza\u00e7\u00e3o parental para que os mais jovens usem os seus produtos.", "title": "Menores de 16 anos podem ter de pedir autoriza\u00e7\u00e3o para usar a Internet", "tag": "tecnologia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/menores-de-16-anos-podem-ter-que-pedir-autorizacao-para-usar-a-internet-1717475", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1015883?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PCP vai propor o antigo deputado e hist\u00f3rico dirigente comunista Domingos Abrantes para integrar o Conselho de Estado como representante da Assembleia da Rep\u00fablica e ser\u00e1 colocado em terceiro lugar da lista da esquerda, que ser\u00e1 encabe\u00e7ada pelo socialista Carlos C\u00e9sar e ir\u00e1 incluir no segundo lugar o fundador e antigo l\u00edder do Bloco de Esquerda Francisco Lou\u00e7\u00e3. A escolha de Lou\u00e7\u00e3 foi confirmada \u00e0s primeiras horas da madrugada desta quarta-feira \u00e0 ag\u00eancia Lusa por fonte da direc\u00e7\u00e3o bloquista.", "title": "Francisco Lou\u00e7\u00e3 e Domingos Abrantes na lista do PS para o Conselho de Estado", "tag": "politica", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/carlos-cesar-encabeca-pelo-ps-lista-da-esquerda-para-o-conselho-de-estado-1717476", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1016056?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Inesperadamente, o Minist\u00e9rio P\u00fablico angolano apresentou um requerimento em que pede a substitui\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o preventiva pela pris\u00e3o domicili\u00e1ria dos 15 activistas detidos em Luanda desde Junho. O requerimento foi aceite pelo juiz-presidente, Janu\u00e1rio Domingos, que depois anunciou que todos os arguidos devem estar presentes na sexta-feira no Tribunal Provincial de Luanda.", "title": "Angolanos detidos desde Junho dever\u00e3o ir para casa na sexta-feira", "tag": "mundo", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/angolanos-detidos-desde-junho-poderao-ir-para-casa-na-sextafeira-1717473", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1015871?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As primeiras reac\u00e7\u00f5es ao novo Star Wars: O Despertar da For\u00e7a est\u00e3o a ser muito positivas \u2013 a estreia oficial em Los Angeles, na segunda-feira \u00e0 noite, juntou espectadores especiais como o criador da saga George Lucas e o elenco da trilogia original e do novo filme. E as redes sociais, sem spoilers e contrastando com a recep\u00e7\u00e3o morna (ou mesmo g\u00e9lida) da trilogia das prequelas que Lucas lan\u00e7ou entre 1999 e 2005, transmitem o que os fot\u00f3grafos tamb\u00e9m captaram: sorrisos.", "title": "\u00c0 sa\u00edda da estreia de Star Wars: O Despertar da For\u00e7a, h\u00e1 \"muitos sorrisos\" e elogios", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-saida-da-estreia-de-star-wars-o-despertar-da-forca-ha-muitos-sorrisos-e-elogios-1717470", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1015865?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio de Estado dos Assuntos Fiscais,\u00a0Fernando Rocha Andrade, explicou esta manh\u00e3 no Parlamento como ser\u00e1 feita a redu\u00e7\u00e3o progressiva da sobretaxa de IRS em 2016, prevista pelo PS. O PCP anunciou entretanto uma contraproposta, com altera\u00e7\u00f5es de taxas diferentes.", "title": "Sobretaxa de IRS baixa para 1% para quem est\u00e1 no segundo escal\u00e3o de rendimento", "tag": "economia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sobretaxa-de-irs-baixa-para-1-para-rendimentos-entre-7000-e-20-mil-euros-1717471", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567016370cf288683b2c2b7a/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-futebolista portugu\u00eas Lu\u00eds Figo defendeu que Lionel Messi e Neymar s\u00e3o favoritos \u00e0 conquista da Bola de Ouro de 2015, mas Cristiano Ronaldo tamb\u00e9m pode ser designado melhor jogador mundial, se forem considerados os registos individuais.", "title": "Para Figo os favoritos \u00e0 Bola de Ouro s\u00e3o Messi e Neymar", "tag": "desporto", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/para-figo-os-favoritos-a-bola-de-ouro-sao-messi-e-neymar-1717465", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1015853?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente executivo do Banif, Jorge Tom\u00e9, sublinhou na segunda-feira \u00e0 noite que o banco conta com uma posi\u00e7\u00e3o de \"liquidez confort\u00e1vel\", garantindo que \"os depositantes e contribuintes podem estar descansados\".", "title": "CEO do Banif diz que banco tem posi\u00e7\u00e3o de \"liquidez confort\u00e1vel\"", "tag": "economia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ceo-do-banif-diz-que-banco-tem-posicao-de-liquidez-confortavel-1717467", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56707ac80cf256218ba26ea1/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A Unicer divulgou esta ter\u00e7a-feira ter conclu\u00eddo a primeira fase do processo de reajustamento anunciado em Outubro, tendo chegado a acordo indemnizat\u00f3rio com 65 trabalhadores da estrutura central e de apoio ao neg\u00f3cio.", "title": "Unicer conclui primeira fase da reestrutura\u00e7\u00e3o e dispensa 65 trabalhadores", "tag": "economia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/unicer-conclui-primeira-fase-da-reestruturacao-e-dispensa-65-trabalhadores-1717466", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567183ce0cf256218ba272bf/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Matosinhos tem uma proposta para alterar alguns sentidos de tr\u00e2nsito no centro da cidade e limitar a velocidade em alguns tro\u00e7os, mas vai ouvir os cidad\u00e3os sobre ela. Na reuni\u00e3o do executivo desta ter\u00e7a-feira dever\u00e1 ser aprovada a proposta do Conceito de Circula\u00e7\u00e3o da Baixa de Matosinhos, que ser\u00e1 submetida a discuss\u00e3o p\u00fablica durante 60 dias. O executivo liderado por Guilherme Pinto dever\u00e1 ainda aprovar a aquisi\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ao Instituto da Constru\u00e7\u00e3o da Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto (FEUP), para que este elabora o Plano de Mobilidade e Transportes para o concelho. O custo previsto \u00e9 superior a 74 mil euros.", "title": "Matosinhos quer alterar sentidos e reduzir velocidade na Baixa", "tag": "local", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/matosinhos-mexe-na-mobilidade-do-centro-1717412", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/958624?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Ar\u00e1bia Saudita anunciou que vai liderar uma \u201calian\u00e7a militar\u201d de 34 pa\u00edses mu\u00e7ulmanos para combater o terrorismo. A iniciativa surge em resposta \u00e0 press\u00e3o dos ocidentais para que os governos do M\u00e9dio Oriente se envolvam de forma coerente na luta contra os extremistas do Estado Isl\u00e2mico, mas deixa de fora o Ir\u00e3o, o arqui-rival xiita de Riad.", "title": "Ar\u00e1bia Saudita vai liderar coliga\u00e7\u00e3o do \"mundo isl\u00e2mico\" contra o terrorismo", "tag": "mundo", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/arabia-saudita-anuncia-coligacao-islamica-antiterrorista-1717463", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567022890cf288683b2c2ba6/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o deve integrar informa\u00e7\u00e3o financeira que associe as medidas com o impacto or\u00e7amental que produzem, recomenda o Tribunal de Contas (TdC) ao Governo num relat\u00f3rio divulgado nesta ter\u00e7a-feira.", "title": "Tribunal de Contas sugere precis\u00e3o nas avalia\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas educativas", "tag": "sociedade", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/tribunal-de-contas-sugere-precisao-nas-avaliacoes-de-politicas-educativas-1717464", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/761177?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Est\u00e3o a decorrer as obras de reabilita\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ocupado at\u00e9 aos anos 60 do s\u00e9culo passado por um cinema ao ar livre, designado Parque Vista Alegre, localizado junto \u00e0s muralhas medievais que delimitam o centro hist\u00f3rico de Beja. O local j\u00e1 tinha sido sujeito a uma interven\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Programa Polis, que decorreu entre 2002 e 2005, e implicou um investimento de quase 20 milh\u00f5es de euros. Cerca de dez anos depois, imperava o abandono o que obrigou a que agora tenha de receber novas obras. Um desfecho que j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 in\u00e9dito na cidade.", "title": "C\u00e2mara de Beja continua a ter de corrigir interven\u00e7\u00f5es do programa Polis", "tag": "local", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-beja-arrasa-espaco-ajardinado-no-ambito-do-polis-para-instalar-local-de-eventos-1717406", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1015808?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O gigante tecnol\u00f3gico chin\u00eas Baidu assegurou nesta ter\u00e7a-feira que o seu modelo de carro sem condutor estar\u00e1 conclu\u00eddo daqui a tr\u00eas anos e que em cinco come\u00e7ar\u00e1 uma produ\u00e7\u00e3o em massa daquele ve\u00edculo \"inteligente\".", "title": "Gigante tecnol\u00f3gico chin\u00eas diz que concluir\u00e1 carro sem condutor daqui a tr\u00eas anos", "tag": "tecnologia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/gigante-tecnologico-chines-diz-que-concluira-carro-sem-condutor-daqui-a-tres-anos-1717461", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1015846?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Gaia j\u00e1 apurou o montante exacto da d\u00edvida actual do munic\u00edpio e na reuni\u00e3o de 4 de Janeiro, quatro dias depois do fecho das contas de 2015, vai aprovar um pedido de empr\u00e9stimo para saneamento financeiro no valor de 40 milh\u00f5es de euros, como j\u00e1 se admitia. O montante pode no entanto aumentar caso o pleno do Supremo Tribunal Administrativo decida, at\u00e9 ao final do ano, a indemniza\u00e7\u00e3o do processo interposto h\u00e1 anos pela Cimpor.", "title": "Gaia vai mesmo pedir empr\u00e9stimo de 40 milh\u00f5es para sanear contas", "tag": "local", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/gaia-vai-mesmo-pedir-emprestimo-de-40-milhoes-para-sanear-contas-1717437", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1015761?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sete anos depois, os AC/DC regressar\u00e3o a Portugal. Em 2009, actuaram no Est\u00e1dio de Alvalade no \u00e2mbito da Black Ice Tour. A 7 de Maio de 2016 estar\u00e3o no Passeio Mar\u00edtimo de Alg\u00e9s, em Oeiras.\u00a0O concerto dos AC/DC em Portugal marcar\u00e1 o in\u00edcio da digress\u00e3o europeia da banda australiana.", "title": "AC/DC iniciam digress\u00e3o europeia de 2016 em Lisboa", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/acdc-iniciam-digressao-europeia-de-2016-em-lisboa-1717460", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1015845?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio de Estado norte-americano, John Kerry, est\u00e1 esta ter\u00e7a-feira em Moscovo para contactos com vista a uma aproxima\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es entre os Estados Unidos e a R\u00fassia sobre a guerra na S\u00edria.", "title": "Kerry em Moscovo com a S\u00edria na agenda", "tag": "mundo", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/kerry-em-moscovo-com-a-siria-na-agenda-1717458", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015840?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A autoriza\u00e7\u00e3o dada no m\u00eas passado por Maria Luis Albuquerque ao inspector-geral de Finan\u00e7as para que possa ganhar mais 1110 euros mensais, com efeitos retroactivos a Janeiro, contraria um parecer dos seus servi\u00e7os que foi homologado pelo secret\u00e1rio de Estado da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica h\u00e1 oito meses.", "title": "Parecer contraria despacho de Maria Lu\u00eds sobre sal\u00e1rio de inspector-geral das Finan\u00e7as", "tag": "economia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/parecer-contraria-despacho-de-maria-luis-sobre-salario-de-inspectorgeral-das-financas-1717394", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015810?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O gigante japon\u00eas Toshiba, afectado por um esc\u00e2ndalo contabil\u00edstico, quer eliminar at\u00e9 7000 postos de trabalho, principalmente na divis\u00e3o de electr\u00f3nica de consumo, e desfazer-se das suas participa\u00e7\u00f5es em duas subsidi\u00e1rias para sanear as contas.", "title": "Toshiba quer reduzir n\u00famero de trabalhadores e vender activos para sanear contas", "tag": "tecnologia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/toshiba-quer-reduzir-numero-de-trabalhadores-e-vender-activos-para-sanear-contas-1717459", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1015839?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O mercado autom\u00f3vel cresceu 13,7% em Novembro na Uni\u00e3o Europeia, impulsionado pelos aumentos das matr\u00edculas em Espanha, It\u00e1lia e Fran\u00e7a, anunciou a Associa\u00e7\u00e3o de Construtores Europeus de Autom\u00f3veis (ACEA) nesta ter\u00e7a-feira.", "title": "Em Novembro o mercado autom\u00f3vel cresceu 13,5% na Europa", "tag": "economia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/em-novembro-o-mercado-automovel-cresceu-135-na-europa-1717457", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/909809?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O espectador n\u00e3o sabe o que o espera quando v\u00ea o jovem Luke Skywalker a olhar para o horizonte ao anoitecer, no planeta Tatooine. Estamos ainda no in\u00edcio do primeiro filme da saga da ", "title": "Dos Ewoks ao sabre de luz, que for\u00e7a tem a ci\u00eancia da Guerra das Estrelas?", "tag": "ciencia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/dos-ewoks-ao-sabre-de-luz-que-forca-tem-a-ciencia-da-guerra-das-estrelas-1717445", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1015812?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A poucas semanas da data anunciada para a conclus\u00e3o das obras do Teatro Capit\u00f3lio, e seis anos depois do prazo inicialmente previsto para a reconstru\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel, a C\u00e2mara de Lisboa ainda n\u00e3o decidiu como \u00e9 que ele vai ser gerido, nem aquilo que l\u00e1 vai ser feito. E nem sequer foi lan\u00e7ado o concurso para o fornecimento dos equipamentos e mobili\u00e1rio.", "title": "Obras est\u00e3o quase prontas, mas a CML ainda n\u00e3o sabe o que fazer com o Capit\u00f3lio", "tag": "local", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/obras-estao-quase-prontas-mas-a-cml-ainda-nao-sabe-o-que-fazer-com-o-capitolio-1717441", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1015809?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-15-2015", "lead": "Soubemos no domingo que Jos\u00e9 Pacheco Pereira e Isabel Pires de Lima foram as duas pessoas escolhidas pelo Minist\u00e9rio da Cultura para integrar a administra\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o de Serralves.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/trabalho-digno-com-salario-digno-1717427", "title": "Trabalho digno com sal\u00e1rio digno", "tag": "opiniao"}, {"lead": "Uma investiga\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da mal\u00e1ria e outra na \u00e1rea da retinopatia diab\u00e9tica s\u00e3o as vencedoras deste ano dos pr\u00e9mios Pfizer de Investiga\u00e7\u00e3o, que ser\u00e3o anunciados em Lisboa nesta ter\u00e7a-feira.", "title": "Pr\u00e9mios Pfizer 2015 para trabalhos na \u00e1rea da mal\u00e1ria e da retinopatia diab\u00e9tica", "tag": "ciencia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/premios-pfizer-2015-para-trabalhos-na-area-da-malaria-e-da-retinopatia-diabetica-1717456", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1015833?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Transpar\u00eancia, rigor e envolvimento dos cidad\u00e3os. Estas s\u00e3o algumas das respostas-chave fundamentais para enfrentar os desafios que o cancro vai trazer \u00e0 sociedade portuguesa at\u00e9 2020. As conclus\u00f5es, que ser\u00e3o apresentadas nesta ter\u00e7a-feira, s\u00e3o defendidas por um grupo de reflex\u00e3o multidisciplinar, coordenado pela Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica (ENSP), no \u00e2mbito do projecto ", "title": "\u201cO pre\u00e7o da inova\u00e7\u00e3o em oncologia precisa de grande rigor\u201d", "tag": "sociedade", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-preco-da-inovacao-em-oncologia-precisa-de-grande-rigor-1717408", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/757840?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O cancro \u00e9 a doen\u00e7a que mais preocupa os portugueses, sobretudo por associarem este diagn\u00f3stico a uma taxa de mortalidade elevada. Cancro \u00e9 tamb\u00e9m a palavra escolhida pelas pessoas quando questionadas sobre a patologia que consome mais dinheiro no pa\u00eds. Apesar de terem esta ideia, os cidad\u00e3os consideram que a oncologia \u00e9 uma das \u00e1reas que precisa de mais refor\u00e7o de verbas. No entanto, entendem que o aumento do or\u00e7amento deve ser feito atrav\u00e9s de uma redistribui\u00e7\u00e3o do dinheiro actualmente existente, n\u00e3o estando dispon\u00edveis para pagar mais. As conclus\u00f5es, antecipadas ao P\u00daBLICO, fazem parte do estudo Os Portugueses e o Cancro, feito pela GfK, e que ser\u00e1 apresentado nesta ter\u00e7a-feira, em Lisboa.", "title": "Portugueses defendem refor\u00e7o de verbas para tratar cancro mas n\u00e3o querem pagar mais", "tag": "sociedade", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/portugueses-defendem-reforco-do-dinheiro-para-tratar-cancro-mas-nao-querem-pagar-mais-1717413", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/380040?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A subida do sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional (SMN) no pr\u00f3ximo ano poder\u00e1 beneficiar at\u00e9 515 mil trabalhadores. De acordo com o Gabinete de Estrat\u00e9gia e Planeamento (GEP) do Minist\u00e9rio do Trabalho, este n\u00famero corresponde a 28,7% dos trabalhadores por conta de outrem (a tempo completo e com remunera\u00e7\u00e3o completa) e apenas tem em conta o sal\u00e1rio base. Se a an\u00e1lise for alargada \u00e0s presta\u00e7\u00f5es regulares que esses trabalhadores recebem, a abrang\u00eancia do sal\u00e1rio m\u00ednimo cai para 8%, ou seja, 150 mil pessoas.", "title": "Sal\u00e1rio m\u00ednimo abranger\u00e1 at\u00e9 515 mil trabalhadores no pr\u00f3ximo ano", "tag": "economia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/salario-minimo-abrangera-ate-515-mil-trabalhadores-no-proximo-ano-1717444", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1015794?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Ci\u00eancia, Tecnologia e Ensino Superior, Manuel Heitor, tem esta ter\u00e7a-feira \u00e0 tarde, em Lisboa,\u00a0a primeira reuni\u00e3o com o Grupo de Reflex\u00e3o sobre o Futuro da Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia (FCT), agora que no final de Dezembro termina o mandato da actual direc\u00e7\u00e3o desta institui\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a principal financiadora p\u00fablica e de avalia\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em Portugal.", "title": "Criado grupo de reflex\u00e3o sobre o futuro da FCT", "tag": "ciencia", "date": "12-15-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/criado-grupo-de-reflexao-sobre-o-futuro-da-fct-1717430", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1015757?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-15-2015", "lead": "1. Ao contr\u00e1rio do preconceito estabelecido acerca dos alem\u00e3es, a capacidade de acolhimento, de respeito e de toler\u00e2ncia para com as comunidades estrangeiras \u00e9 muito grande. Talvez por causa do complexo gerado pela traum\u00e1tica experi\u00eancia do regime nacional-socialista, a verdade \u00e9 que a sociedade alem\u00e3 desenvolveu e estimulou padr\u00f5es de toler\u00e2ncia e respeito muito generalizados. H\u00e1, no entanto, um limite a partir do qual as sociedades t\u00eam menos capacidade de integra\u00e7\u00e3o e de absor\u00e7\u00e3o, limite esse que n\u00e3o est\u00e1 apenas relacionado com o n\u00famero mas tamb\u00e9m e ainda com a qualidade e a vontade de integra\u00e7\u00e3o (normalmente ligada \u00e0 concreta origem cultural e civilizacional). Dos tempos em que vivi na Alemanha, recordo bem o modo impec\u00e1vel como eram tratados os imigrantes portugueses, italianos, gregos ou espanh\u00f3is ou o modo exemplar com que foram recebidos milhares e milhares de refugiados b\u00f3snios, em particular crian\u00e7as (que chegavam sem os pais todos os fins-de-semana em comboios repletos). Mas recordo tamb\u00e9m a tens\u00e3o que se sentia \u2013 e que era largamente vivida em surdina \u2013 com algumas comunidades turcas, que se obstinavam ou at\u00e9 faziam gala em n\u00e3o cumprir as regras de comportamento c\u00edvico e comunit\u00e1rio (mais ou menos r\u00edgidas) que preenchem e \u00e0s vezes \u201csaturam\u201d o quotidiano alem\u00e3o. As reac\u00e7\u00f5es s\u00e3o hoje mais vis\u00edveis porque, com a globaliza\u00e7\u00e3o e a mobilidade universal, a diversidade das migra\u00e7\u00f5es (sejam econ\u00f3micas, sejam de ref\u00fagio e asilo) aumentou exponencialmente. De resto, estas tens\u00f5es nada t\u00eam de caracteristicamente alem\u00e3o, j\u00e1 que os motins que se fizeram sentir h\u00e1 anos nos arredores de Berlim s\u00e3o da mesma natureza e do mesmo vezo dos que deflagraram nos arrabaldes de Londres, nos sub\u00farbios de Estocolmo ou nas periferias de Paris. N\u00e3o deixa, ali\u00e1s, de ser altamente revelador que, apesar de estrat\u00e9gias de integra\u00e7\u00e3o e acolhimento assaz diferenciadas, os resultados finais de brit\u00e2nicos, suecos, franceses e alem\u00e3es n\u00e3o sejam assim t\u00e3o diversos. Todos eles mostram uma fraca capacidade de integra\u00e7\u00e3o \u2013 em especial, das segundas gera\u00e7\u00f5es \u2013 que contrasta visivelmente com os resultados de pa\u00edses como os Estados Unidos, o Brasil, o Canad\u00e1 ou a Austr\u00e1lia, onde a absor\u00e7\u00e3o dos imigrantes \u00e9 claramente mais r\u00e1pida e bem-sucedida. Curiosamente, em pa\u00edses como os Estados Unidos e o Brasil, aquele tipo de incidentes (levantamentos e motins) manifesta-se recorrentemente a respeito da diferen\u00e7a racial (veja-se o exemplo dos afro-americanos) e n\u00e3o da dicotomia nacional/estrangeiro. Mas esta diferen\u00e7a entre os dois lados do Atl\u00e2ntico h\u00e1-de merecer coment\u00e1rio mais cuidado noutra altura\u2026", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/nao-deixemos-merkel-refugiada-1717420", "title": "N\u00e3o deixemos Merkel \u201crefugiada\u201d", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-15-2015", "lead": "Se d\u00favidas houvesse, Ant\u00f3nio Costa j\u00e1 deve ter percebido por esta altura que n\u00e3o vai ser nada f\u00e1cil gerir o tipo de rela\u00e7\u00e3o que acordou com o PCP. Entre juramentos de fidelidade ao documento assinado com os socialistas e avisos sobre at\u00e9 onde poder ir o m\u00e1ximo denominador comum da \u201cconverg\u00eancia\u201d e do \u201ccompromisso\u201d estabelecido entre ambas as partes, quase n\u00e3o h\u00e1 dia em que os comunistas n\u00e3o venham a terreiro lembrar que n\u00e3o desejam ser propriamente inclu\u00eddos no rol de apoiantes do actual Governo. Sempre com o cuidado de desdramatizar as \u201cdiverg\u00eancias\u201d e garantindo que, se tal acontecer, n\u00e3o estar\u00e1 \u201cem causa a solu\u00e7\u00e3o governativa encontrada\u201d. O PCP ainda n\u00e3o percebeu que, nesta altura do campeonato, essa \u00e9 uma responsabilidade que j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es de descartar, mas insiste em prevenir qualquer acusa\u00e7\u00e3o futura sobre o destino mais ou menos adverso do executivo minorit\u00e1rio do PS. Foi isto que Jer\u00f3nimo de Sousa fez, mais uma vez, este fim-de-semana, no final da reuni\u00e3o do comit\u00e9 central, quando frisou que a reposi\u00e7\u00e3o integral dos sal\u00e1rios na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 uma quest\u00e3o \u201csagrada\u201d e \u201cde princ\u00edpio\u201d.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/os-avisos-do-pcp-1717387", "title": "Os avisos do PCP", "tag": "politica"}, {"date": "12-15-2015", "lead": "O sistema Banc\u00e1rio \u00e9 um problema de Estado ", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1717396", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-15-2015", "lead": "\u00c9 p\u00fablico a investiga\u00e7\u00e3o pela Pol\u00edcia Judici\u00e1ria (PJ) em torno de procedimentos seguidos pelo Hospital de Santa Maria (HSM) na compra de um conjunto de pr\u00f3teses usadas pelo servi\u00e7o de Cirurgia Vascular, do qual sou o director. Tudo veio (convenientemente) a p\u00fablico, suportado em elementos que n\u00e3o me foram dados a conhecer pelas autoridades \u2013 e sobre os quais n\u00e3o me pude defender \u2013 porque o processo se encontra sob segredo de justi\u00e7a. Resta-me por isso aguardar pacientemente a oportunidade de, no espa\u00e7o e momento que a Justi\u00e7a quiser, me poder defender do que, aparentemente, sou acusado. Supostamente esta investiga\u00e7\u00e3o resulta de uma den\u00fancia an\u00f3nima feita \u00e0 Inspec\u00e7\u00e3o Geral das Actividades da Sa\u00fade (IGAS) e que ter\u00e1 sido encaminhada por esta para a PJ. Tudo normal (?) se tudo n\u00e3o fosse t\u00e3o estranho e peculiar.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/denuncia-a-justica-1717395", "title": "Den\u00fancia \u00e0 Justi\u00e7a", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-15-2015", "lead": "O\u00a0caso dos activistas angolanos volta a agravar-se. Primeiro foram os protestos e greves de fome, que Luaty Beir\u00e3o prolongou quase ao extremo, contra a sua deten\u00e7\u00e3o nas pris\u00f5es para l\u00e1 do prazo legal; agora, com o julgamento a decorrer, a greve de fome volta a ser usada contra o arrastamento do pr\u00f3prio julgamento. Detidos h\u00e1 quase seis meses, e envolvidos em demoradas sess\u00f5es de tribunal, o que os activistas querem \u00e9 que o julgamento, que dura h\u00e1 quatro semanas, acelere e chegue rapidamente ao fim. Mas, pelos vistos, nem o regime nem a justi\u00e7a angolana parecem ter pressa. E isso est\u00e1 a conduzir a novo bra\u00e7o-de-ferro: novas greves de fome, uma delas a assumir formas de quase suic\u00eddio (n\u00e3o ingest\u00e3o de alimentos ou mesmo de \u00e1gua) e uma clara exig\u00eancia, que \u201cisto acabe, para o bem ou para o mal\u201d. \u00c9, de novo, pisar do fio da navalha. Arriscado mas corajoso, para quem, no banco dos r\u00e9us, s\u00f3 tem como armas o pensamento e a pr\u00f3pria vida.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/activistas-angolanos-um-novo-bracodeferro-1717448", "title": "Activistas angolanos, um novo bra\u00e7o-de-ferro", "tag": "mundo"}, {"date": "12-15-2015", "lead": "N\u00e3o! A avalia\u00e7\u00e3o de professores n\u00e3o \u00e9 uma tarefa simples. Que o digam os supervisores que, durante d\u00e9cadas, promoveram a forma\u00e7\u00e3o inicial e permanente dos nossos docentes. Para avaliar professores requerem-se caracter\u00edsticas pessoais e profissionais especiais, para al\u00e9m de uma forma\u00e7\u00e3o especializada e de centenas de horas de treino, dedicadas \u00e0 observa\u00e7\u00e3o de classes e ao registo e interpreta\u00e7\u00e3o dos incidentes cr\u00edticos a\u00ed prognosticados.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/avaliar-professores-e-facil-1717391", "title": "Avaliar professores \u00e9 f\u00e1cil?", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-15-2015", "lead": "A entrevista de Pedro Passos Coelho ao P\u00daBLICO de s\u00e1bado \u00e9 muito surpreendente. Teresa de Sousa j\u00e1 escreveu um \u00f3ptimo texto sobre ela e sobre os desafios da nova direita, mas eu gostaria de sublinhar um aspecto que creio n\u00e3o ter sido suficientemente real\u00e7ado: ali se encontra a primeira grande legitima\u00e7\u00e3o, por parte da direita, de Ant\u00f3nio Costa como primeiro-ministro.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/e-se-passos-tiver-tido-sorte-1717390", "title": "E se Passos tiver tido sorte?", "tag": "politica"}, {"date": "12-15-2015", "lead": "Quando Richard Ingrams foi ignobilmente expulso do Oldie, a exc\u00eantrica e resmunguenta revista mensal que fundou, jurei que nunca mais a lia.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/azuis-marinhos-1717389", "title": "Azuis marinhos", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "Em Outubro a auditora PwC alertou o Banco de Portugal (BdP) para os riscos nos atrasos em encontrar uma solu\u00e7\u00e3o para os problemas no Banif, aviso que levou o regulador mais de um m\u00eas depois a solicitar \u00e0 gest\u00e3o do banco que lhe apresentasse at\u00e9 meio de Dezembro um investidor para capitalizar a institui\u00e7\u00e3o intervencionada h\u00e1 tr\u00eas anos.", "title": "Auditor alertou BdP em Outubro para riscos no atraso de solu\u00e7\u00e3o para o Banif", "tag": "economia", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bdp-no-centro-da-1717443", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566f5d2d0cf256218ba25768/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-primeiro-ministro, Jos\u00e9 S\u00f3crates, responsabilizou directamente a procuradora-geral da Rep\u00fablica, Joana Marques Vidal, pela actua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico no processo conhecido como Opera\u00e7\u00e3o Marqu\u00eas, esta segunda-feira, na primeira entrevista ap\u00f3s a sua liberta\u00e7\u00e3o, a 16 de Outubro passado, dada \u00e0 TVI. O antigo governante voltou a criticar violentamente os respons\u00e1veis pela investiga\u00e7\u00e3o, defendendo que a sua motiva\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode ser \u201co \u00f3dio pessoal\u201d contra si.", "title": "S\u00f3crates responsabiliza procuradora-geral por erros no seu processo", "tag": "sociedade", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/socrates-responsabiliza-procuradorageral-por-erros-no-seu-processo-1717452", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566f63150cf288683b2c2a6f/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A Acad\u00e9mica venceu nesta segunda-feira o Belenenses por 4-3, no jogo de encerramento da 13.\u00aa jornada da I Liga de futebol, disputado em Coimbra, e somou a segunda vit\u00f3ria na prova.", "title": "Acad\u00e9mica soma segunda vit\u00f3ria na Liga ao derrotar o Belenenses", "tag": "desporto", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/academica-soma-segunda-vitoria-na-liga-ao-derrotar-o-belenenses-1717451", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1015798?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Come\u00e7a a ser dif\u00edcil encontrar adjectivos para qualificar a \u00e9poca 2015-16 do Chelsea de Jos\u00e9 Mourinho. Apesar de no plano europeu os \u201cblues\u201d continuarem com a cabe\u00e7a fora de \u00e1gua \u2013 o embate com o PSG nos \u201coitavos\u201d da Liga dos Campe\u00f5es n\u00e3o faz antever nada de bom para os londrinos -, a n\u00edvel interno os (ainda) campe\u00f5es ingleses v\u00e3o-se afundando jornada ap\u00f3s jornada. Nesta segunda-feira, no King Power Stadium, com a impar\u00e1vel dupla formada por Jamie Vardy e Riyad Mahrez novamente em evid\u00eancia, o Leicester voltou a ser gigante e ao impor ao Chelsea a nona derrota (2-1) em 16 jornadas, reassumiu a lideran\u00e7a da Premier League.", "title": "Este Chelsea continua a ser uma equipa vulgar", "tag": "desporto", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/este-chelsea-continua-a-ser-uma-equipa-vulgar-1717449", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1015796?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Marcelo Rebelo de Sousa tem o apoio dos dois partidos da direita e foi para o PSD que o candidato presidencial falou na noite desta segunda-feira, na Maia, num jantar que reuniu\u00a0mais de uma centena de pessoas e que decorreu longe do olhar dos jornalistas. Um pouco antes de se juntar aos comensais do seu partido, Marcelo Rebelo de Sousa falou com os jornalistas e assumiu-se como \u201co melhor\u201d candidato para disputar as elei\u00e7\u00f5es Presidenciais de 24 de Janeiro de 2016. \u201cPerante a realidade econ\u00f3mica e pol\u00edtica do pa\u00eds neste momento, acho em consci\u00eancia que sou aquele que tem melhores condi\u00e7\u00f5es para este panorama\u201d, declarou o ex-l\u00edder social-democrata, afirmando que v\u00ea a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica como um dever de consci\u00eancia. \"Noutras circunst\u00e2ncias eu n\u00e3o teria um dever t\u00e3o forte quanto nestas circunst\u00e2ncias e n\u00e3o fui eu que as criei\u201d, sublinhou.\u00a0Num tom descontra\u00eddo e amistoso, Marcelo falou da import\u00e2ncia do Governo garantir estabilidade e explicou porqu\u00ea, depois de ter reafirmado que \u00e9 mau para o pa\u00eds \u201cvoltarmos a ter governos de seis meses, oito meses, nove meses, um ano\u201d", "title": "Marcelo diz ao PSD que \u00e9 o melhor candidato para disputar presidenciais", "tag": "politica", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-diz-ao-psd-que-e-o-melhor-candidato-para-disputar-presidenciais-1717450", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566f5d940cf256218ba2576a/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A palavra \u00e9 um poder de influ\u00eancia do Presidente da Rep\u00fablica que \u00e9 \u201cabsolutamente essencial saber usar no momento certo\u201d. \u201cN\u00e3o dizer nem de mais nem de menos; n\u00e3o querer acompanhar tudo sob pena de se intrometer em tudo; n\u00e3o querer ter opini\u00e3o sobre tudo sob pena de querer ter informa\u00e7\u00e3o cedo demais ou tarde demais ou ser mal informado\u201d \u2013 esta \u00e9 uma atitude que um chefe de Estado deve ter, defendeu esta segunda-feira \u00e0 noite a candidata presidencial Maria de Bel\u00e9m Roseira num jantar-debate promovido pelo movimento Portugal XXI, um grupo heterog\u00e9neo politicamente que tem organizado confer\u00eancias com figuras pol\u00edticas de relevo.", "title": "Maria de Bel\u00e9m critica Presidentes intrometidos", "tag": "politica", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-critica-presidentes-intrometidos-1717447", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1015795?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Among the Sleep\u00a0projecta um terror que n\u00e3o morde porque n\u00e3o basta um videojogo ser um pastiche deambulante por cen\u00e1rios escuros para o jogador sentir os calcanhares em risco, o medo de estender a m\u00e3o. As suas imagens come\u00e7am por prometer calafrios e atemoriza\u00e7\u00f5es com o distorcer da realidade, mas o avan\u00e7ar da obra instala a sensa\u00e7\u00e3o de um aqu\u00e9m que nunca chega a ser contrariado pela norueguesa Krillbite.", "title": "Among the Sleep, terror que n\u00e3o morde", "tag": "tecnologia", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/among-the-sleep-terror-que-nao-morde-1717330", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201512/Among33-116020151214217.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "O mau tempo que assolou nesta segunda-feira o arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores fechou escolas, tribunais, servi\u00e7os municipais e estradas, tendo mais de 1600 passageiros ficado em terra devido ao cancelamento de dezenas de voos.", "title": "Alunos sem aulas, voos cancelados e estradas fechadas devido ao mau tempo nos A\u00e7ores", "tag": "sociedade", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/alunos-sem-aulas-voos-cancelados-e-estradas-fechadas-devido-ao-mau-tempo-nos-acores-1717446", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566f5df20cf27df0079aa358/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0", "title": "O PCP quis ficar no bloco de oposi\u00e7\u00e3o ao Governo?", "tag": "politica", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-pcp-quis-ficar-no-bloco-de-oposicao-ao-governo-1717418", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1015792?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mais de sessenta mil enfermeiros s\u00e3o chamados a votar nesta ter\u00e7a-feira para a elei\u00e7\u00e3o de um novo baston\u00e1rio da Ordem, havendo um total de sete candidatos ao cargo para o mandato 2016/2019. Ao todo, s\u00e3o dez listas que se candidatam \u00e0s elei\u00e7\u00f5es da Ordem dos Enfermeiros, mas tr\u00eas delas apenas apresentam candidatos a sec\u00e7\u00f5es regionais, sem nenhum candidato ao cargo de baston\u00e1rio.", "title": "Mais de 65 mil enfermeiros elegem novo baston\u00e1rio esta ter\u00e7a-feira", "tag": "sociedade", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/enfermeiros-elegem-novo-bastonario-para-mandato-ate-2019-1717422", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/702909?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial Marisa Matias disse esta segunda-feira em Castelo Branco que se fossem cumpridos os direitos que est\u00e3o consagrados na Constitui\u00e7\u00e3o, o pa\u00eds n\u00e3o tinha tanta falta de coes\u00e3o territorial e social.", "title": "Marisa Matias garante que cumprimento da Constitui\u00e7\u00e3o favorece coes\u00e3o social e territorial", "tag": "politica", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-garante-que-cumprimento-da-constituicao-favorece-coesao-social-e-territorial-1717440", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1007045?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pre\u00e7o do combust\u00edvel est\u00e1 a ser pressionado pela queda mundial do petr\u00f3leo e alguns postos est\u00e3o a vender gas\u00f3leo a menos de um euro, embora o pre\u00e7o m\u00e9dio esteja acima dessa fasquia. Segundo os dados publicados pela Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Energia e Geologia, no domingo, o gas\u00f3leo simples em Portugal continental, custava, em m\u00e9dia, 1,095 euros por litro, enquanto a gasolina 95 simples tinha um pre\u00e7o de 1,332 euros por litro.", "title": "Gas\u00f3leo cai para menos de um euro em alguns postos", "tag": "economia", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/gasoleo-cai-para-menos-de-um-euro-em-alguns-postos-1717432", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566ec14e0cf228689bb8c0d1/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Sindicatos pedem reuni\u00e3o de urg\u00eancia \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do Banif", "title": "Sindicatos pedem reuni\u00e3o de urg\u00eancia \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do Banif", "tag": "economia", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sindicatos-pedem-reuniao-de-urgencia-a-administracao-do-banif-1717438", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1015714?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-14-2015", "lead": "O locutor e produtor da ex-Emissora Nacional Fernando Garcia, de 89 anos, autor, entre outros livros, de Meu nome \u00e9 Eus\u00e9bio\", morreu neste domingo, em Lisboa, disse hoje \u00e0 ag\u00eancia Lusa um familiar.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/morreu-o-locutor-e-jornalista-fernando-garcia-1717436", "title": "Morreu o locutor e jornalista Fernando Garcia", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O an\u00fancio feito hoje pela Ryder Cup Europe, confirma o mais medi\u00e1tico evento de golfe do mundo na capital italiana. O Marco Simone Golf and Country Club, a apenas 17 km do centro de Roma, ser\u00e1 o terceiro campo na Europa, fora do Reino Unido, a receber a Ryder Cup ap\u00f3s o Club de Golf Valderrama em Espanha (1997) e o Le Golf National em Fran\u00e7a (2018).", "title": "Roma recebe Ryder Cup em 2022", "tag": "desporto", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/roma-recebe-ryder-cup-em-2022-1717442", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015790?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O advogado das fam\u00edlias dos seis jovens que morreram h\u00e1 dois anos na praia do Meco, em Sesimbra, anunciou nesta segunda-feira que pretende avan\u00e7ar com seis ac\u00e7\u00f5es de responsabilidade civil contra o sobrevivente da trag\u00e9dia e a Universidade Lus\u00f3fona.", "title": "Fam\u00edlias de jovens que morreram no Meco avan\u00e7am com novas ac\u00e7\u00f5es c\u00edveis", "tag": "sociedade", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/familias-de-jovens-que-morreram-no-meco-avancam-com-novas-accoes-civeis-1717435", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015760?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Lidl Portugal anunciou nesta segunda-feira que decidiu aumentar para 600 euros o valor do ordenado de entrada dos seus trabalhadores, auferido no primeiro ano de trabalho, um aumento de 5,26% que ir\u00e1 entrar em vigor a 1 de Janeiro do pr\u00f3ximo ano.", "title": "Lidl aumenta sal\u00e1rio m\u00ednimo para 600 euros nas suas lojas", "tag": "economia", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/lidl-aumenta-salario-minimo-para-600-euros-nas-suas-lojas-1717434", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1015759?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa pela Vida pediu ao presidente da comiss\u00e3o parlamentar de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias que obrigue os deputados daquela comiss\u00e3o a receber em audi\u00e7\u00e3o tanto aquela associa\u00e7\u00e3o como a Iniciativa Legislativa de Cidad\u00e3os Pelo Direito a Nascer sobre as altera\u00e7\u00f5es \u00e0 lei do aborto propostas por Bloco de Esquerda e PS.", "title": "Associa\u00e7\u00f5es pr\u00f3-vida exigem ser ouvidas na revis\u00e3o da lei do aborto", "tag": "politica", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/associacoes-provida-exigem-ser-ouvidas-na-revisao-da-lei-do-aborto-1717433", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1015758?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Sporting de Braga ser\u00e1 o clube portugu\u00eas com menos raz\u00f5es de queixa relativamente ao sorteio das competi\u00e7\u00f5es europeias. A equipa orientada por Paulo Fonseca vai disputar um lugar nos oitavos-de-final da Liga Europa com os su\u00ed\u00e7os do Sion e o favoritismo est\u00e1 do lado dos minhotos, apesar dos avisos do t\u00e9cnico: \u201cTeoricamente evit\u00e1mos os clubes mais fortes, mas n\u00e3o podemos cair em tenta\u00e7\u00e3o de entrar em facilidades, caso contr\u00e1rio corremos s\u00e9rios riscos.\u201d", "title": "Sion: Su\u00ed\u00e7os poupados nos golos", "tag": "desporto", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sion-suicos-poupados-nos-golos-1717431", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1015753?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de quatro anos como campe\u00e3o (2010-11, 2011-12) ou vice-campe\u00e3o (2012-13, 2013-14), o Borussia Dortmund esteve pior na \u00e9poca passada e o 7.\u00ba lugar na Bundesliga atirou-o para a Liga Europa. A era J\u00fcrgen Klopp durou sete temporadas e rendeu dois campeonatos, uma Ta\u00e7a, duas Superta\u00e7as e uma final da Liga dos Campe\u00f5es. Thomas Tuchel \u00e9 agora o novo treinador do advers\u00e1rio do FC Porto e essa \u00e9 mesmo a grande mudan\u00e7a no clube.", "title": "Borussia Dortmund: Aubameyang lidera ataque tem\u00edvel", "tag": "desporto", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/borussia-dortmund-aubameyang-lidera-ataque-temivel-1717429", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1015756?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As derradeiras sondagens confundiram ainda mais o quadro pol\u00edtico que sair\u00e1 das legislativas espanholas de 20 de Dezembro (20D). Retratam uma situa\u00e7\u00e3o ainda vol\u00e1til. Certezas h\u00e1 poucas: o Partido Popular (PP) vencer\u00e1 mas muito longe da maioria absoluta (176 mandatos). O bipartidarismo est\u00e1 esgotado. Com a entrada em cena do Podemos, de Pablo Iglesias, e do Cidad\u00e3os, de Albert Rivera, o PP, de Mariano Rajoy, e o PSOE, de Pedro S\u00e1nchez, deixaram de monopolizar a categoria \u201cgrandes partidos\u201d. Instalou-se um jogo a quatro. As sondagens desenham uma Espanha muito dif\u00edcil de governar depois do 20D.", "title": "A incerteza continua a dominar a campanha eleitoral em Espanha", "tag": "mundo", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-incerteza-continua-a-dominar-a-campanha-eleitoral-em-espanha-1717426", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1015748?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Orlando Cruz anunciou que vai desistir a favor de Marcelo Rebelo de Sousa, no mesmo dia em que o candidato Ant\u00f3nio Ara\u00fajo da Silva tamb\u00e9m desistiu para apoiar Paulo Morais.", "title": "Orlando Cruz e Ant\u00f3nio Ara\u00fajo da Silva desistem da corrida a Bel\u00e9m", "tag": "politica", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/orlando-cruz-e-antonio-araujo-da-silva-desistem-da-corrida-a-belem-1717425", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/369183?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os activistas angolanos que est\u00e3o a ser julgados pela acusa\u00e7\u00e3o de quererem derrubar o regime de Jos\u00e9 Eduardo dos Santos est\u00e3o a endurecer posi\u00e7\u00f5es, em protesto contra o arrastamento de um processo que consideram \u201cuma palha\u00e7ada\u201d. Um deles, Sedrick de Carvalho, 26 anos, tentou suicidar-se esta segunda-feira, disse a mulher.", "title": "Activistas angolanos endurecem posi\u00e7\u00f5es, um deles tenta suic\u00eddio", "tag": "mundo", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/activistas-angolanos-endurecem-posicoes-um-deles-tenta-suicidio-1717423", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1015742?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Participantes vindos de v\u00e1rias cidades portuguesas e de outros pa\u00edses, todos com hist\u00f3rias \u00fanicas de supera\u00e7\u00e3o pessoal e esp\u00edrito de aventura, formaram a primeira edi\u00e7\u00e3o da corrida subterr\u00e2nea do pa\u00eds. Ap\u00f3s quase quatro mil candidaturas, foram 100 as pessoas que partiram em descoberta dos t\u00faneis do metro.", "title": "Nelson \u00c9vora deu a partida para a corrida no Metro de Lisboa", "tag": "desporto", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/nelson-evora-deu-a-partida-para-a-corrida-no-metro-de-lisboa-1717405", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1015727?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal continua entre os 50 pa\u00edses do mundo com melhor \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH), mantendo a 43\u00aa posi\u00e7\u00e3o no ranking de 2015 divulgado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas esta segunda-feira. Desde 1990, altura em que o \u00edndice come\u00e7ou a ser monitorizado, os anos de escolaridade no pa\u00eds subiram de 11.7 para 16.3, e a esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida aumentou de 74 para 80 anos no pa\u00eds.", "title": "Portugal continua no 43.\u00ba do ranking da ONU para o Desenvolvimento Humano", "tag": "mundo", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/portugal-continua-no-43-do-ranking-da-onu-para-o-desenvolvimento-humano-1717417", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567183630cf288683b2c44cb/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A bolsa de Lisboa fechou esta segunda-feira em queda, em linha com as cong\u00e9neres europeias, com o PSI20 a ceder 1,24% para 5.022,98 pontos, num dia em que os t\u00edtulos do Banif fecharam a perder mais de 40%.", "title": "PSI20 cai 1,24% com Banif a perder mais de 40%", "tag": "economia", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/psi20-cai-124-com-banif-a-perder-mais-de-40-1717421", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1014495?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A propor\u00e7\u00e3o de clientes com planos tarif\u00e1rios pr\u00e9-pagos no mercado de telecomunica\u00e7\u00f5es m\u00f3veis no final do terceiro trimestre n\u00e3o ia al\u00e9m dos 51,7%, revelou esta segunda-feira a Anacom. Trata-se de um valor bem distante dos 81% registados em 2005, quando estes planos atingiram a fatia de mercado mais elevada de sempre.", "title": "Crescimento dos pacotes de comunica\u00e7\u00f5es esvazia segmento dos pr\u00e9-pagos", "tag": "economia", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/crescimento-dos-pacotes-de-comunicacoes-esvazia-segmento-dos-prepagos-1717419", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/793269?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O n\u00famero de obras licenciadas voltou a diminuir no terceiro trimestre, devido essencialmente \u00e0 queda de 20,9% do segmento da reabilita\u00e7\u00e3o urbana, que n\u00e3o foi compensada pelo ligeiro aumento da constru\u00e7\u00e3o nova.", "title": "Licenciamentos para reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios ca\u00edram 20,9% no terceiro trimestre", "tag": "economia", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/obras-concluidas-e-licenciadas-voltam-a-cair-no-terceiro-trimestre-1717374", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1015739?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apesar da aten\u00e7\u00e3o dispensada a Donald Trump e ao crescente receio na Europa de que ele venha a ser o pr\u00f3ximo Presidente dos EUA, a corrida para substituir Barack Obama na Casa Branca em 2016 est\u00e1 a revelar-se um verdadeiro pesadelo, acima de tudo, para o Partido Republicano. Assustados com a ret\u00f3rica incendi\u00e1ria do magnata, os l\u00edderes mais influentes e moderados do partido come\u00e7am a olhar para o senador Ted Cruz como um dos maiores sapos que ter\u00e3o de engolir em toda a sua carreira pol\u00edtica \u2013 ele que \u00e9 considerado um dos pr\u00edncipes do movimento conservador Tea Party, e que for\u00e7ou os seus pr\u00f3prios l\u00edderes no Congresso a provocarem a paralisa\u00e7\u00e3o do Governo federal em 2013, numa luta sem quartel contra o Obamacare.", "title": "Ted Cruz \u00e9 o sapo que o Partido Republicano pode ter de engolir", "tag": "mundo", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-sapo-que-o-partido-republicano-pode-ter-de-engolir-ja-tem-nome-ted-cruz-1717416", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1015811?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Segundo o jornal brit\u00e2nico The Independent, o Royal & Ancient Golf Club of St. Andrews decidiu que o campo de golfe de Ailsa, integrado no Trump Turnberry Resort em Ayrshire, no sudoeste da Esc\u00f3cia, n\u00e3o ser\u00e1 mais o palco do The Open Championship, ou British Open.", "title": "Donald Trump afasta British Open", "tag": "desporto", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/donald-trump-afasta-british-open-1717428", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1015752?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Edgar Silva considera que \"tudo est\u00e1 por construir\", e esta segunda-feira recusou que em democracia haja \"vencedores antecipados\", afirmando que o seu objectivo \"\u00e9 ganhar as elei\u00e7\u00f5es\".", "title": "Edgar Silva diz que \"tudo est\u00e1 por construir\" e recusa vencedores antecipados", "tag": "politica", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-diz-que-tudo-esta-por-construir-e-recusa-vencedores-antecipados-1717415", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/997838?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma vez que n\u00e3o vai nem deve sair do euro, Portugal deve ser cuidadoso nas pol\u00edticas econ\u00f3micas que aplica, como por exemplo o aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo, num cen\u00e1rio em que o projecto da moeda \u00fanica continua a apresentar falhas graves que precisam de ser resolvidas ao n\u00edvel da zona euro. A mensagem foi deixada esta segunda-feira por Paul Krugman na confer\u00eancia de homenagem a Jos\u00e9 da Silva Lopes organizada em Lisboa pelo Banco de Portugal.", "title": "Krugman aconselha cuidado a Portugal na subida do sal\u00e1rio m\u00ednimo", "tag": "economia", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/as-tres-ideias-de-krugman-para-reparar-o-euro-1717414", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1015861?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cumprindo a sua parte do acordo, a Uni\u00e3o Europeia relan\u00e7ou nesta segunda-feira as negocia\u00e7\u00f5es para a ades\u00e3o da Turquia \u2013 um processo j\u00e1 longo e no qual poucos acreditam \u2013 na esperan\u00e7a de que Ancara trave a chegada em massa de imigrantes e refugiados \u00e0 Europa e se empenhe na luta contra os jihadistas do Estado Isl\u00e2mico. \u201cEste \u00e9 o momento prop\u00edcio\u201d, anunciou o comiss\u00e1rio para o Alargamento horas antes de ser aberto um novo cap\u00edtulo das negocia\u00e7\u00f5es.", "title": "Pressionada pelos refugiados, UE d\u00e1 novo f\u00f4lego \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es com a Turquia", "tag": "mundo", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/perante-a-crise-dos-refugiados-ue-relanca-negociacoes-para-adesao-da-turquia-1717400", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1015718?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um professor da regi\u00e3o de Paris que na manh\u00e3 desta segunda-feira afirmou ter sido agredido com objectos cortantes na sua aula por um homem que se identificou como apoiante do grupo jihadista Estado Isl\u00e2mico, reconheceu a meio da tarde que tinha inventado tudo, informaram as autoridades de Paris \u00e0 AFP.", "title": "Professor franc\u00eas inventou agress\u00e3o de seguidor do Estado Isl\u00e2mico", "tag": "mundo", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/professor-frances-inventou-agressao-de-seguidor-do-estado-islamico-1717411", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1015729?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro-adjunto Eduardo Cabrita disse esta segunda-feira que o Governo vai avaliar a reorganiza\u00e7\u00e3o territorial das freguesias, \"em parceria\" com a Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Freguesias (Anafre), e que espera concluir um novo quadro legislativo at\u00e9 \u00e0s pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es aut\u00e1rquicas.", "title": "Governo quer avaliar reorganiza\u00e7\u00e3o territorial das freguesias com autarcas", "tag": "politica", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-quer-avaliar-reorganizacao-territorial-das-freguesias-com-autarcas-1717410", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1007870?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Respons\u00e1veis da SAD do FC Porto informaram esta segunda-feira a SIC Not\u00edcias de que Rui Rio n\u00e3o seria autorizado a entrar nas instala\u00e7\u00f5es do pavilh\u00e3o Drag\u00e3o-Caixa para onde estava marcada a grande confer\u00eancia anual desta esta\u00e7\u00e3o de televis\u00e3o, obrigando \u00e0 \u00faltima da hora a direc\u00e7\u00e3o da SIC a transferir o evento para a Alf\u00e2ndega do Porto.", "title": "SAD do FC Porto trava entrada de Rui Rio numa confer\u00eancia da SIC-Not\u00edcias", "tag": "politica", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sad-do-fc-porto-trava-entrada-de-rui-rio-numa-conferencia-da-sicnoticias-1717407", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/370039?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Rui Vit\u00f3ria fez nesta segunda-feira a antevis\u00e3o da partida em atraso da 7.\u00aa jornada do campeonato, que o Benfica disputar\u00e1 no Est\u00e1dio da Madeira, contra o Uni\u00e3o, e adiantou que \u201cNico [Gait\u00e1n] em princ\u00edpio n\u00e3o estar\u00e1\u201d apto para defrontar os madeirenses.", "title": "Rui Vit\u00f3ria: \u201cNeste clube os jogos s\u00e3o para serem ganhos\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rui-vitoria-neste-clube-os-jogos-sao-para-serem-ganhos-1717409", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566ef96d0cf2486ea97a4c7f/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal de Aveiro adiou as alega\u00e7\u00f5es finais de um novo caso de corrup\u00e7\u00e3o envolvendo o sucateiro Manuel Godinho, principal arguido do processo Face Oculta, que estavam marcadas para esta segunda-feira. O adiamento ficou a dever-se a um despacho do colectivo de ju\u00edzes a solicitar mais alguns elementos para apurar qual a localiza\u00e7\u00e3o exacta da Quinta dos Ananases, uma propriedade do sucateiro, situada em Ovar, onde foi detectada uma extrac\u00e7\u00e3o de areias n\u00e3o licenciada.", "title": "Adiadas alega\u00e7\u00f5es de novo caso de corrup\u00e7\u00e3o envolvendo Manuel Godinho", "tag": "sociedade", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/adiadas-alegacoes-de-novo-caso-de-corrupcao-envolvendo-manuel-godinho-1717385", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/388764?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As ilhas de S\u00e3o Miguel, Santa Maria, Faial, S\u00e3o Jorge, Terceira, Pico e Graciosa encontram-se sob aviso vermelho at\u00e9 ao final do dia. O aviso come\u00e7ou por ser aplicado ao grupo oriental do arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores mas foi alargado ao grupo central. Na Madeira, tamb\u00e9m as regi\u00f5es montanhosas se encontram sob aviso amarelo.", "title": "Sete das nove ilhas dos A\u00e7ores sob aviso vermelho, montanhas da Madeira em alerta amarelo", "tag": "local", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/sete-das-nove-ilhas-dos-acores-sob-aviso-vermelho-regioes-montanhosas-da-madeira-em-alerta-amarelo-1717404", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/382794?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O \u00edndice de volume de neg\u00f3cios nos servi\u00e7os caiu pelo quarto m\u00eas consecutivo. Em Outubro acentuou a descida, ao apresentar uma diminui\u00e7\u00e3o de 3,7% face ao mesmo per\u00edodo do ano passado, revelou nesta segunda-feira o Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE).", "title": "Volume de neg\u00f3cios nos servi\u00e7os com queda mais acentuada em Outubro", "tag": "economia", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/volume-de-negocios-nos-servicos-com-queda-mais-acentuada-em-outubro-1717369", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1015642?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro grupo de refugiados, composto por 24 pessoas, chega a Portugal na pr\u00f3xima quinta-feira, anunciou esta segunda-feira o Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna (MAI). Tanto o Conselho Portugu\u00eas para os Refugiados como a Plataforma de Apoio aos Refugiados sa\u00fadam a chegada do primeiro grupo de migrantes, mantendo, no entanto, as cr\u00edticas \u00e0 lentid\u00e3o da Uni\u00e3o Europeia na sua recoloca\u00e7\u00e3o.", "title": "Primeiro grupo de refugiados chega a Portugal nesta quinta-feira", "tag": "sociedade", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/primeiro-grupo-de-refugiados-chega-a-portugal-na-proxima-quintafeira-1717403", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/376150?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A associa\u00e7\u00e3o de defesa dos animais Grupo Gatos Urbanos informou esta segunda-feira que a investiga\u00e7\u00e3o \u00e0 queima do gato em Vila Flor ainda prossegue e que o Minist\u00e9rio P\u00fablico est\u00e1 a tentar identificar os autores do acto.", "title": "Dona de gato queimado em Vila Flor \u00e9 a \u00fanica arguida do caso", "tag": "sociedade", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/dona-de-gato-queimado-em-vila-flor-e-a-unica-arguida-do-caso-1717401", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/735947?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Deputados da Assembleia da Rep\u00fablica e a presid\u00eancia da C\u00e2mara Municipal de Albufeira manifestaram esta segunda-feira a inten\u00e7\u00e3o de tudo fazer para que, at\u00e9 ao fim deste ano, os particulares afectados pelas cheias na cidade possam ser indemnizados. Um grupo de deputados da Comiss\u00e3o Ambiente, Ordenamento do Territ\u00f3rio e Poder Local visitou esta segunda-feira Albufeira para se inteirar da situa\u00e7\u00e3o depois da intemp\u00e9rie ocorrida em Albufeira a 1 de Novembro.", "title": "Deputados e C\u00e2mara de Albufeira querem indemniza\u00e7\u00f5es at\u00e9 ao fim do ano", "tag": "sociedade", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/indeminizacoes-de-cheias-em-albufeira-previstas-ate-ao-fim-do-ano-1717392", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/998773?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros disse que teve uma \"recep\u00e7\u00e3o muito calorosa\" esta segunda-feira em Bruxelas, e garantiu ter encontrado, tanto ao n\u00edvel da Uni\u00e3o Europeia como da NATO, uma \"tranquilidade absoluta\" relativamente \u00e0 mudan\u00e7a governativa em Portugal.", "title": "MNE disse que teve recep\u00e7\u00e3o calorosa na Uni\u00e3o Europeia e NATO", "tag": "politica", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/mne-disse-que-teve-recepcao-calorosa-na-uniao-europeia-e-nato-1717402", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1012776?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um projecto, que \u00e9 lan\u00e7ado esta segunda-feira, pretende \u201ctrocar por mi\u00fados\u201d os resultados do desempenho dos alunos portugueses e ajudar os cidad\u00e3os a terem uma opini\u00e3o fundamentada sobre o estado da educa\u00e7\u00e3o.\u00a0\u201caQeduto - avalia\u00e7\u00e3o, qualidade e equidade da educa\u00e7\u00e3o\u201d, assim se chama o projecto, resulta de uma parceria entre o Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (CNE) e a Funda\u00e7\u00e3o Francisco Manuel dos Santos, que subsidia a iniciativa.\u00a0\"Neste momento, Portugal tem melhores desempenhos na Educa\u00e7\u00e3o do que na Economia\", assinalou \u00e0 Lusa o presidente do CNE, David Justino. O projecto \"envolve uma equipa de investigadores\" do CNE que \"v\u00e3o tentar explicar de forma mais simples como \u00e9 que os resultados dos alunos portugueses t\u00eam evolu\u00eddo\", associando-os a quest\u00f5es tem\u00e1ticas, adiantou.", "title": "Projecto aQeduto: Onze sess\u00f5es para \"trocar por mi\u00fados\" os resultados dos alunos", "tag": "sociedade", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/projecto-ajuda-cidadaos-a-terem-opiniao-fundamentada-sobre-educacao-1717373", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1006305?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O sorteio dos 16 avos-de-final da Liga Europa contemplou o Sporting n\u00e3o com uma fava, mas com uma ervilha: o Bayer Leverkusen, clube pelo qual o mexicano \u201cChicharito\u201d Hern\u00e1ndez tem feito mis\u00e9ria, ser\u00e1 o advers\u00e1rio dos \u201cle\u00f5es\u201d na competi\u00e7\u00e3o. O avan\u00e7ado carrega uma alcunha de fam\u00edlia que significa \u201cervilhinha\u201d e a equipa orientada por Jorge Jesus viu confirmar-se a possibilidade de defrontar um dos emblemas \u201cdespromovidos\u201d da Liga dos Campe\u00f5es. O Bayer Leverkusen foi terceiro classificado no Grupo E da Champions, com seis pontos em seis jogos \u2013 os mesmos que a Roma, n\u00e3o se apurando devido \u00e0 desvantagem no confronto directo.", "title": "Bayer Leverkusen: Uma \u201cervilha\u201d dura de roer", "tag": "desporto", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/uma-ervilha-dura-de-roer-1717399", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1015717?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o Europeia considerou esta segunda-feira que qualquer solu\u00e7\u00e3o a encontrar para o Banif ter\u00e1 que \"assegurar a plena protec\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos garantidos\" e a legisla\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Europeia (UE).", "title": "Comiss\u00e3o Europeia diz que solu\u00e7\u00e3o para Banif tem que proteger dep\u00f3sitos", "tag": "economia", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/comissao-europeia-diz-que-solucao-para-banif-tem-que-proteger-depositos-1717397", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1015714?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 apenas pouco mais de dois meses o primeiro-ministro brit\u00e2nico mostrou-se confiante que um acordo com a Uni\u00e3o Europeia para alterar certas pol\u00edticas comunit\u00e1rias iria ser poss\u00edvel no m\u00eas de Dezembro. Ora Dezembro chegou e n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o haver\u00e1 acordo, como o pr\u00f3prio David Cameron j\u00e1 admitiu que o processo levar\u00e1 \"um pouco mais\" de tempo.", "title": "Cameron obrigado a levar at\u00e9 2016 negocia\u00e7\u00f5es com a UE", "tag": "mundo", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/cameron-obrigado-a-levar-ate-2016-negociacoes-com-a-ue-1717398", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1015711?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o tenhamos ilus\u00f5es: n\u00e3o ter\u00e1 sido ainda para ouvir a m\u00fasica de Helmut Lachenmann (1935) que a Sala Suggia se encheu no s\u00e1bado passado e a ideia de juntar a m\u00fasica deste compositor a quatro dos cinco concertos de Beethoven que, ao longo deste Ano Alemanha, Pedro Burmester interpretou com a Orquestra Sinf\u00f3nica do Porto Casa da M\u00fasica (OSPCdM) foi, necessariamente, uma elegante estrat\u00e9gia para levar o p\u00fablico mais conservador a confrontar-se com a arte musical contempor\u00e2nea. Mas a atmosfera de desconforto de algum p\u00fablico, que nos tr\u00eas primeiros concertos se fazia notar, foi menos percept\u00edvel no concerto de encerramento da resid\u00eancia art\u00edstica do compositor na Casa da M\u00fasica.", "title": "Cl\u00e1usula perfeita", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/clausula-perfeita-1717382", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1015706?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Sindicato dos Banc\u00e1rios do Sul e Ilhas (SBSI) disse esta segunda-feira que a reuni\u00e3o mantida com o presidente do Novo Banco (NB) foi para ficar a par do que a administra\u00e7\u00e3o tem feito e o que Bruxelas pretende para a institui\u00e7\u00e3o.", "title": "Reuni\u00e3o do Novo Banco entre sindicatos e Stock da Cunha inconclusiva", "tag": "economia", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/reuniao-do-novo-banco-entre-sindicatos-e-stock-da-cunha-inconclusiva-1717393", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1015707?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Num sorteio em que o Benfica arriscava defrontar colossos como o Real Madrid, Barcelona, Bayern de Munique ou Manchester City, o Zenit de S\u00e3o Petersburgo acaba por ser um advers\u00e1rio desej\u00e1vel para a equipa portuguesa. Mas o hist\u00f3rico dos campe\u00f5es nacionais com o advers\u00e1rio russo n\u00e3o \u00e9 propriamente positivo, at\u00e9 ao momento, registando tr\u00eas derrotas em quatro partidas. Duas delas ocorreram na temporada passada na fase de grupos da Liga dos Campe\u00f5es, contribuindo para o \u00faltimo lugar dos \u201cencarnados\u201d e o consequente afastamento das provas da UEFA. O Zenit tamb\u00e9m n\u00e3o seguiu em frente na competi\u00e7\u00e3o milion\u00e1ria, acabando por transitar para a Liga Europa, onde foi afastado nos quartos-de-final pelo Sevilha, que haveria de conquistar o trof\u00e9u.", "title": "Benfica joga contra FC Porto e Sporting antes dos duelos com o Zenit", "tag": "desporto", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/zenit-volta-a-cruzar-o-caminho-do-benfica-e-quer-fazer-historia-na-champions-1717388", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015700?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em pessoa, Harrison Ford \u00e9 mais delgado do que pensar\u00edamos, mas em todos os outros sentidos \u00e9 exactamente como o imaginamos: \u00e9 \u00e1spero mas n\u00e3o maldoso, s\u00e9rio mas auto-depreciativo, um homem de 73 anos que parece ter 50. \u00c9 intimidador mas parece, inesperadamente, algu\u00e9m que ser\u00e1 divertido numa festa.", "title": "Harrison Ford: Star Wars \u201cdeu-me a oportunidade de ter a carreira que tenho\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/harrison-ford-star-wars-deume-a-oportunidade-de-ter-a-carreira-que-tenho-1717383", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1015692?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica enviou nesta segunda-feira uma mensagem ao secret\u00e1rio-Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas, Ban Ki-moon, nos 70 anos da organiza\u00e7\u00e3o, sublinhando a prioridade que dever\u00e1 merecer a promo\u00e7\u00e3o da l\u00edngua portuguesa no sistema das Na\u00e7\u00f5es Unidas.", "title": "Cavaco pede promo\u00e7\u00e3o da l\u00edngua portuguesa nas Na\u00e7\u00f5es Unidas", "tag": "politica", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cavaco-pede-promocao-da-lingua-portuguesa-nas-nacoes-unidas-1717386", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/392372?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0\u201cQuero usar imagens da Internet no meu site. Posso faz\u00ea-lo?\u201d, \u201cquando descarregamos m\u00fasicas da Net, estamos a cometer uma ilegalidade?\u201d s\u00e3o algumas d\u00favidas dos jovens que a Deco pretende esclarecer numa confer\u00eancia sobre a import\u00e2ncia dos direitos de autor.", "title": "Deco ensina jovens internautas a respeitar direitos de autor", "tag": "tecnologia", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/deco-ensina-jovens-internautas-a-respeitar-direitos-de-autor-1717384", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/752838?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As corpora\u00e7\u00f5es bombeiros do Norte de Portugal receberam nesta segunda-feira 450 mil euros em material de emerg\u00eancia no \u00e2mbito no projecto do 112 transfronteiri\u00e7o, revelou \u00e0 Lusa o vice-presidente da Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional do Norte (CCDR-N).", "title": "Bombeiros portugueses recebem 450 mil euros em material do 112 transfronteiri\u00e7o", "tag": "sociedade", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/bombeiros-portugueses-recebem-450-mil-euros-em-material-do-112-transfronteirico-1717380", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/369390?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Governo Regional da Madeira, Miguel Albuquerque, tentou esta manh\u00e3 acalmar os depositantes do Banif, dizendo que, num telefonema durante o fim-de-semana, o primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, garantiu que o processo de reestrutura\u00e7\u00e3o do banco est\u00e1 a decorrer de forma normal.", "title": "Ant\u00f3nio Costa deu garantias de normalidade sobre o Banif", "tag": "economia", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/costa-deu-garantias-de-normalidade-sobre-o-banif-1717378", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/742288?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A chanceler alem\u00e3 contrariou nesta segunda-feira quem nas \u00faltimas semanas afirmou que a sua lideran\u00e7a de 15 anos sobre os Crist\u00e3os Democratas (CDU) estava em risco com as divis\u00f5es criadas no partido pela chegada de centenas de milhares de refugiados \u00e0 Alemanha. O seu poder ficou comprovado no aplauso de quase dez minutos ao discurso de abertura do congresso da forma\u00e7\u00e3o, no qual Angela Merkel prometeu n\u00e3o se desviar do \u201cimperativo humanit\u00e1rio\u201d de manter a porta aberta a refugiados.", "title": "Merkel resiste aos cr\u00edticos e afasta d\u00favidas sobre lideran\u00e7a do seu partido", "tag": "mundo", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/merkel-promete-reduzir-visivelmente-a-chegada-de-refugiados-a-alemanha-1717377", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1015664?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O deputado do PS Jo\u00e3o Galamba, vice-presidente da bancada parlamentar, admitiu a possibilidade de n\u00e3o haver qualquer descida da sobretaxa de IRS no pr\u00f3ximo ano para os contribuintes do \u00faltimo escal\u00e3o de rendimento (acima dos 80 mil euros anuais). Em causa est\u00e3o perto de 12 mil agregados familiares.", "title": "PS prev\u00ea manter sobretaxa de 3,5% para o escal\u00e3o de rendimento mais alto", "tag": "economia", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ps-preve-manter-sobretaxa-de-35-para-o-escalao-de-rendimento-mais-alto-1717375", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566ebf080cf2957698e8afa9/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A 58.\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Grande Pr\u00e9mio de Natal EDP, que terminou neste domingo em plena Pra\u00e7a dos Restauradores, em Lisboa, reuniu boa parte dos melhores fundistas portugueses. Estes, em conjunto com cerca de cinco mil participantes, completaram o percurso total de 10 quil\u00f3metros desta competi\u00e7\u00e3o m\u00edtica do Calend\u00e1rio Nacional.", "title": "Sara Moreira e H\u00e9lio Gomes ganharam a prova natal\u00edcia", "tag": "desporto", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sara-moreira-e-helio-gomes-ganharam-a-prova-natalicia-1717364", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1015613?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O resultado n\u00e3o se alterou e o FC Porto venceu o Nacional por 2-1, depois de disputados, nesta segunda-feira, os 15 minutos que ficaram por jogar relativos \u00e0 partida da v\u00e9spera, devido \u00e0s m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas.", "title": "FC Porto confirma vit\u00f3ria contra o Nacional", "tag": "desporto", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-porto-confirma-vitoria-contra-o-nacional-1717370", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1015641?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A cr\u00edtica \u00e9 un\u00e2nime: \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o do ano no Reino Unido, uma das melhores da d\u00e9cada. Goya: The Portraits, na qual a National Gallery de Londres nos d\u00e1 o mestre espanhol como retratista, \u00e9 a sensa\u00e7\u00e3o do calend\u00e1rio internacional das artes neste Inverno. Nunca antes, Francisco de Goya (1746-1828), considerado por muitos como o \u00faltimo dos cl\u00e1ssicos e o primeiro dos modernos espanh\u00f3is, tinha tido uma exposi\u00e7\u00e3o focada apenas nos seus retratos e \u00e9 por isso tamb\u00e9m que a mostra de Londres surpreende. S\u00e3o 70 obras, oriundas das mais diversas colec\u00e7\u00f5es (privadas e p\u00fablicas), reunidas pela primeira vez num s\u00f3 espa\u00e7o. S\u00e3o sete salas nas quais a vida de Goya se cruza com a hist\u00f3ria do seu pa\u00eds.", "title": "Goya, um maravilhoso retratista", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/goya-o-maravilhoso-retratista-1717346", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1015626?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Governo Regional da Madeira, Miguel Albuquerque, afirmou nesta segunda-feira que \u201co pior que podia acontecer\u201d era existir uma situa\u00e7\u00e3o de \u201ccolapso\u201d do Banif, uma institui\u00e7\u00e3o financeira de grande import\u00e2ncia junto da di\u00e1spora madeirense.", "title": "Governo Regional diz que \"colapso\" do Banif \"era o pior que podia acontecer\"", "tag": "economia", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-regional-diz-que-colapso-do-banif-era-o-pior-que-podia-acontecer-1717368", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1015638?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O sorteio dos 16 avos-de-final da Liga Europa n\u00e3o foi muito ben\u00e9volo para as equipas portuguesas ainda em prova. FC Porto e Sporting ter\u00e3o pela frente duas das actuais melhores forma\u00e7\u00f5es alem\u00e3s, e s\u00f3 o Sporting de Braga pode manter um sorriso nos l\u00e1bios, j\u00e1 que, pelo menos teoricamente, os su\u00ed\u00e7os do Sion s\u00e3o mais acess\u00edveis do que os emblemas germ\u00e2nicos.", "title": "B. Dortmund-FC Porto, Sion-Sp. Braga e Sporting-B. Leverkusen", "tag": "desporto", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-porto-defronta-o-borussia-dortmund-na-liga-europa-1717367", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1015636?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um homem de face coberta entrou nesta segunda-feira numa creche dos sub\u00farbios de Paris e atacou um professor numa sala de aula com uma tesoura e um x-acto. F\u00ea-lo em nome do grupo Estado Isl\u00e2mico. \u201c\u00c9 o Daesh [Estado Isl\u00e2mico], \u00e9 um alerta\u201d, gritou, segundo disse uma testemunha \u00e0 pol\u00edcia.", "title": "Professor atacado em escola de Paris por homem que gritava pelo Estado Isl\u00e2mico", "tag": "mundo", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/professora-atacada-em-escola-de-paris-por-homem-que-gritava-pelo-estado-islamico-1717366", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1015625?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Benfica vai reencontrar o Zenit S\u00e3o Petersburgo, treinado pelo portugu\u00eas Andr\u00e9 Villas-Boas, nos oitavos-de-final da Liga dos Campe\u00f5es. Ser\u00e1 uma reedi\u00e7\u00e3o do embate que os \"encarnados\" tiveram na \u00e9poca de 2011-12, precisamente a \u00faltima em que conseguiram ultrapassar a fase de grupos da competi\u00e7\u00e3o. Nessa altura, o opositor do Benfica nos \"oitavos\" tamb\u00e9m foi o Zenit, que os portugueses eliminaram, depois de uma derrota por 3-2 na R\u00fassia e de um triunfo por 2-0 em Portugal - na ronda seguinte o Benfica seria eliminado pelo Chelsea.", "title": "Benfica defronta Zenit nos \"oitavos\" da Champions", "tag": "desporto", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-defronta-zenit-nos-oitavos-da-champions-1717365", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1015617?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Relat\u00f3rio do Desenvolvimento Humano da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), apresentado nesta segunda-feira na Eti\u00f3pia e dedicado ao tema do emprego, indica que a deslocaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \u00e9, no curto prazo, respons\u00e1vel por 55% das perdas de empregos em Portugal.", "title": "ONU: deslocaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por 55% da perda de empregos no curto prazo em Portugal", "tag": "economia", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/onu-deslocalizacao-e-responsavel-por-55-da-perda-de-empregos-no-curto-prazo-em-portugal-1717362", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015610?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um inc\u00eandio numa empresa de rent-a-car nas proximidades do Aeroporto de Faro destruiu nesta segunda-feira 27 carros e causou danos noutros ve\u00edculos ali estacionados, disse fonte do Comando Distrital de Opera\u00e7\u00f5es de Socorro (CDOS).", "title": "Inc\u00eandio em rent-a-car perto do Aeroporto de Faro destr\u00f3i 27 carros", "tag": "local", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/incendio-em-rentacar-perto-do-aeroporto-de-faro-destroi-27-carros-1717363", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566ec9a10cf2f10be7d0d51a/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A \u00c1rea Metropolitana do Porto (AMP) precisa de um milh\u00e3o de euros para poder realizar um novo inqu\u00e9rito \u00e0 mobilidade nos seus 17 concelhos. Agora que det\u00e9m as compet\u00eancias da antiga Autoridade Metropolitana de Transportes (AMT), a AMP espera que a Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional do Norte (CCDRN) possa disponibilizar fundos europeus para a elabora\u00e7\u00e3o de um instrumento essencial para a tomada de decis\u00f5es nesta \u00e1rea, pois os dados existentes t\u00eam mais de uma d\u00e9cada, e referem-se a um momento em que a rede de metro n\u00e3o estava sequer conclu\u00edda.", "title": "\u00c1rea Metropolitana do Porto procura verbas para inqu\u00e9rito \u00e0 mobilidade", "tag": "local", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/area-metropolitana-do-porto-procura-verbas-para-inquerito-a-mobilidade-1717317", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1015469?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Incontact\u00e1vel desde quinta-feira, o presidente da Fosun, Guo Guangchang, reapareceu ao quarto dia num encontro anual do grupo em Xangai, nesta segunda-feira.", "title": "Presidente da Fosun reaparece ao fim de quatro dias e anuncia foco na China", "tag": "economia", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/presidente-do-fosun-diz-que-futuro-do-grupo-sera-mais-centrado-na-china-1717361", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1015755?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A extrema volatilidade em que t\u00eam negociado as ac\u00e7\u00f5es do Banif volta a fazer-se sentir no desempenho do banco na Bolsa de Lisboa. Os t\u00edtulos do banco chegaram a desvalorizar mais de 40% durante a manh\u00e3, apresentando por volta das 12h uma queda de 28,57%.", "title": "Ac\u00e7\u00f5es do Banif caem 28,6%", "tag": "economia", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/accoes-do-banif-caem-3571-1717359", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1015601?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Lisboa est\u00e1 a promover a repavimenta\u00e7\u00e3o das faixas de rodagem e dos passeios de todo o Bairro do Arco do Cego, na freguesia do Areeiro. Apesar de ser desejada h\u00e1 muitos anos, esta obra est\u00e1 a deixar os moradores alarmados com a possibilidade de \u00e0s primeiras chuvas haver casas inundadas e paredes com infiltra\u00e7\u00f5es.", "title": "Obras no Arco do Cego n\u00e3o convencem os moradores, nem sequer Fernando Medina", "tag": "local", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/obras-no-arco-do-cego-nao-convencem-os-moradores-nem-sequer-fernando-medina-1717143", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1014750?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente sul-africano, Jacob Zuma, demitiu no domingo \u00e0 noite o ministro das Finan\u00e7as que tinha nomeado quatro dias antes, numa escolha surpreendente que abalou os mercados. No cargo est\u00e1 agora Pravin Gordhan, que ocupou a pasta durante cinco anos, at\u00e9 2014.", "title": "\u00c1frica do Sul tem o terceiro ministro das Finan\u00e7as numa semana", "tag": "mundo", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/africa-do-sul-tem-o-terceiro-ministro-das-financas-numa-semana-1717358", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1015598?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 hist\u00f3rias que continuam a ser boas mesmo que possam n\u00e3o ser verdade. No in\u00edcio da semana passada, a respeitada revista Wired e o popular site de tecnologia Gizmodo publicaram cada um, com poucas horas de diferen\u00e7a, uma investiga\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica em que afirmavam poder ter encontrado a identidade por tr\u00e1s de Satoshi Nakamoto, o misterioso criador da divisa digital bitcoin. A bitcoin \u00e9 uma esp\u00e9cie de moeda que circula online e que j\u00e1 criou milion\u00e1rios, captou a aten\u00e7\u00e3o da banca e dos meios financeiros, e chegou a ser vista por alguns como uma poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o para a falta de liquidez de pa\u00edses sem dinheiro.", "title": "Bitcoin: \u00c0 procura de Nakamoto", "tag": "tecnologia", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/bitcoin-a-procura-de-nakamoto-1717298", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1015482?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 mais de uma d\u00e9cada que B.T. n\u00e3o via nada.", "title": "A mulher cega que mudou de personalidade e de repente conseguiu ver", "tag": "ciencia", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/a-mulher-cega-que-mudou-de-personalidade-e-de-repente-conseguiu-ver-1717152", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1014670?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jean-Yves Camus \u00e9 director do Observatoire des radicalit\u00e9s politiques da Fondation Jean Jaur\u00e8s. O investigador do IRIS (Institut des Relations Internationales et Strat\u00e9giques) em Paris \u00e9 tamb\u00e9m autor de v\u00e1rios livros sobre a extrema-direita. Les Droites extr\u00eames en Europe foi o mais recente, escrito com Nicolas Lebourg, e editado pelas Editions Seuil. Numa breve entrevista por telefone a partir de Paris, logo ap\u00f3s o an\u00fancio das primeiras projec\u00e7\u00f5es, diz que o Partido Socialista (PS) do Presidente\u00a0Fran\u00e7ois Hollande \"n\u00e3o sai t\u00e3o mal\" como previsto.", "title": "\u201cA Fran\u00e7a nunca esteve t\u00e3o \u00e0 direita como est\u00e1 hoje\u201d", "tag": "mundo", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-franca-nunca-esteve-tao-a-direita-como-esta-hoje-1717347", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015530?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O bisav\u00f4 da  Foi durante a Campanha Italiana. Mais concretamente, foi nas primeiras Batalhas de Isonzo, de 1915 e 1916, quando o ex\u00e9rcito italiano decidiu capturar a cidade de Gorizia.", "title": "Todas as mem\u00f3rias podem dar livros", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/todas-as-memorias-podem-dar-livros-1717227", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1015355?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois da estranheza, o progresso. Eduardo Paz Barroso n\u00e3o perdeu muito tempo a imaginar poss\u00edveis perdas de bilheteira ou lamentos. Para o presidente do Coliseu do Porto, a decis\u00e3o era tomada num bin\u00f3mio certo-errado e, por isso, n\u00e3o havia d\u00favidas: pela primeira vez, a ic\u00f3nica institui\u00e7\u00e3o da cidade apresenta um circo onde os animais n\u00e3o entram. No Funchal foi decretada formalmente h\u00e1 um ano a proibi\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o de bichos nestes espect\u00e1culos. Lisboa, Cascais, \u00c9vora e Faro tamb\u00e9m seguem recomenda\u00e7\u00f5es das respectivas assembleias municipais nesse sentido. Est\u00e1 o circo em Portugal a transformar-se?\u00a0", "title": "Circo: nesta pequena m\u00e1quina da felicidade os animais j\u00e1 n\u00e3o entram", "tag": "sociedade", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/circonesta-pequena-maquina-da-felicidade-os-animais-ja-nao-entram-1717326", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1015569?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 v\u00e1rias vers\u00f5es desta hist\u00f3ria. H\u00e1 um porto, no mar J\u00f3nico, na Gr\u00e9cia, e dois influentes cidad\u00e3os russos. Astakos \u00e9 o nome da cidade e do porto. Alexander Burmatov e Alexander Vladislavlev, este \u00faltimo um dirigente do partido da R\u00fassia Unida de Vladimir Putin, e deputado na Duma, o Parlamento russo, representavam o Estado russo, dono do porto. Subitamente, quer a pacata Astakos, quer os dois homens de neg\u00f3cios russos, despertaram o interesse dos Servi\u00e7os de Informa\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas de Defesa (SIED), no Alto do Duque, em Lisboa.", "title": "Suposta \u201cfonte\u201d das secretas acusa Silva Carvalho de ser um \u201cmit\u00f3mano\u201d", "tag": "politica", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/suposta-fonte-das-secretas-acusa-silva-carvalho-de-ser-um-mitomano-1717307", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1015568?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dez distritos do continente est\u00e3o nesta segunda-feira sob aviso amarelo, o terceiro mais grave de uma escala de quatro, devido \u00e0 previs\u00e3o de chuva, informou o Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA). Nos A\u00e7ores, as ilhas de S\u00e3o Miguel e Santa Maria est\u00e3o sob aviso vermelho devido ao vento e agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima.", "title": "Dez distritos do continente sob aviso amarelo devido ao vento e chuva forte", "tag": "sociedade", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/dez-distritos-do-continente-sob-aviso-amarelo-devido-ao-vento-e-chuva-forte-1717357", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566eca4f0cf2486ea97a472b/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A derrota com o Atl\u00e9tico de Madrid, na sa\u00edda de cena da fase de grupos, n\u00e3o beliscou o apuramento do Benfica para os oitavos-de-final, mas reduziu \u2014 e muito \u2014 as possibilidades de a equipa seguir em frente na Liga dos Campe\u00f5es. Gra\u00e7as a esse resultado, o campe\u00e3o portugu\u00eas enfrentar\u00e1 nesta segunda-feira o sorteio dos 16 finalistas da prova, em Nyon (12h), sem o estatuto de cabe\u00e7a de s\u00e9rie, o que significa que o melhor cen\u00e1rio ao qual poder\u00e1 aspirar \u00e9 um reencontro com o Zenit ou, no limite, um frente a frente in\u00e9dito com o Wolfsburgo.", "title": "Sonhar com o Zenit nos \u201coitavos\u201d mais democr\u00e1ticos de sempre", "tag": "desporto", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sonhar-com-o-zenit-nos-oitavos-mais-democraticos-de-sempre-1717328", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015490?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-14-2015", "lead": "A 14 de Dezembro de 1955 Portugal aderiu \u00e0s Na\u00e7\u00f5es Unidas. Sessenta anos depois, o compromisso do Portugal democr\u00e1tico com as Na\u00e7\u00f5es Unidas \u00e9 firme, convicto e permanente. \u00c9 com pleno empenho que defendemos um multilateralismo efetivo, assente na centralidade das Na\u00e7\u00f5es Unidas num sistema internacional baseado no respeito pelo direito internacional.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/portugal-e-nacoes-unidas-um-compromisso-convicto-e-permanente-1717323", "title": "Portugal e Na\u00e7\u00f5es Unidas, um compromisso convicto e permanente", "tag": "politica"}, {"date": "12-14-2015", "lead": "Conseguimos entender (entender, n\u00e3o aceitar) alguns argumentos que levam o nosso Governo a n\u00e3o se envolver nalgumas efem\u00e9rides \u2013 neste ano, por exemplo, falamos dos 600 anos da tomada de Ceuta e do 500\u00ba anivers\u00e1rio da morte de Afonso de Albuquerque.", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/porque-recordar-afonso-de-albuquerque-1717322", "title": "Porqu\u00ea recordar Afonso de Albuquerque?", "tag": "portugal"}, {"date": "12-14-2015", "lead": "Entre outros infelizes, revoltantes, terr\u00edveis aspectos dos atentados terroristas em Paris no passado dia 13 de Novembro e com \u201cecos\u201d nos dias seguintes, que causaram (no momento em que escrevo) mais de 130 mortos, surpreendeu a asser\u00e7\u00e3o, feita por muitos, de que se tratava de algo \u201csem precedentes\u201d em Fran\u00e7a. Ent\u00e3o, o que foram, em Janeiro, os ataques das \u201ctrevas\u201d, tamb\u00e9m na \u201cCidade-Luz\u201d, \u00e0 redac\u00e7\u00e3o do jornal Charlie Hebdo e ao supermercado kosher Hypercacher, que causaram 20 mortos? E, alargando o \u00e2mbito \u00e0 Europa, o que foram os atentados de 2004 em Madrid (191 mortos), de 2005 em Londres (56), de 2010 em Moscovo (40) e de 2015 em Ancara (102)?", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/os-cidadaos-nao-tem-armas-1717320", "title": "Os cidad\u00e3os n\u00e3o t\u00eam armas", "tag": "mundo"}, {"date": "12-14-2015", "lead": "Em 2000, Portugal foi o primeiro pa\u00eds a inaugurar o procedimento por d\u00e9fices excessivos (PDE). No ano seguinte, foram a Fran\u00e7a e a Alemanha. O sistema portugu\u00eas de gest\u00e3o or\u00e7amental, desde a ades\u00e3o (1986) muitas vezes revelou d\u00e9fices que rondavam os 8% do PIB. S\u00f3 em 2008, atingiu um d\u00e9fice pr\u00f3ximo dos 2,8%. E manteve-se o PDE. O valor de refer\u00eancia dos 3% do PIB foi sempre superado. Para este ano, o Governo PSD-CDS estipulou a meta de 2,7% para sair do procedimento correctivo. Todavia, sabemos agora que em Setembro o r\u00e1cio era da ordem dos 3,7%, com cortes no investimento p\u00fablico e derrapagem da despesa corrente, sendo improv\u00e1vel atingir aquela meta. A n\u00e3o venda do Novo Banco j\u00e1 havia interrompido em 2014 a traject\u00f3ria descendente do d\u00e9fice. O Governo anterior foi poupado \u00e0 cr\u00edtica pr\u00e9-eleitoral, com o argumento de se tratar de mero ajuste formal a confirmar um descalabro algures, no sistema financeiro. O novo Governo, com poucos dias de exist\u00eancia e a menos de um m\u00eas do final do ano, em dieta de \u00faltima hora, cativou verbas e saldos transitados, cortando 46 milh\u00f5es de euros em fundos dispon\u00edveis, evitando compromissos financeiros n\u00e3o urgentes e travando a despesa. Procurar\u00e1, neste trimestre, fixar o saldo or\u00e7amental \u00e0 volta dos 0,2% do PIB. A Comiss\u00e3o aceitar\u00e1 3% do d\u00e9fice mas exige confirma\u00e7\u00e3o. Os passos seguintes foram anunciados: Draft Budgetary Plan para 2016 a enviar ainda este m\u00eas, c\u00e1lculo definitivo do INE em Mar\u00e7o, previs\u00f5es de Primavera da Comiss\u00e3o. Tal como prev\u00ea o cen\u00e1rio macroecon\u00f3mico do Programa de Governo a traject\u00f3ria do d\u00e9fice ser\u00e1 descendente para a meta de 1,9% do PIB em 2019. Impulsionar a converg\u00eancia com a UE tem como exig\u00eancia sair do PDE, sem perda de tempo.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/a-dieta-de-ultima-hora-1717315", "title": "A dieta de \u00faltima hora", "tag": "economia"}, {"date": "12-14-2015", "lead": "Devido \u00e0 proximidade de calend\u00e1rios \u2013 mais uma imprevis\u00e3o do Presidente \u2013 as elei\u00e7\u00f5es presidenciais foram relegadas para um indevido plano. Os partidos polarizaram-se nas legislativas e secundarizaram as outras, como se tivessem import\u00e2ncia menor. Claro que PCP e BE t\u00eam candidatos pr\u00f3prios, fazem sempre o trabalho de casa. Tamb\u00e9m as suas manobras s\u00e3o mais f\u00e1ceis, pelo menos historicamente. Mas PS, PSD e CDS deixaram quase tudo para o fim. Finalmente, as presidenciais entraram agora na agenda.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/entrada-na-pista-do-circo-1717314", "title": "Entrada na pista do circo", "tag": "politica"}, {"date": "12-14-2015", "lead": "Em meio s\u00e9culo, os sauditas foram chamados a votar pela terceira vez. Isto diz muito de um regime onde os direitos humanos s\u00e3o constantemente espezinhados, mas esta terceira elei\u00e7\u00e3o (embora para cargos municipais, de relev\u00e2ncia pol\u00edtica nula) teve duas novidades de relevo: as mulheres puderam votar, e isso nunca tinha sucedido antes; e 17 delas foram mesmo eleitas. \u00c9 um pequeno passo na Ar\u00e1bia Saudita, num regime semi-medieval, mas n\u00e3o deixa de ser significativo. Isto embora, devido \u00e0s restri\u00e7\u00f5es habituais, ainda haja um abismo entre homens e mulheres (al\u00e9m de elas n\u00e3o poderem falar directamente com homens durante a campanha nem aparecer em cartazes) nos direitos de voto: os boletins tinham 5938 homens e 978 mulheres e dos eleitores inscritos s\u00f3 130 mil eram mulheres, contra 1,35 milh\u00f5es de homens. Mas elas n\u00e3o esperavam eleger uma sequer, e elegeram 17, e isso s\u00f3 por si \u00e9 uma vit\u00f3ria que n\u00e3o pode ser ignorada.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-inesperada-vitoria-das-mulheres-sauditas-1717345", "title": "A inesperada vit\u00f3ria das mulheres sauditas", "tag": "mundo"}, {"date": "12-14-2015", "lead": "Rio de Janeiro. \u2014 Depois de dez anos com estadias recorrentes no Brasil, faz agora cinco anos que n\u00e3o vinha a este pa\u00eds de que tamb\u00e9m me sinto parte. Saio no dia em que est\u00e3o na rua v\u00e1rias manifesta\u00e7\u00f5es de apoio \u00e0 destitui\u00e7\u00e3o de Dilma Rousseff, aparentemente menos concorridas do que no passado mas ainda mais intensas na sua avers\u00e3o \u00e0 Presidente e ao Partido dos Trabalhadores. E assisti, nos \u00faltimos dias, a uma igual avers\u00e3o a essa avers\u00e3o, e a uma intensidade que tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 menor no apoio \u00e0 destitui\u00e7\u00e3o do presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Eduardo Cunha.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-que-e-isso-brasileiro-1717337", "title": "O que \u00e9 isso, brasileiro?", "tag": "mundo"}, {"date": "12-14-2015", "lead": "As Presidenciais v\u00e3o ser s\u00f3 bater em Marcelo?", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1717312", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-14-2015", "lead": "Aprende-se precocemente nas faculdades de Direito, que n\u00e3o se deve utilizar conceitos, sem primeiro os definir. Mas n\u00e3o faltam exemplos comprovativos, que esta prudente pratica n\u00e3o \u00e9 particularmente seguida. O caso mais comum deste inconveniente h\u00e1bito \u00e9 a no\u00e7\u00e3o de mercados: \u201cos mercados s\u00e3o inst\u00e1veis\u201d; \u201cos mercados est\u00e3o nervosos\u201d; \u201ceste governo \u00e9 ou n\u00e3o do agrado dos mercados \u201c, s\u00e3o express\u00f5es utilizadas, como se estiv\u00e9ssemos a falar de algo que se saiba exactamente o que significa.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/os-mercados-tambem-votam-1717319", "title": "Os mercados tamb\u00e9m votam?", "tag": "politica"}, {"date": "12-14-2015", "lead": "Terminou no s\u00e1bado passado a exposi\u00e7\u00e3o alusiva \u00e0 Magna Carta no Arquivo Nacional da Torre do Tombo. Um original de 1217, pertencente \u00e0 Catedral de Hereford, esteve no centro da exposi\u00e7\u00e3o, com a presen\u00e7a do Chanceler da Catedral. O ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros brit\u00e2nico, Philip Hammond, deputado pelo c\u00edrculo de Runnymede (onde a Carta foi selada, em 1215) esteve tamb\u00e9m na Torre do Tombo.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/da-magna-carta-a-democracia-moderna-1717318", "title": "Da Magna Carta \u00e0 democracia moderna", "tag": "politica"}, {"date": "12-14-2015", "lead": "H\u00e1 d\u00e9cadas que fa\u00e7o as mais \u00e1rduas e dispendiosas peregrina\u00e7\u00f5es a locais de culto onde afiam facas e tesouras atrav\u00e9s de m\u00e9todos ancestrais. H\u00e1 quem as derreta primeiro na forja. H\u00e1 quem recorra a pedras antigas e a \u00e2ngulos de alquimista sob o pingar sereno de ribeiros de agri\u00f5es e toutinegras.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-salvador-das-facas-1717313", "title": "O salvador das facas", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as disse neste domingo que est\u00e1 a acompanhar a situa\u00e7\u00e3o do Banif.", "title": "Governo diz estar a acompanhar situa\u00e7\u00e3o do Banif", "tag": "economia", "date": "12-14-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-diz-estar-a-acompanhar-situacao-do-banif-1717354", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1015567?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-14-2015", "lead": "1. O \u201cprimeiro partido de Fran\u00e7a\u201d s\u00f3 durou uma semana? \u00c0 primeira vista, parece que sim. Na segunda volta das elei\u00e7\u00f5es regionais, a Frente Nacional n\u00e3o conseguiu vencer em nenhuma das 13 regi\u00f5es em disputa, seis das quais tinha ganho na primeira volta. Contados os votos, passou a terceiro partido de Fran\u00e7a (embora muito pr\u00f3ximo do PS, domingo \u00e0 noite). Uma maior participa\u00e7\u00e3o eleitoral somada, porventura, a um \u201csobressalto\u201d republicano de muitos eleitores dos dois grandes partidos do sistema foram suficientes para travar a sua din\u00e2mica de vit\u00f3ria. Diz o polit\u00f3logo Jean-Yves Camus \u00e0 AFP que o \u00faltimo escrut\u00ednio antes das presidenciais de 2017 \u201ctende a confirmar que se mant\u00e9m um impasse para a Frente Nacional: \u00e9 um excelente partido de primeira volta mas n\u00e3o conseguiu passar da\u00ed\u201d. Marine Le Pen classificou os resultados de \u201cderrota vitoriosa\u201d.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-corrida-para-as-presidenciais-ja-comecou-1717351", "title": "A corrida para as presidenciais j\u00e1 come\u00e7ou", "tag": "mundo"}, {"date": "12-13-2015", "lead": "Marine Le Pen tinha feito, no final da primeira volta, declara\u00e7\u00f5es gong\u00f3ricas: com seis regi\u00f5es \u201cganhas\u201d pela Frente Nacional (seis em treze, quase metade), invocou o estatuto de \u201cmaior partido da Fran\u00e7a\u201d e anunciou o que parecia ser uma marcha impar\u00e1vel. Mas o calafrio sentido por muitos franceses levou a um apelo do PS a uma uni\u00e3o anti-FN na segunda volta, e este funcionou: a FN n\u00e3o ganhou nenhuma das 13 regi\u00f5es, repartidas entre Os Republicanos de Sarkozy (com sete) e a Uni\u00e3o de Esquerda que engloba o PS (que ficou com as restantes seis). Mesmo assim, a Frente Nacional teve a maior vota\u00e7\u00e3o de sempre, 6,5 milh\u00f5es de votos, ultrapassando o seu recorde at\u00e9 \u00e0 data, os 6,4 milh\u00f5es que obteve na primeira volta das presidenciais de 2012. Ou seja, se a sua miragem de vit\u00f3ria se desfez nesta segunda volta da regionais, com o PS a abdicar do voto nalgumas regi\u00f5es para que o partido de Sarkozy pudesse derrotar ali a FN, num horizonte pr\u00f3ximo a semente do seu voto permanece. Manuel Valls, o primeiro-ministro de Hollande que deu a cara pela estrat\u00e9gia da desist\u00eancia no lugar do Presidente franc\u00eas, reconheceu isso mesmo ontem, depois de serem conhecidos os resultados: \u201cEsta noite, n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para al\u00edvio ou triunfalismo. O perigo que representa a extrema-direita n\u00e3o desapareceu, muito pelo contr\u00e1rio\u201d, disse ele numa declara\u00e7\u00e3o ao pa\u00eds. E essa declara\u00e7\u00e3o corrobora aquilo que, numa entrevista que ontem public\u00e1mos, afirmou Jacques Rupnik. Ou seja, que aquela Europa que durante meio s\u00e9culo representou a paz, a seguran\u00e7a, \u00e9 hoje para muitos cidad\u00e3os europeus uma fonte de medo e uma forma de inseguran\u00e7a. Em Fran\u00e7a, hoje mais \u00e0 direita do que nunca, esse sentimento vai ganhando terreno e o seu reflexo espelha-se nos votos da Frente Nacional. Sarkozy, para lhe fazer frente, apresentar\u00e1 solu\u00e7\u00f5es pol\u00edticas cada vez mais \u00e0 direita. E isso dever\u00e1 suceder nas presidenciais. At\u00e9 que ponto cavaremos este abismo? Depende, e muito, dos decisores europeus.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-6-a-0-nao-e-ainda-a-derrota-de-le-pen-1717352", "title": "O 6 a 0 n\u00e3o \u00e9 ainda a derrota de Le Pen", "tag": "mundo"}, {"lead": "As escolas de sete das nove ilhas dos A\u00e7ores v\u00e3o estar encerradas, na segunda-feira, face \u00e0 previs\u00e3o de um agravamento do estado do tempo, anunciou neste domingo a secretaria regional da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura.", "title": "Escolas encerradas nos A\u00e7ores devido ao mau tempo", "tag": "local", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/escolas-encerradas-nos-acores-devido-ao-mau-tempo-1717349", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1015534?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tondela tinha duas novidades para apresentar na 13.\u00aa jornada da Liga. Um novo treinador (Petit sucedeu a Rui Bento) e um est\u00e1dio remodelado, agora com direito a ilumina\u00e7\u00e3o artificial. Mas nenhum dos t\u00f3nicos foi suficiente para evitar a 10.\u00aa derrota na prova, desta feita \u00e0s m\u00e3os do Sp. Braga (0-1), que venceu fora de portas pela terceira vez neste campeonato.", "title": "A agonia do Tondela continua, agora com Petit ao leme", "tag": "desporto", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-agonia-do-tondela-continua-agora--com-petit-ao-leme-1717350", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1015536?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma equipa de investigadores da Universidade de Binghamton, em Nova Iorque, concluiu que as mensagens de texto, ou SMS, enviadas por computador ou telem\u00f3vel que terminam com um ponto final s\u00e3o tidas como pouco sinceras e devem ser evitadas.", "title": "Termina as mensagens com um ponto final? Falta-lhe sinceridade", "tag": "tecnologia", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/termina-as-mensagens-com-um-ponto-final-faltalhe-sinceridade-1717168", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1014695?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo est\u00e1 a trabalhar para durante esta semana poder apresentar uma solu\u00e7\u00e3o para o Banif que, independentemente da via escolhida, venda total, parcial ou por convers\u00e3o dos Cocos (empr\u00e9stimo) em capital, passar\u00e1 por expurgar do balan\u00e7o os activos \"t\u00f3xicos\" (criar banco mau).", "title": "Solu\u00e7\u00e3o para Banif \u00e9 criar fundo para absorver activos \"t\u00f3xicos\"", "tag": "economia", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-num-contrarelogio-para-resolver-banif-1717303", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1015488?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Aspirantes, o filme brasileiro de Ives Rosenfeld, que conta a hist\u00f3ria de J\u00fanior, jovem jogador de futebol que morre de inveja do seu melhor amigo e o mais talentoso jogador da equipa, \u00e9 o melhor filme da 19.\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Festival de Cinema Luso-Brasileiro de Santa Maria da Feira, que terminou nesta noite de domingo no audit\u00f3rio da Biblioteca Municipal da Feira. Depois da entrega de pr\u00e9mios foi exibido Bollywood Dream da brasileira Beatriz Seigner. A Gl\u00f3ria de Fazer Cinema em Portugal, do realizador portugu\u00eas Manuel Mozos, venceu na categoria de curtas-metragens. O ponto de partida: uma carta que Jos\u00e9 R\u00e9gio escreveu a Alberto Serpa em 1929 e que revela o desejo de fundar uma produtora de cinema - a carta poder\u00e1 ter ficado sem resposta, mas a descoberta de bobines no esp\u00f3lio de um colecionador ajuda a levantar a ponta do v\u00e9u.", "title": "A Gl\u00f3ria de Fazer Cinema em Portugal vence curtas do Festival de Cinema Luso-Brasileiro da Feira", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-gloria-de-fazer-cinema-em-portugal-vence-curtas-do-festival-de-cinema-lusobrasileiro-da-feira-1717324", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015480?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<!--        span.deletedtext { background-attachment: scroll; background-color: red; background-repeat: repeat }        span.embeddedtag { background-attachment: scroll; background-color: yellow; background-repeat: repeat }        span.note { background-attachment: scroll; background-color: lime; background-repeat: repeat }      -->O Real Madrid \u00e9 o grande derrotado da 15.\u00aa jornada da Liga espanhola, ap\u00f3s ter perdido na visita ao Villarreal (1-0). A equipa de Rafa Ben\u00edtez n\u00e3o aproveitou a escorregadela do Barcelona, que tinha empatado 2-2 frente ao Deportivo, e tamb\u00e9m viu o Atl\u00e9tico de Madrid (ganhou 2-1 ao Athletic Bilbau) ficar mais longe.", "title": "Real Madrid atrasa-se e j\u00e1 v\u00ea Barcelona e Atl\u00e9tico de Madrid a cinco pontos", "tag": "desporto", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/real-madrid-perde-e-atrasase-1717344", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1015516?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nem Susana Mendes Ribeiro nem Joana de S\u00e1 Pereira conseguiram atingir os seus objectivos no Pre-Qualifier B da Escola de Qualifica\u00e7\u00e3o do Ladies European Tour, que hoje terminou no Mohammedia Royal Golf Club, em Mohammedia, Marrocos, com a presen\u00e7a daquelas duas portuguesas.\u00a0", "title": "Susana Mendes Ribeiro tra\u00edda pelo nervosismo", "tag": "desporto", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/susana-mendes-ribeiro-traida-pelo-nervosismo-1717342", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1015514?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ant\u00f3nio Rosado cumpre hoje 31 anos e celebra a data em Joanesburgo, onde reside desde dezembro de 2013, com a satisfa\u00e7\u00e3o de ontem ter superado, pelo segundo ano consecutivo, a Escola de Qualifica\u00e7\u00e3o do Sunshine Tour, a primeira divis\u00e3o do competitivo golfe profissional sul-africano.", "title": "T\u00f3 Rosado garante cart\u00e3o do Sunshine Tour de 2016", "tag": "desporto", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/to-rosado-garante-cartao-do-sunshine-tour-de-2016-1717343", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1015515?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-13-2015", "lead": "A mercearia da Rua dos Tanoeiros, no Funchal, \u00e9 um pequeno neg\u00f3cio de fam\u00edlia que ganhou fama na Madeira e no estrangeiro devido \u00e0 venda de especiarias, sobretudo as que s\u00e3o usadas na confec\u00e7\u00e3o das iguarias de Natal.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mercearia-no-funchal-ganha-fama-com-especiarias-1717338", "title": "Mercearia no Funchal ganha fama com especiarias", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O julgamento do processo principal do caso Banco Portugu\u00eas de Neg\u00f3cios (BPN), que come\u00e7ou h\u00e1 cinco anos, vai entrar em breve na fase das alega\u00e7\u00f5es finais, que deve ter in\u00edcio no primeiro trimestre de 2016.\u201cJ\u00e1 foi produzida toda a prova e iam come\u00e7ar as alega\u00e7\u00f5es finais, mas v\u00e1rios arguidos pediram para prestar declara\u00e7\u00f5es, que \u00e9 um direito que lhes assiste. Mais dois ou tr\u00eas meses e come\u00e7am as alega\u00e7\u00f5es finais\u201d, avan\u00e7ou fonte judicial.O colectivo de ju\u00edzes presidido por Lu\u00eds Ribeiro j\u00e1 ouviu as declara\u00e7\u00f5es das 170 testemunhas individuais arroladas neste processo-crime e tamb\u00e9m j\u00e1 escutou dois dos arguidos que at\u00e9 aqui se prontificaram para falar em tribunal, Leonel Mateus e Lu\u00eds Caprichoso, estando agora a ser ouvida Isabel Cardoso, a advogada que, alegadamente, criou e geriu as sociedades offshore do banco. \u201cEst\u00e1 quase no fim\u201d, real\u00e7ou a mesma fonte, uma vez que a fase das alega\u00e7\u00f5es finais deve ser relativamente r\u00e1pida, permitindo que haja uma decis\u00e3o do tribunal durante o ano de 2016.Al\u00e9m destes tr\u00eas arguidos, Lu\u00eds Almeida (da Plafin Contas) e Ricardo Oliveira, um empres\u00e1rio do ramo imobili\u00e1rio que \u00e9 uma das principais figuras do caso - e que se encontra ainda a recuperar de um grave acidente que sofreu em Dezembro de 2013 - tamb\u00e9m disseram ao tribunal que queriam ser ouvidos. N\u00e3o foi poss\u00edvel saber se Jos\u00e9 de Oliveira Costa, fundador e antigo presidente do BPN, ir\u00e1 igualmente prestar declara\u00e7\u00f5es.Segundo diferentes fontes judiciais o perigo de prescri\u00e7\u00e3o deste processo \u00e9 escasso, j\u00e1 que a prescri\u00e7\u00e3o total s\u00f3 aconteceria caso n\u00e3o houvesse qualquer decis\u00e3o dos ju\u00edzes at\u00e9 2018, algo que n\u00e3o se espera que aconte\u00e7a. Isto porque os \u00faltimos factos imputados aos arguidos remontam a 2008, havendo um prazo de dez anos para atingir a prescri\u00e7\u00e3o total.Ainda assim, existe a quest\u00e3o em torno dos crimes fiscais, que prescrevem ao fim de tr\u00eas anos, tendo j\u00e1 os advogados de defesa solicitado ao colectivo de ju\u00edzes que se pronuncie sobre esta mat\u00e9ria. Por\u00e9m, segundo algumas fontes de informa\u00e7\u00e3o, a equipa liderada por Lu\u00eds Ribeiro resolveu deixar este assunto para a decis\u00e3o final.O julgamento deste processo-crime, o principal do caso BPN, arrancou a 15 de Dezembro de 2010 e conta agora com 15 arguidos, depois da extin\u00e7\u00e3o das acusa\u00e7\u00f5es contra a Labicer, o que sucedeu ap\u00f3s o tribunal de Aveiro ter declarado a empresa de cer\u00e2mica insolvente e decretado a sua liquida\u00e7\u00e3o.", "title": "Cinco anos depois, julgamento do caso BPN est\u00e1 quase na recta final", "tag": "sociedade", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/cinco-anos-depois-julgamento-do-caso-bpn-esta-quase-na-recta-final-1717340", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1015509?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma mulher estava desapontada com o tamanho da multid\u00e3o que se formou \u00e0 beira da praia, em Copacabana, no domingo \u00e0 tarde, para exigir o ", "title": "O Tea Party brasileiro vai \u00e0 rua pedir impeachment de Dilma", "tag": "mundo", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-tea-party-brasileiro-vai-a-rua-pedir-impeachment-de-dilma-1717341", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1015508?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Poucas vezes o Sporting tem conseguido vit\u00f3rias tranquilas na Liga. Foram seis pela margem m\u00ednima, incluindo nas quatro \u00faltimas jornadas e todas pelo mesmo resultado, 1-0, algumas nos instantes finais da partida. Neste domingo, em Alvalade, os \u201cle\u00f5es\u201d quebraram um pouco o molde, mas nem por isso foi um jogo sem sobressaltos. O Sporting bateu o Moreirense por 3-1 em jogo da 13.\u00aa jornada, mantendo-se seguro na lideran\u00e7a, com 35 pontos, mais cinco que FC Porto e mais oito que o Benfica (ambos ainda com compromissos na Madeira por cumprir). Quanto aos minhotos, continuam aflitos no fundo da tabela (14.\u00ba), com 11 pontos, quatro acima da linha de \u00e1gua.", "title": "Sporting continua seguro na lideran\u00e7a", "tag": "desporto", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-continua-seguro-na-lideranca-1717339", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1015507?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A escorregadela do Barcelona diante do Deportivo da Corunha (2-2) foi capitalizada ao m\u00e1ximo pelo Atl\u00e9tico de Madrid, que recebeu e venceu o Athletic Bilbau (2-1), igualando os blaugrana na lideran\u00e7a da classifica\u00e7\u00e3o da Liga espanhola.", "title": "Atl\u00e9tico de Madrid iguala Barcelona na lideran\u00e7a", "tag": "desporto", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/atletico-de-madrid-iguala-barcelona-na-lideranca-1717336", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1015501?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nem Marine Le Pen nem Marion Mar\u00e9chal-Le Pen conseguiram ser eleitas para a presid\u00eancia das regi\u00f5es onde concorriam pela Frente Nacional na segunda volta das elei\u00e7\u00f5es regionais em Fran\u00e7a. A \"barreira republicana\" erguida pelos socialistas funcionou, e o aumento de cerca de nove pontos na aflu\u00eancia \u00e0s urnas foi suficiente para conter a extrema-direita.", "title": "Le Pen derrotada nas regionais, mas com uma vota\u00e7\u00e3o recorde", "tag": "mundo", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/projeccoes-dao-derrota-as-le-pen-nas-regionais-de-franca-1717335", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015510?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Comit\u00e9 Central do PCP marcou este domingo\u00a0o pr\u00f3ximo congresso do partido para os dias 2, 3 e 4 de Dezembro de 2016, anunciou o secret\u00e1rio-geral comunista, Jer\u00f3nimo de Sousa, ap\u00f3s reuni\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o directivo alargado, em Lisboa.", "title": "PCP agenda congresso para Dezembro de 2016", "tag": "politica", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pcp-agenda-congresso-para-dezembro-de-2016-1717334", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/375893?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Bali, Barbados, Maldivas, Maur\u00edcias, Seychelles e Zanzibar s\u00e3o alguns dos melhores lugares do mundo em termos de turismo quando a escolha recai sobre um destino insular. No entanto, apesar de serem mundialmente conhecidas, estas ilhas n\u00e3o chegaram ao p\u00f3dio dos World's Leading Island Destination \u2013 um lugar que no ano passado tinha sido ocupado por Bali, na Indon\u00e9sia, e que em 2013 e 2012 tinha distinguido as Maldivas, depois de tr\u00eas anos consecutivos de lideran\u00e7a das Maur\u00edcias.", "title": "\u00d3scar de melhor destino insular do mundo vai para a Madeira", "tag": "sociedade", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/madeira-eleita-como-o-melhor-destino-insular-do-mundo-1717309", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1015498?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal garantiu neste domingo a passagem ao play-off\u00a0de apuramento para o Campeonato do Mundo de futsal, que se disputar\u00e1 na Col\u00f4mbia, depois de vencer a Rom\u00e9nia, por 5-0, na derradeira jornada do grupo 6 de qualifica\u00e7\u00e3o.", "title": "Portugal ser\u00e1 cabe\u00e7a de s\u00e9rie na corrida ao Mundial de futsal", "tag": "desporto", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/portugal-sera-cabeca-de-serie-na-corrida-ao-mundial-de-futsal-1717332", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1015496?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O M\u00f3naco subiu ao segundo lugar da Liga francesa, ap\u00f3s vencer em casa o Saint-\u00c8tienne por 1-0, num jogo em que Ricardo Carvalho, Jo\u00e3o Moutinho e H\u00e9lder Costa foram os portugueses titulares.", "title": "M\u00f3naco vence e sobe ao segundo lugar", "tag": "desporto", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/monaco-vence-e-sobe-ao-segundo-lugar-1717333", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1015497?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No final de Outubro, vento e chuva forte na zona do Aeroporto Internacional da Madeira obrigaram ao desvio do avi\u00e3o que transportava o FC Porto para a ilha de Porto Santo. No dia seguinte, a comitiva portista regressou ao continente e a partida da 9.\u00aa jornada frente ao Uni\u00e3o apenas se realizou a 2 de Dezembro. Desta vez, os \u201cdrag\u00f5es\u201d at\u00e9 conseguiram aterrar no Funchal, mas a meteorologia voltou a trocar as voltas \u00e0 equipa de Lopetegui, que se viu for\u00e7ada a prolongar a estadia na Madeira: ap\u00f3s tr\u00eas paragens na segunda parte, devido ao nevoeiro, o Nacional-FC Porto foi interrompido quando faltavam cumprir cerca de 15 minutos \u2014 os portistas venciam por 2-1. Se n\u00e3o surgir mais nenhum imprevisto, a partida ser\u00e1 retomada na segunda-feira, a partir das 12h30.", "title": "Meteorologia madeirense voltou a trocar as voltas ao FC Porto", "tag": "desporto", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/nevoeiro-provoca-interrupcao-do-nacionalfc-porto-1717331", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1015503?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro brit\u00e2nico, David Cameron, n\u00e3o se sente desmoralizado pelo desinteresse manifestado pelos parceiros europeus pela suas ideias para travar a imigra\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os da UE para o seu pa\u00eds, e n\u00e3o vai desistir de apresentar as suas controversas propostas no \u00e2mbito da renegocia\u00e7\u00e3o do estatuto do Reino Unido na Uni\u00e3o Europeia, ao contr\u00e1rio do que sugeria a imprensa nacional este domingo.", "title": "David Cameron insiste em travar acesso de trabalhadores europeus ao Reino Unido", "tag": "mundo", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/david-cameron-insiste-em-travar-acesso-de-trabalhadores-europeus-ao-reino-unido-1717327", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/369395?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A lideran\u00e7a da Premier League continua a ser disputada e neste domingo ficou nas m\u00e3os do Arsenal, embora os gunners possam ser ultrapassados na segunda-feira pelo Leicester City, que defronta o Chelsea (20h, BTV2).", "title": "Arsenal isola-se provisoriamente no topo da Liga inglesa", "tag": "desporto", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/arsenal-isolase-provisoriamente-no-topo-da-liga-inglesa-1717329", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1015493?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pesada derrota do chavismo nas legislativas da Venezuela representa um novo golpe para a esquerda na Am\u00e9rica Latina, que tamb\u00e9m atravessa uma profunda crise na Argentina e no Brasil, com a crise econ\u00f3mica a fazer tremer os governos no activo.", "title": "A esquerda em crise na Am\u00e9rica Latina", "tag": "mundo", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-esquerda-em-crise-na-america-latina-1717316", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1015467?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Assembleia Legislativa da Madeira discute a partir desta segunda-feira o Or\u00e7amento da regi\u00e3o para 2016. \u00c9 o primeiro or\u00e7amento p\u00f3s-Jardim. O primeiro de Miguel Albuquerque, como presidente do governo madeirense. O primeiro p\u00f3s-Plano de Assist\u00eancia Econ\u00f3mica e Financeira (PAEF), a que o arquip\u00e9lago esteve sujeito desde Janeiro de 2012.", "title": "Madeira discute primeiro or\u00e7amento p\u00f3s-plano de assist\u00eancia", "tag": "politica", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/madeira-discute-primeiro-orcamento-posplano-de-assistencia-1717325", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1015492?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O historiador Jos\u00e9 Pacheco Pereira e a antiga ministra da Cultura Isabel Pires de Lima s\u00e3o os nomes escolhidos pelo Minist\u00e9rio da Cultura para a administra\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o de Serralves. A decis\u00e3o foi anunciada um dia depois de o ministro da Cultura, Jo\u00e3o Soares, se ter reunido com\u00a0o ainda presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da funda\u00e7\u00e3o, Lu\u00eds Braga da Cruz, que deixa o cargo no final deste m\u00eas.", "title": "Pacheco Pereira em Serralves: \"S\u00f3 aceitei por ser um lugar n\u00e3o remunerado\"", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/governo-designa-pacheco-pereira-e-isabel-pires-de-lima-para-serralves-1717321", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1015471?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio da Defesa russo anunciou que um dos seus navios no mar Egeu, o contratorpedeiro Smetlivy, disparou tiros de aviso contra um barco turco que estava a menos de 1km de dist\u00e2ncia para evitar uma colis\u00e3o.", "title": "Contratorpedeiro russo dispara tiros de aviso contra barco turco", "tag": "mundo", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/contratorpedeiro-russo-dispara-tiros-de-aviso-contra-navio-turco-1717293", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1015466?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A revis\u00e3o do famoso sistema nacional de misiones (miss\u00f5es), talvez o maior legado do ex-Presidente da Venezuela Hugo Ch\u00e1vez, ser\u00e1 a primeira prioridade da nova Assembleia Nacional dominada pela oposi\u00e7\u00e3o, no arranque dos trabalhos parlamentares, em Janeiro.", "title": "Oposi\u00e7\u00e3o venezuelana quer aumentar os programas sociais", "tag": "mundo", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/oposicao-venezuelana-quer-aumentar-os-programas-sociais-1717310", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1015464?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A taxa de participa\u00e7\u00e3o dos franceses nas elei\u00e7\u00f5es regionais \u00e9 na segunda volta deste domingo consideravelmente superior \u00e0 da primeira volta de domingo passado. At\u00e9 \u00e0s 17h locais, tinham votado 50,54% dos eleitores inscritos, um valor que supera j\u00e1 o total de domingo passado (49,91%).", "title": "Taxa de participa\u00e7\u00e3o nas regionais francesas sobe 7,5 pontos face a domingo passado", "tag": "mundo", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/taxa-de-participacao-nas-regionais-francesas-sobe-sete-pontos-face-a-domingo-passado-1717311", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201512/101299447754.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial Marisa Matias reafirmou este domingo que n\u00e3o vai desistir de disputar uma eventual segunda volta das presidenciais, para \"virar o ciclo do sacrif\u00edcio\".", "title": "Marisa Matias quer ir \u00e0 segunda volta para alterar ciclo de sacrif\u00edcio", "tag": "politica", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-quer-ir-a-segunda-volta-para-alterar-ciclo-de-sacrificio-1717308", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1015461?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A administra\u00e7\u00e3o do Novo Banco (NB) re\u00fane-se, segunda-feira, com\u00a0dirigentes dos principais sindicatos do sector financeiro, que querem conhecer o conte\u00fado do plano\u00a0de reestrutura\u00e7\u00e3o. \u00c0 espera de resposta est\u00e3o quest\u00f5es como o n\u00famero de balc\u00f5es que restar\u00e1 depois da reestrutura\u00e7\u00e3o e o futuro dos 7500 trabalhadores do NB.", "title": "Novo Banco re\u00fane-se segunda-feira com sindicatos", "tag": "economia", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/novo-banco-reune-amanha-com-sindicatos-1717269", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1015179?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O l\u00edder do CDS-PP enviou este domingo, em Peniche, um recado aos partidos de esquerda para se deixarem de utopias e se ocupem da realidade do pa\u00eds, lembrando que o comunismo e os regimes totalit\u00e1rios do s\u00e9culo XX nasceram de utopias.", "title": "Portas desafia esquerda a deixar utopias e ocupar-se da realidade do pa\u00eds", "tag": "politica", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/portas-desafia-esquerda-a-deixar-utopias-e-ocuparse-da-realidade-do-pais-1717306", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/392118?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com as Warpaint em palco, \u00e9 dif\u00edcil n\u00e3o ficar grudado nos movimentos de Jenny Lee Lingdberg. N\u00e3o por a baixista ser mais expansiva do que as suas companheiras de banda, n\u00e3o por ter sido bafejada por um charme que faz esquecer tudo o que resto que acontece \u00e0 sua volta, mas porque em concerto torna-se demasiado evidente que o baixo \u00e9 o centro da m\u00fasica do quarteto. Se \u00e0s guitarristas \u00e9 permitido vaguear com absoluta liberdade, se a m\u00fasica se encaminha muitas vezes de forma destemida para movedi\u00e7as terras do psicadelismo e sempre sai de l\u00e1 viva e com escassos arranh\u00f5es, se as investidas em temas atirados para a frente por uma maquinaria r\u00edtmica n\u00e3o sucumbem \u00e0 sonol\u00eancia ou \u00e0 frieza, isso deve-se a Jenny Lee suportar toda a m\u00fasica das Warpaint com o pulsar de um groove robusto e embriagante. Em cada m\u00fasica, \u00e9 Jenny Lee que nos obriga a n\u00e3o ceder a qualquer distrac\u00e7\u00e3o. \u00c9 como se mantivesse cada ouvinte preso por uma trela. N\u00e3o d\u00e1 mesmo para fugir-lhe.", "title": "N\u00e3o h\u00e1 como fugir a Jennylee", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/nao-ha-como-fugir-a-jennylee-1716728", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1013394?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um golo de Alejandro \u201cChori\u201d Dom\u00ednguez bastou para os adeptos do Olympiacos celebrarem (mais) uma vit\u00f3ria. Ap\u00f3s 14 jornadas, a equipa orientada por Marco Silva segue 100% vitoriosa na Liga grega.", "title": "Marco Silva continua a s\u00f3 saber ganhar", "tag": "desporto", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/marco-silva-continua-a-so-saber-ganhar-1717305", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015460?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os chineses do Guangzhou Evergrande e os japoneses do Sanfrecce Hiroshima apuraram-se neste domingo para as meias-finais do Mundial de clubes, ao superarem os mexicanos do Am\u00e9rica e os congoleses do Mazembe, respectivamente.", "title": "Scolari marcou encontro com o Barcelona no Mundial de clubes", "tag": "desporto", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/scolari-marcou-encontro-com-o-barcelona-no-mundial-de-clubes-1717302", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1015455?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Atl\u00e2ntico Europa, Diogo Cunha, afirma que a fus\u00e3o entre o angolano Atl\u00e2ntico e a filial do BCP no pa\u00eds \"n\u00e3o influencia\" o processo de venda do ActivoBank, voltando a afirmar o interesse na aquisi\u00e7\u00e3o.\u00a0Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Lusa, Diogo Cunha disse que \"a fus\u00e3o entre o Atl\u00e2ntico e o Millennium em Angola n\u00e3o vai influenciar a opera\u00e7\u00e3o\" de venda do ActivoBank porque \"s\u00e3o coisas diferentes\".", "title": "Fus\u00e3o entre Atl\u00e2ntico e BCP em Angola sem influ\u00eancia na compra do ActivoBank", "tag": "economia", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/fusao-entre-atlantico-e-bcp-em-angola-sem-influencia-na-compra-do-activobank-1717299", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1015452?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A s\u00e9rie de concertos comemorativa dos 250 anos do \u00f3rg\u00e3o da Igreja de S\u00e3o Vicente de Fora, organizada pelo Patriarcado de Lisboa e pela Editora Althum, terminou neste s\u00e1bado com um concerto especial. Ao organista titular, Jo\u00e3o Vaz, juntou-se Tiago Simas Freire, int\u00e9rprete especializado em corneta hist\u00f3rica, instrumento tamb\u00e9m designado como \u201ccorneto\u201d por apropria\u00e7\u00e3o do termo italiano \u201ccornetto\u201d cuja presen\u00e7a como solista \u00e9 ainda pouco frequente na actual vida musical portuguesa, mas que teve consider\u00e1vel dissemina\u00e7\u00e3o nos s\u00e9culos XVI e XVII.", "title": "O fasc\u00ednio da corneta hist\u00f3rica em anivers\u00e1rio organ\u00edstico", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-fascinio-da-corneta-historica-em-aniversario-organistico-1717297", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1015451?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jamie Donaldson, que ainda n\u00e3o tinha sentido o sabor da vit\u00f3ria esta temporada, terminou o \u00faltimo dia do Thailand Golf Championship com uma volta de 65 pancadas, sete abaixo do par -72, para um total agregado de 267 pancadas, 21 abaixo do par, e venceu o trof\u00e9u em disputa no Amata Spring Country Club, em Banguecoque.\u00a0", "title": "Jamie Donaldson vence Thailand Golf Championship ", "tag": "desporto", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jamie-donaldson-vence-thailand-golf-championship-1717300", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015470?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Papa Francisco saudou neste domingo a adop\u00e7\u00e3o por 195 pa\u00edses de um acordo sem precedentes de luta contra o aquecimento global e apelou para se estar especialmente atento aos \"mais vulner\u00e1veis\", particularmente afectados pelas cat\u00e1strofes ambientais.", "title": "Papa Francisco sa\u00fada acordo para conter aquecimento global", "tag": "mundo", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/papa-francisco-sauda-acordo-para-conter-aquecimento-global-1717296", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1015417?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um conto de fadas c\u00f3mico, mas com final dram\u00e1tico: a aventura de uma mulher-p\u00e1ssaro, capturada para ser exibida em Londres como uma raridade. The Freak foi o filme que Charles Chaplin (1889-1977) n\u00e3o conseguiu fazer, o seu \u00faltimo projecto. N\u00e3o passou do papel, de uma ideia por concretizar. Agora podemos conhecer toda a hist\u00f3ria deste projecto num livro que nos d\u00e1 os bastidores: detalhes do cen\u00e1rio, imagens in\u00e9ditas, di\u00e1logos ou anota\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio Chaplin.", "title": "The Freak, hist\u00f3ria de uma mulher-p\u00e1ssaro, o filme que Chaplin n\u00e3o conseguiu fazer", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/the-freak-a-historia-do-filme-que-chaplin-nao-conseguiu-fazer-1717295", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1015404?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma crian\u00e7a de cinco anos caiu de umas escadas no parque tem\u00e1tico Perlim, em Santa Maria da Feira, e encontra-se em coma induzido na unidade de cuidados intensivos do Hospital de S\u00e3o Jo\u00e3o, no Porto, adiantou \u00e0 Lusa o pai da v\u00edtima.", "title": "Crian\u00e7a em coma induzido ap\u00f3s queda no Perlim de Santa Maria da Feira", "tag": "sociedade", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/crianca-em-coma-induzido-apos-queda-no-perlim-de-santa-maria-da-feira-1717294", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015410?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A noite j\u00e1 ca\u00edra sobre a cidade e a az\u00e1fama ruidosa do dia-a-dia, do corrupio de gente conversando, merceando, vindos do trabalho nos campos, nas lojas ou escrit\u00f3rios, dera lugar ao quase sil\u00eancio. Bamako, capital do Mali. Um terra\u00e7o. Nele, um violoncelista e um tocador de kora. Tocam empaticamente, com gentileza e sensibilidade, absorvendo os sons que cada um vai criando, guiando e sendo guiados. Tocam com respeito pelo sil\u00eancio, delicados, mas majestosos. Tocam e, ainda assim, ouve-se o balido de uma cabra, o som de tr\u00e2nsito passando ao longe, a respira\u00e7\u00e3o de cada um deles, m\u00e3os livres sobre os instrumentos, livremente concentrados na m\u00fasica.", "title": "Um maliano e um franc\u00eas, uma serena e majestosa humanidade", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/um-maliano-um-frances-uma-serena-e-majestosa-humanidade-1715245", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1010460?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Entre o jazz tradicional, dos standards e do formalismo acad\u00e9mico, e o jazz de vanguarda, totalmente improvisado, situa-se um espa\u00e7o que se encontra cada vez mais explorado, atraindo aten\u00e7\u00f5es dos mais variados quadrantes est\u00e9ticos. Nele se concentra uma comunidade de m\u00fasicos que recusa r\u00f3tulos e barreiras formais e que procura construir uma linguagem pr\u00f3pria, independente, a partir das infinitas possibilidades que se projectam do passado para o futuro. \u00c9 esse o caso destes dois not\u00e1veis registos.", "title": "Entre o bop e o free", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/entre-o-bop-e-o-free-1716715", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1013234?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Onze distritos de Portugal est\u00e3o este domingo sob alerta amarelo, o menos grave dos n\u00edveis que j\u00e1 apresentam risco, devido \u00e0 exist\u00eancia de nevoeiro e chuva, informou o Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA).", "title": "Onze distritos sob alerta amarelo devido a chuva e nevoeiro", "tag": "sociedade", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/onze-distritos-sob-alerta-amarelo-devido-a-chuva-e-nevoeiro-1717292", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/377887?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Cultura, Jo\u00e3o Soares, considerou neste s\u00e1bado que o cinema \u00e9 uma \u00e1rea essencial, embora se tenha escusado a concretizar que tipos de apoios poder\u00e3o vir a ser dados, por estar h\u00e1 poucos dias no minist\u00e9rio. \u201cO cinema \u00e9 qualquer coisa de perfeitamente essencial em tudo que tem a ver com a Cultura, mas n\u00e3o posso ir al\u00e9m muito al\u00e9m disso\u201d, alegou.", "title": "Ministro da Cultura considera cinema \u00e1rea essencial mas n\u00e3o se compromete com mais apoios", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ministro-da-cultura-considera-cinema-area-essencial-mas-nao-se-compromete-com-mais-apoios-1717291", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1015347?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Juventude, de Paolo Sorrentino \u2013 neste momento em exibi\u00e7\u00e3o em Portugal \u2013 foi considerado, neste s\u00e1bado, em Berlim, o melhor filme europeu do ano. E o cineasta italiano o melhor realizador. E Michael Caine, pelo mesmo filme, o melhor actor. \u00c9 um remake da edi\u00e7\u00e3o de 2013, em que Sorrentino foi o melhor realizador e A Grande Beleza o melhor filme (Toni Servillo, nesse ano, foi o melhor actor).", "title": "Juventude, de Paolo Sorrentino, \u00e9 o filme europeu do ano", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/juventude-de-paolo-sorrentino-e-o-filme-europeu-do-ano-1717289", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1015335?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As mesas de voto para as elei\u00e7\u00f5es regionais de Fran\u00e7a abriram este domingo de manh\u00e3, naquele que \u00e9 o \u00faltimo compromisso eleitoral antes das elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2017. Sondagens n\u00e3o prev\u00eaem vit\u00f3rias para a ", "title": "Mesas de voto j\u00e1 abriram para elei\u00e7\u00f5es em Fran\u00e7a", "tag": "mundo", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/mesas-de-voto-ja-abriram-para-eleicoes-em-franca-1717290", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1015342?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um estudo concluiu que grande parte das pessoas que t\u00eam o rel\u00f3gio inteligente da Apple utiliza a assistente pessoal digital Siri para realizar as tarefas mais simples no dispositivo, mas perto de metade admite que usa o nariz para interagir com o ", "title": "Perto de metade dos donos do Apple Watch usa o nariz para o accionar", "tag": "tecnologia", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/perto-de-metade-dos-donos-do-apple-watch-usa-o-nariz-para-o-operar-1717145", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1014617?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cConsideramos que a esta\u00e7\u00e3o do AVE servir\u00e1 dois territ\u00f3rios e duas povoa\u00e7\u00f5es. Por isso, dever\u00e1 chamar-se Porta Sanabria/Tr\u00e1s-os-Montes\u201d. Jos\u00e9 Rodriguez Ballesteros, porta-voz da Associa\u00e7\u00e3o de Defesa da Sanabria e Carballeda, entende que dois territ\u00f3rios desertificados juntos t\u00eam mais for\u00e7a e justificam a constru\u00e7\u00e3o de uma esta\u00e7\u00e3o do comboio de alta velocidade que lhes seja dedicada.", "title": "Espanh\u00f3is querem dar nome de Tr\u00e1s-os-Montes a esta\u00e7\u00e3o do comboio de alta velocidade", "tag": "local", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/espanhois-querem-dar-nome-de-trasosmontes-a-estacao-do-comboio-de-alta-velocidade-1717155", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1014657?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ningu\u00e9m duvide que o Sporting \u00e9 uma equipa motivada. Super-motivada, garante Jorge Jesus: \u201cN\u00e3o h\u00e1 melhor t\u00f3nico do que as vit\u00f3rias\u201d, reconheceu o treinador dos \u201cle\u00f5es\u201d, que esta tarde (18h15, SP-TV1) recebem o Moreirense. A equipa de Alvalade est\u00e1 numa s\u00e9rie positiva de seis vit\u00f3rias consecutivas em todas as competi\u00e7\u00f5es, a \u00faltima das quais sobre o Besiktas (3-1), que serviu para garantir a continuidade na Liga Europa. Mas n\u00e3o haver\u00e1 excesso de confian\u00e7a frente ao Moreirense, 14.\u00ba classificado da I Liga, porque Jesus n\u00e3o acredita em apar\u00eancias. \u201cOs jogos que parecem f\u00e1ceis s\u00e3o os mais dif\u00edceis. O nosso campeonato \u00e9 muito competitivo. Se fosse assim t\u00e3o previs\u00edvel, jog\u00e1vamos todos no totobola e todos acert\u00e1vamos. \u00c9 importante termos um objectivo e defendermos a nossa posi\u00e7\u00e3o, independentemente do nome do advers\u00e1rio\u201d, alertou.", "title": "Jorge Jesus n\u00e3o acredita em apar\u00eancias", "tag": "desporto", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jorge-jesus-nao-acredita-em-aparencias-1717254", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015220?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mais de metade dos bombeiros volunt\u00e1rios portugueses tem excesso de peso ou mesmo obesidade, o que acaba por ter efeitos noutros indicadores de sa\u00fade, como \u00e9 o caso do colesterol e da press\u00e3o arterial. O retrato foi tra\u00e7ado neste s\u00e1bado e faz parte do Programa de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade dos Bombeiros, que analisou um total de mais de 7000 volunt\u00e1rios de todo o continente e tamb\u00e9m arquip\u00e9lago da Madeira. No entanto, segundo o presidente da Liga dos Bombeiros Portugueses (LBP), Jaime Marta Soares, \u201co cen\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 de grande preocupa\u00e7\u00e3o\u201d, permitindo at\u00e9 uma \u201coportunidade de melhoria\u201d.", "title": "Mais de 50% dos bombeiros volunt\u00e1rios s\u00e3o obesos ou t\u00eam excesso de peso", "tag": "sociedade", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mais-de-50-dos-bombeiros-voluntarios-sao-obesos-ou-tem-excesso-de-peso-1717260", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1015219?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O promont\u00f3rio de Sagres, distinguido recentemente com a marca Patrim\u00f3nio Europeu, tenta abrir novos caminhos para o turismo cultural e da natureza. \u201cAntes de o ser, j\u00e1 o era\u201d, diz a directora regional da Cultura, Alexandra Gon\u00e7alves, justificando o reconhecimento da Uni\u00e3o Europeia com o facto de se tratar de um s\u00edtio da pr\u00e9-globaliza\u00e7\u00e3o. Os turistas que ali passam \u2014 mais de 300 mil por ano, o que faz do local o monumento mais visitado a sul do Tejo \u2014 ficam-se muitas das vezes pela contempla\u00e7\u00e3o da beleza do lugar. Falta dar a conhecer a hist\u00f3ria da Expans\u00e3o Mar\u00edtima do s\u00e9culo XV, o que significa que fica muito por contar.", "title": "Sagres \u00e9 agora Patrim\u00f3nio Europeu e vai dar a ouvir os sons do mar em terra", "tag": "local", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/sagres-e-agora-patrimonio-europeu-e-vai-inaugurar-uma-obra-para-ouvir-os-sons-do-mar-em-terra-1717172", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1014698?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Muito se sabe sobre a forma como as mulheres s\u00e3o tratadas na Ar\u00e1bia Saudita, mas pouco se sabia sobre a vida de uma delas em particular. Este domingo, Salma bint Hizab al-Oteibi saiu do anonimato e deu um passo que pode ser importante para as mudan\u00e7as que tardam em chegar ao reino \u2013 foi a primeira mulher eleita para um cargo p\u00fablico, nas primeiras elei\u00e7\u00f5es de sempre em que os homens n\u00e3o foram os \u00fanicos a concorrer e a votar.", "title": "17 mulheres eleitas em vota\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica na Ar\u00e1bia Saudita", "tag": "mundo", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/candidata-eleita-nas-primeiras-votacoes-abertas-a-mulheres-na-arabia-saudita-1717288", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1015322?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-13-2015", "lead": "1. Recentemente uma decis\u00e3o arbitral do Centro de Arbitragem Administrativa recolocou no \u00abmapa litigioso\u00bb a tributa\u00e7\u00e3o dos direitos de imagem. A uma sociedade desportiva, em sede de liquida\u00e7\u00e3o de IRC, foram efectuadas correc\u00e7\u00f5es que impunham mais imposto. Um dos segmentos em causa \u2013 e em crise \u2013 reportava-se \u00e0 necessidade de reten\u00e7\u00e3o na fonte de alguns montantes consider\u00e1veis quanto ao pagamento \u2013 a outras empresas sediadas no estrangeiro - de direitos de imagem de praticantes.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/os-direitos-de-imagem-e-os-impostos-1717243", "title": "Os direitos de imagem e os impostos", "tag": "desporto"}, {"lead": "\u201cO pres\u00e9pio \u00e9 um tema fort\u00edssimo na cultura portuguesa\u201d. \u00c9 assim que Ant\u00f3nio Filipe Pimentel, director do Museu Nacional de Arte Antiga, se refere ao tema da nova sala do museu dedicada \u00e0 hist\u00f3ria do pres\u00e9pio portugu\u00eas e inaugurada na quinta-feira.", "title": "Conhecer a hist\u00f3ria do pres\u00e9pio portugu\u00eas atrav\u00e9s\u2026de pres\u00e9pios", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/conhecer-a-historia-do-presepio-portugues-atraves-dos-presepios-1717144", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1014625?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sandra Morais diz que cresceu ali, entre pavilh\u00f5es e terra\u00e7os, e passou a inf\u00e2ncia entre m\u00e1quinas de tricotar e m\u00e1quinas de costura. Lembra-se de brincar com irm\u00e3os e amigos \u00e0s aventuras de \u201cOs Cinco\u201d e que o famoso Tim idealizado por Enid Blyton era recriado a partir de uma bola de meias velhas. Licenciada em marketing, com um MBA em Gest\u00e3o, Sandra Morais voltou a circular entre as m\u00e1quinas de costura, mas agora com uma posi\u00e7\u00e3o bem diferente. A empres\u00e1ria diz que nem gosta de falar nisso, que o pior j\u00e1 passou, e que o processo de insolv\u00eancia de 2009 pertence ao passado. A actual propriet\u00e1ria assumiu a lideran\u00e7a da empresa familiar e resgatou a Custoitex de um fecho iminente.", "title": "Marca portuguesa de collants quer juntar moda e medicina para crescer", "tag": "economia", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/marca-portuguesa-de-collants-quer-juntar-moda-e-medicina-para-crescer-1717233", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015130?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Vinte e tr\u00eas pessoas morreram na regi\u00e3o de Voronezh, no Sudoeste da R\u00fassia, no inc\u00eandio de um hospital psiqui\u00e1trico.\u00a0\"Foram encontrados 19 cad\u00e1veres no local do inc\u00eandio e duas pessoas morreram na sequ\u00eancia de ferimentos, j\u00e1 internadas\", disse inicialmente \u00e0 AFP um porta-voz da ag\u00eancia local do Minist\u00e9rio para Situa\u00e7\u00f5es de Emerg\u00eancia. Entretanto, o n\u00famero de v\u00edtimas subiu para 23.", "title": "Inc\u00eandio em hospital psiqui\u00e1trico na R\u00fassia faz 23 mortos", "tag": "mundo", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/incendio-em-hospital-na-russia-faz-23-mortos-1717287", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1015448?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cAt\u00e9 que enfim!\u201d, exclama a mulher enlutada, de cabelos brancos presos num \u00f3, mal abre a porta grande, pesada.\u00a0 \u201cVale mais tarde do que nunca\u201d, retorque Am\u00e9rico Santos, com a caixa de ferramentas na m\u00e3o. \u201cEst\u00e1 tudo bem, dona Fernanda? Posso ir l\u00e1 ver a cozinha?\u201d, prossegue. \u201cSim, senhor. Fa\u00e7a favor de entrar. Espere, que eu vou acender aquela luz! Sempre v\u00ea melhor.\u201d", "title": "Um faz-tudo que vai de aldeia em aldeia", "tag": "sociedade", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/portugal-sobre-rodas-iiium-faztudo-que-vai-de-aldeia-em-aldeia-1717250", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/543567?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-13-2015", "lead": "A Europa olha para a subida da Frente Nacional (FN), o primeiro partido pol\u00edtico em Fran\u00e7a, com um misto de surpresa e incredulidade, como se os resultados das elei\u00e7\u00f5es regionais de domingo passado - que esperamos possam ser contrariados na segunda-volta de hoje - fossem totalmente inesperados.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/mudar-de-metodo-para-evitar-um-desastre-na-europa-1717237", "title": "Mudar de m\u00e9todo para evitar um desastre na Europa", "tag": "economia"}, {"lead": "Guillermo Fari\u00f1as est\u00e1 com jet-lag. V\u00ea-se que est\u00e1 cansado. Chegou a Lisboa na v\u00e9spera, convidado pelo Parlamento Europeu, para dar uma confer\u00eancia no Dia Internacional dos Direitos Humanos (11 de Dezembro) e falar do seu pa\u00eds, Cuba. A sala \u00e9 pequena e n\u00e3o est\u00e1 completamente cheia, mas a conversa animou-se entre a plateia de pessoas com vontade de ouvir um testemunho, de curiosos por conhecer o Pr\u00e9mio Sakharov de 2010 (que o Parlamento Europeu atribui a quem luta pela liberdade de pensamento; este ano foi para o blogger saudita Raif Badawi) e de pessoas que queriam confrontar o orador que \u00e9 anti-comunista e anti-castrista.", "title": "\u201cObama atrai\u00e7oou o conceito de democracia\u201d ao fazer a paz com Cuba", "tag": "mundo", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/obama-atraicoou-o-conceito-de-democracia-ao-fazer-a-paz-com-cuba-1717238", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1015152?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-13-2015", "lead": "1. E de s\u00fabito uma imprevista calmaria p\u00f4s termo a um dos per\u00edodos mais turbulentos da pol\u00edtica portuguesa dos \u00faltimos anos. As almas mais crentes tender\u00e3o a acreditar no esp\u00edrito da quadra, os mais c\u00e9pticos talvez expliquem o regresso \u00e0 normalidade com o cansa\u00e7o da incerteza e os mais esperan\u00e7osos h\u00e3o-de olhar para estes dias que nos separam do debate do programa do Governo com a convic\u00e7\u00e3o de que a democracia portuguesa j\u00e1 \u00e9 suficientemente madura para n\u00e3o cair no dramatismo ou na convuls\u00e3o. Quando Passos Coelho manifesta ao P\u00daBLICO o seu deleite e aprova\u00e7\u00e3o com os resultados de um dos primeiros conselhos de ministros de Ant\u00f3nio Costa, nota-se um aroma novo no ar; quando Cavaco confirma o seu recolhimento e se entrega a festejar as aldeias hist\u00f3ricas, adivinha-se um virar de p\u00e1gina; quando Marcelo Rebelo de Sousa desdiz a narrativa recente do PSD e do CDS sobre a longevidade e legitimidade do Governo e ainda assim recebe o apoio destes dois partidos, percebe-se que a abertura para o compromisso ainda n\u00e3o se extinguiu por completo; e quando vemos no Parlamento o Bloco e o PCP a p\u00f4r b\u00e1lsamo na governa\u00e7\u00e3o culpando Passos e Portas por eventuais trapa\u00e7as nos dados da execu\u00e7\u00e3o or\u00e7amental, podemos suspeitar at\u00e9 (com muitas reservas, como conv\u00e9m) que o charme indiscreto do amor tomou de assalto os partidos da esquerda.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/na-hora-da-acalmacao-1717247", "title": "Na hora da acalma\u00e7\u00e3o", "tag": "politica"}, {"lead": "O Metro de Lisboa registou durante a madrugada deste domingo um tr\u00e1fego invulgar, em vez de carruagens, as linhas foram ocupadas pela centena de participantes na corrida subterr\u00e2nea Discovery Underground.", "title": "Linha vermelha do Metro de Lisboa foi pista para 100 atletas", "tag": "local", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/linha-vermelha-do-metro-de-lisboa-foi-pista-para-100-atletas-1717286", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1015297?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O que ser\u00e1 de Fran\u00e7ois Hollande e de Nicolas Sarkozy, os eternos rivais para as pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es presidenciais, em 2017, ap\u00f3s as regionais? O futuro do l\u00edder d'Os Republicanos n\u00e3o se est\u00e1 a afigurar risonho, e o do Presidente da Rep\u00fablica, pelo menos nos seus c\u00e1lculos, talvez seja positivo, como \"o homem forte da esquerda fraca\".", "title": "Hollande, o \"homem forte da esquerda fraca\"", "tag": "mundo", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/hollande-o-homem-forte-da-esquerda-fraca-1717242", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1015141?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-13-2015", "lead": "Sempre que Marine Le Pen obt\u00e9m uma vit\u00f3ria suscita uma torrente de exorcismos verbais com resson\u00e2ncias antifascistas. \u00c9 um logro. Ao fim de 30 anos, a estrat\u00e9gia de \"diaboliza\u00e7\u00e3o\" teve um efeito perverso: fez crescer a vota\u00e7\u00e3o da Frente Nacional (FN) e a sociedade francesa partilha mais do que antes de muitos seus \"valores hist\u00f3ricos\". Desta vez, a raz\u00e3o de alarme deveria ser maior: na primeira volta, a FN ficou \u00e0 frente em seis das 13 regi\u00f5es \u2014 a direita prevaleceu em quatro e a esquerda em tr\u00eas (incluindo a C\u00f3rsega).", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/estrategia-de-marine-le-pen-devorar-a-direita-tradicional-1717268", "title": "Estrat\u00e9gia de Marine Le Pen: devorar a direita tradicional", "tag": "mundo"}, {"lead": "A Europa est\u00e1 suspensa do que vai acontecer hoje na segunda volta das elei\u00e7\u00f5es regionais francesas. Na primeira, a Frente Nacional ganhou o estatuto de \u201cprimeiro partido de Fran\u00e7a\u201d. A segunda ser\u00e1 um indicador importante para o que pode acontecer nas presidenciais de 2017. Jacques Rupnik, professor em Sciences Po, Paris, que estudou profundamente os nacionalismos e os populismos na Europa de Leste, olha agora para a realidade francesa como um alerta muito s\u00e9rio sobre o futuro da Europa, e que vai mudar a paisagem pol\u00edtica de Fran\u00e7a. A quest\u00e3o dos refugiados e a incapacidade europeia para lidar com ela est\u00e1 na raiz do que aconteceu em Fran\u00e7a, mas tamb\u00e9m em muitos outros pa\u00edses europeus. A excep\u00e7\u00e3o \u00e9 a Alemanha, que devia pensar europeu e n\u00e3o apenas alem\u00e3o.", "title": "\u201cO primeiro partido da Fran\u00e7a tornou-se um embara\u00e7o \u00e0 esquerda como \u00e0 direita\u201d", "tag": "mundo", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-primeiro-partido-da-franca-tornouse-um-embaraco-a-esquerda-como-a-direita-1717228", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1015212?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Marine Le Pen hesitou antes de se apresentar como candidata \u00e0s elei\u00e7\u00f5es regionais \u2013\u00a0o seu foco principal s\u00e3o as presidenciais francesas, na Primavera de 2017. E avisou que, se ganhasse a presid\u00eancia da regi\u00e3o Norte-Pas-de-Calais-Picardia, na segunda volta deste domingo, delegaria o cargo. Mas, se as sondagens se confirmarem, talvez n\u00e3o seja desta que a irrita\u00e7\u00e3o popular contra os partidos tradicionais entregar\u00e1 o poder \u00e0 extrema-direita em regi\u00f5es da dimens\u00e3o dos mais pequenos pa\u00edses europeus. Mas \u00e9 um aviso.", "title": "Os franceses querem mudar, mas estar\u00e3o dispostos a confiar em Le Pen?", "tag": "mundo", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/os-franceses-querem-mudar-mas-estarao-dispostos-a-confiar-em-le-pen-1717240", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015140?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-13-2015", "lead": "As trevas", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1717147", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-13-2015", "lead": "Numa sociedade de \u201cbrandos costumes\u201d, em que a in\u00e9rcia se sobrep\u00f5e sistematicamente \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, ser audaz tornou-se, no m\u00ednimo, sinal de grande resili\u00eancia. Independentemente de raz\u00f5es, porventura mais antigas, ou de op\u00e7\u00f5es mais contempor\u00e2neas, os \u00faltimos anos confrontaram o pa\u00eds com uma forte perturba\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e social, muito vis\u00edvel para quem trabalha nos servi\u00e7os de sa\u00fade e quantas vezes penosa para quem deles se serve.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/todas-as-forcas-de-uma-profissao-1717225", "title": "Todas as for\u00e7as de uma profiss\u00e3o", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-13-2015", "lead": "1. Voltaram, este ano, a perguntar-me a data do nascimento de Jesus. Nestas cr\u00f3nicas, dei, v\u00e1rias vezes, para esse pedit\u00f3rio. J\u00e1 recebemos das investiga\u00e7\u00f5es dos historiadores e dos exegetas do Novo Testamento todos os dados da quest\u00e3o. No entanto, ano ap\u00f3s ano, os meios de comunica\u00e7\u00e3o social apresentam, como se fosse a novidade de \u00faltima hora, ocultada pelas igrejas, a grande revela\u00e7\u00e3o: Jesus n\u00e3o nasceu no dia 25 de Dezembro e, do seu nascimento, n\u00e3o se sabe nem o ano nem o dia.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/a-alegria-nao-pode-esperar-1717224", "title": "A alegria n\u00e3o pode esperar", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-13-2015", "lead": "1. O modelo de \u201ctranscri\u00e7\u00e3o\u201d da entrevista de Marcelo Rebelo de Sousa \u00e0 SIC trouxe-me alguns reparos de leitores. Vinham tamb\u00e9m mencionados: Marisa Matias, com relevo para declara\u00e7\u00f5es feitas pela candidata do BE, na sua participa\u00e7\u00e3o na confer\u00eancia A Uni\u00e3o Europeia e os Refugiados, realizada na Universidade do Porto, Edgar Silva, candidato do PCP, no acto de entrega no Pal\u00e1cio Ratton das 15 mil assinaturas que subscrevem a sua candidatura a Bel\u00e9m, e o candidato C\u00e2ndido Ferreira, reportando queixas formuladas pela modo como est\u00e3o planeadas as interven\u00e7\u00f5es dos candidatos nos debates televisivos. Encima a p\u00e1gina uma frase solta da candidata Maria de Bel\u00e9m.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/as-presidenciais-e-o-publico-1717223", "title": "As presidenciais e o P\u00daBLICO", "tag": "politica"}, {"date": "12-13-2015", "lead": "As express\u00f5es mais tristes s\u00e3o as que se perdem devagar, diluindo-se at\u00e9 deixarem de dizer a coisa que queriam dizer.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/falar-ao-calhas-1717222", "title": "Falar ao calhas", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-13-2015", "lead": "1.Com o destaque deste jornal dedicado \u00e0 Fran\u00e7a e ao que est\u00e1 em causa para a Europa, permito-me escrever algumas reflex\u00f5es suscitadas pelos epis\u00f3dios mais recentes da nossa vida pol\u00edtica, agora que j\u00e1 temos um novo governo e um l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o que resolveu deixar para tr\u00e1s as promessas \u201cde morte\u201d ao actual primeiro-ministro. Leia-se a sua entrevista do P\u00daBLICO de ontem, feita num tom bastante mais moderado. Passos \u00e9, de novo, candidato \u00e0 lideran\u00e7a do PSD, que tem todas as condi\u00e7\u00f5es de ganhar, at\u00e9 porque n\u00e3o se v\u00ea alternativa \u00e0 altura. Al\u00e9m disso, os militantes do PSD ainda alimentam a esperan\u00e7a de que, a breve trecho, o PCP ou o Bloco acabar\u00e3o por roer a corda e, a partir de Abril, o novo Presidente j\u00e1 pode dissolver a Assembleia. Mesmo que seja pedir demais, isso permitir\u00e1 a Passos manter as hostes animadas e dispostas a apoiar aquilo que defende para o pa\u00eds.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/nova-direita-1717265", "title": "Nova direita", "tag": "politica"}, {"lead": "Estou debaixo de terra na Pra\u00e7a Central de Crac\u00f3via. A observar esqueletos. De vampiros. Foram ali descobertos, creio que recentemente, os t\u00famulos de seis mulheres: tr\u00eas delas deitadas em posi\u00e7\u00e3o fetal, uma com as m\u00e3os atadas atr\u00e1s das costas e as restantes duas decapitadas, com as cabe\u00e7as separadas do tronco. S\u00f3 assim se impediria, segundo a cren\u00e7a, que os vampiros ressuscitassem das tumbas e de novo viessem atormentar os vivos. A bizarra necr\u00f3pole de Crac\u00f3via data do s\u00e9culo XI, mas estas pr\u00e1ticas funer\u00e1rias s\u00e3o bem mais antigas. Delas existem vest\u00edgios do ano 765, em Paderborn, na actual Alemanha. Quem tivesse a pele avermelhada, fosse canhoto, possu\u00edsse dentes salientes ou sobrancelhas espessas poderia ser suspeito de vampirismo \u2014 e ter um destino id\u00eantico ao daquelas seis mulheres de Crac\u00f3via. Uma morte s\u00fabita ou o suic\u00eddio eram igualmente suspeitos. Por precau\u00e7\u00e3o, decapitava-se o cad\u00e1ver, apartando-se a cabe\u00e7a do corpo e colocando-a sobre a tampa do caix\u00e3o maldito.", "title": "Mist\u00e9rios da Natividade", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/misterios-da-natividade-1717123", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1014664?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ela n\u00e3o tem nada que ver com nada. \u00c9 senhora do seu nariz, solit\u00e1ria na sua estranheza, \u00fanica num corpo que parece disforme, mas \u00e9, afinal, perfeito. Olha-se e pensa-se que lhe assenta como uma luva o slogan publicit\u00e1rio criado por Fernando Pessoa para uma bebida gaseificada: primeiro estranha-se, depois entranha-se. O Porto j\u00e1 n\u00e3o seria o mesmo sem a sua Casa da M\u00fasica.", "title": "O nosso ovni na cidade", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-nosso-ovni-na-cidade-1717023", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1014233?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-13-2015", "lead": "Chamaram-lhe Tudo L\u00edngua porque foi assim que come\u00e7ou, em volta do idioma, entre Portugal e Brasil, Minha L\u00edngua Minha P\u00e1tria, isto apesar de nesta l\u00edngua haver v\u00e1rias p\u00e1trias e de nelas tal l\u00edngua se desmultiplicar em falares. Mas naquela noite de 4 de Dezembro, na majestosa Biblioteca Joanina de Coimbra, a l\u00edngua foi sobretudo um pretexto, um elo, para que flu\u00edssem ideias e culturas. E foi ali que Adriana Calcanhotto as cruzou no seu canto, mostrando pontes por entre poemas e can\u00e7\u00f5es \u2014 tal como antes dela os acad\u00e9micos Carlos Reis e Jer\u00f3nimo Pizarro haviam guiado os presentes pelos labirintos de Fradique Mendes e Bernardo Soares, geniais cria\u00e7\u00f5es de E\u00e7a e Pessoa. Iniciativa do P\u00daBLICO em parceria com a Universidade de Coimbra, nos seus longevos 725 anos, Tudo L\u00edngua n\u00e3o podia ter encontrado melhor palco: um para\u00edso de livros (cerca de 60 mil) numa p\u00e9rola do barroco, conservados (mas dispon\u00edveis para consulta, por requisi\u00e7\u00e3o) por m\u00e9todos tradicionais, incluindo uma col\u00f3nia de morcegos que os v\u00e3o protegendo dos insectos bibli\u00f3fagos. E foi assim que Adriana \u2014 \u201cvigiada\u201d pelo olhar do Rei D. Jo\u00e3o V (1707-1750), no \u00f3leo de Domenico Dupr\u00e0 \u2014 ali cantou Vinicius e Jobim, Chico e Caymmi, mas tamb\u00e9m Pessoa, Cam\u00f5es ou S\u00e1-Carneiro, ligando inteligentemente as palmeiras e o sabi\u00e1 de Gon\u00e7alves Dias (1823-1864) com as do Sabi\u00e1 de Jobim e Chico, ou trocando as voltas \u00e0 saudade, misturando a j\u00e1 universal Coimbra (\u201caprende-se a dizer saudade\u201d) com a can\u00e7\u00e3o-chave da bossa-nova (Chega de Saudade, precisamente). Neste jogo, onde o viol\u00e3o e as palavras de Arthur Nestrovski foram parceiros fundamentais, mostrou a L\u00edngua a sua versatilidade e os seus enleios, a impor-se na sala gelada e bela, num encontro irrepet\u00edvel que teve como ep\u00edlogo uma outra saudade, esta dorida, a de Lupic\u00ednio Rodrigues (no site do P\u00daBLICO, veja-se o v\u00eddeo <em>Adriana em Coimbra, o templo da l\u00edngua</em>).", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/tudo-lingua-tudo-coimbra-1717117", "title": "Tudo l\u00edngua, tudo Coimbra", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "12-13-2015", "lead": "\u201cDespeito e frustra\u00e7\u00e3o por querer e n\u00e3o ter os bens, as vantagens ou os sucessos alheios\u201d, assim se define \u201cinveja\u201d, que o Boss AC lembra, cantando, ser \u201cum sentimento muito feio\u201d.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/um-sentimento-muito-feio-1717022", "title": "Um sentimento muito feio", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Quando Marine le Pen foi eleita presidente da Frente Nacional (FN), em Janeiro de 2011, sucedendo ao pai, Jean-Marie le Pen, escrevi que ela era muito mais perigosa do que o progenitor. Para n\u00e3o ser tomado por extravagante, tive de pescar cita\u00e7\u00f5es a confirmar o dito. H\u00e1 uma diferen\u00e7a fundamental entre pai e filha. \u201cJean-Marie le Pen n\u00e3o visava a vit\u00f3ria, contentava-se em fazer campanhas presidenciais sem real estrat\u00e9gia. Depois da passagem do testemunho \u00e0 filha, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 radicalmente diferente: Marine le Pen quer conquistar o poder\u201d (Le Monde). Hoje, ela tem todas as hip\u00f3teses, n\u00e3o de vencer mas de disputar a segunda volta das presidenciais de 2017 contra Hollande ou Sarkozy (ou outro).", "title": "N\u00e3o \u00e9 como o pai: ela quer o poder", "tag": "mundo", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/nao-e-como-o-pai-ela-quer-o-poder-1717020", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1014224?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Certo dia, um italiano entrou no Gabinete. Ia jantar a casa de um amigo e queria levar-lhe um presente. Deu uma volta pelo espa\u00e7o, uma loja que se parece com uma galeria, perto do Pr\u00edncipe Real, em Lisboa. Viu todas as op\u00e7\u00f5es, aconselhou-se e acabou por se decidir por uma pequena gravura, 140 campos, de Pedro Falc\u00e3o. Gastou 150 euros, um valor bastante acess\u00edvel no mercado da arte. Igual ao que comprou, existem apenas 49 exemplares.", "title": "Vamos dar arte?", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/vamos-dar-arte-1717069", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1014545?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-13-2015", "lead": "1. Milhares de adolescentes entre os 15 e os 18 anos conseguiram esta semana que o governador do estado de S\u00e3o Paulo suspendesse o seu plano de fechar quase cem escolas e transferir 300 mil alunos. N\u00e3o s\u00e3o os filhos da elite que estudam nos melhores col\u00e9gios, mas uma nova gera\u00e7\u00e3o de alunos de escolas p\u00fablicas, que j\u00e1 nasceu online e criou, por exemplo, plataformas de luta no Facebook com 150 mil seguidores. Alvos de g\u00e1s lacrimog\u00e9neo, maltratados e em alguns casos detidos pela pol\u00edcia militar, estes secundaristas mantiveram-se firmes na ocupa\u00e7\u00e3o organizada das suas escolas, apoiados por professores, funcion\u00e1rios, cozinheiros ou m\u00fasicos, n\u00e3o hesitando em parar o tr\u00e2nsito da maior cidade da Am\u00e9rica Latina com alunos sentados em cadeiras escolares no meio do asfalto. Geraldo Alckmin, o governador que j\u00e1 cometera o erro de reprimir as primeiras manifesta\u00e7\u00f5es de 2013, multiplicando a revolta nas ruas do Brasil para uma dimens\u00e3o nunca vista em 20 anos, repetiu assim o erro de partir para a guerra, agora contra menores de idade que usam palavras de ordem t\u00e3o amea\u00e7adoras como #N\u00e3oFechemMinhaEscola. Antes do an\u00fancio da suspensa\u00e7\u00e3o, guerra foi a palavra usada por representantes do Governo em grava\u00e7\u00f5es que acabaram por ser divulgadas.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ocupa-brasil-1716880", "title": "Ocupa, Brasil", "tag": "mundo"}, {"lead": "A actriz italiana Claudia Cardinale esteve neste s\u00e1bado uma vez mais no Porto, a abrir a sess\u00e3o de encerramento da retrospectiva integral da obra de Manoel de Oliveira (1908-2015).", "title": "Claudia Cardinale regressou ao Porto por Manoel de Oliveira", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/claudia-cardinale-regressou-ao-porto-por-manoel-de-oliveira-1717283", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1015213?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi s\u00f3 quando se casou com Jos\u00e9 Paula, em 1967, que Maria Vit\u00f3ria aprendeu a cozinhar. Come\u00e7ou a tomar nota de todas as receitas que lhe davam num livro \u2014 algumas escrevia-as \u00e0 m\u00e3o, com todos os detalhes, outras recortava de revistas e jornais e ia colando ou simplesmente guardando entre as p\u00e1ginas do caderno.", "title": "Quem guardou as receitas da av\u00f3?", "tag": "sociedade", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/quem-guardou-as-receitas-da-avo-1717120", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1014576?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-13-2015", "lead": "S\u00e3o sete da noite de um dia 23 de Dezembro, j\u00e1 n\u00e3o sei precisar de que ano. O meu pai ainda est\u00e1 no consult\u00f3rio, recordo o meu irm\u00e3o atr\u00e1s de um livro, a minha m\u00e3e e a minha av\u00f3 d\u00e3o as \u00faltimas instru\u00e7\u00f5es \u00e0s empregadas, \u00e9 necess\u00e1rio que tudo corra bem no Natal que se aproxima.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/no-natal-regresso-a-infancia-1716882", "title": "No Natal regresso \u00e0 inf\u00e2ncia", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Afinal, podemos vir a ser o Passos Coelho e o Paulo Portas de Fran\u00e7a? A esquerda \u00e9 mesmo capaz de tudo contra n\u00f3s? Tanto \u00f3dio porqu\u00ea?!... Tia Marine, estou cheia de medo.", "title": "O medo tamb\u00e9m tem medo?", "tag": "mundo", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-medo-tambem-tem-medo-1717162", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1014681?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A\u00a0nossa mem\u00f3ria de pessoas e lugares est\u00e1 muitas vezes ligada a objectos e a cheiros, a sabores e a sensa\u00e7\u00f5es. No Natal tudo isso vem ao de cima com maior clareza. O bolo que a m\u00e3e aprendeu a fazer com a av\u00f3 e que a torna presente, mesmo quando ela j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 \u00e0 mesa, o casaco de l\u00e3 que a tia fez para a sobrinha e que hoje usa a neta, a boneca que se recebeu do pai ao nascer que agora se oferece \u00e0 filha.", "title": "A serra toda cabe numa azeitoneira", "tag": "sociedade", "date": "12-13-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-serra-toda-cabe-numa-azeitoneira-1717133", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1014588?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-12-2015", "lead": "A chave vencedora do concurso 99/2015 do Totoloto, sorteada neste s\u00e1bado , \u00e9 composta pelos n\u00fameros 01 - 11 - 30 - 42 - 48.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/totoloto-chave-do-concurso-992015-1717282", "title": "Totoloto: Chave do Concurso 99/2015", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Rui Vit\u00f3ria", "title": "Rui Vit\u00f3ria: \"N\u00e3o \u00e9 com vantagens m\u00ednimas\"", "tag": "desporto", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rui-vitoria-nao-e-com-vantagens-minimas-1717281", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1015209?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Pa\u00e7os de Ferreira retomou o caminho das vit\u00f3rias na I Liga, ao golear em casa o Uni\u00e3o da Madeira, por 6-0, em jogo da 13.\u00aa jornada.", "title": "Pa\u00e7os obt\u00e9m maior goleada da \u00e9poca \u00e0s custas do Uni\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/pacos-obtem-maior-goleada-da-epoca-as-custas-do-uniao-1717271", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1015184?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Mar\u00edtimo venceu neste s\u00e1bado no terreno do Vit\u00f3ria de Guimar\u00e3es por 4-3, com Frans\u00e9rgio a marcar o golo do triunfo aos 90 minutos, num jogo da 13.\u00aa jornada da I Liga de futebol, em que os madeirenses estiveram quase sempre na frente.", "title": "Frans\u00e9rgio garante vit\u00f3ria ao Mar\u00edtimo em Guimar\u00e3es", "tag": "desporto", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fransergio-garante-vitoria-ao-maritimo-em-guimaraes-1717280", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1015207?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O \"capit\u00e3o de Abril\" Vasco Louren\u00e7o e o dissidente comunista Carlos Brito manifestaram neste s\u00e1bado o seu apoio ao candidato presidencial Sampaio da N\u00f3voa, antevendo poucas facilidades para o concorrente Marcelo Rebelo de Sousa, um \"vendedor de banha da cobra\".", "title": "Vasco Louren\u00e7o e Carlos Brito com N\u00f3voa contra o \"vendedor de banha da cobra\"", "tag": "politica", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/vasco-lourenco-e-carlos-brito-ao-lado-de-sampaio-da-novoa-contra-o-vendedor-de-banha-da-cobra-1717279", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1015206?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mesmo sendo cabe\u00e7a-de-s\u00e9rie no sorteio em Paris, Portugal n\u00e3o estava livre de apanhar equipas como a It\u00e1lia, a Su\u00e9cia ou a Turquia logo na fase de grupos do Euro 2016, que se realiza em Fran\u00e7a. Mas este foi um sorteio em que o estatuto foi acompanhado por alguma felicidade e, assim os advers\u00e1rios de Cristiano Ronaldo e companhia no Grupo F ser\u00e3o, por esta ordem, Isl\u00e2ndia, \u00c1ustria e Hungria. Comparado com o Grupo E, que juntou B\u00e9lgica, It\u00e1lia, Su\u00e9cia e Rep\u00fablica da Irlanda, o Grupo C, olhando para os estatutos das quatro equipas, parece menos equilibrado. Mas todo o cuidado \u00e9 pouco.", "title": "Grupo F de favor\u00e1vel para Portugal?", "tag": "desporto", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/grupo-f-de-favoravel-para-portugal-1717276", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1015203?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Coube ao Benfica ser o primeiro dos candidatos ao t\u00edtulo a entrar em ac\u00e7\u00e3o na 13.\u00aa jornada e os \u201cencarnados\u201d superaram com mais ou menos dificuldade o teste em Set\u00fabal, impondo a primeira derrota caseira ao Vit\u00f3ria (2-4). A equipa de Rui Vit\u00f3ria fez dois golos no primeiro tempo e chegou ao terceiro no in\u00edcio da segunda parte, mas, em vez de gerir tranquilamente a vantagem, passou por alguns calafrios desnecess\u00e1rios. O Benfica desperdi\u00e7ou oportunidades e os sadinos nunca deixaram de acreditar, mas os tr\u00eas pontos viajaram mesmo para Lisboa.", "title": "Benfica foi o primeiro visitante a vencer no Bonfim", "tag": "desporto", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/muitos-golos-e-nova-vitoria-do-benfica-no-bonfim-1717278", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1015205?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tom\u00e1s Viana \u00e9 um dos oito artistas que passar\u00e3o a ter o seu atelier instalado na antiga fundi\u00e7\u00e3o de Oeiras; \u00e9 marceneiro, desenha e constr\u00f3i m\u00f3veis. E \u00e9 precisamente isso que far\u00e1 no espa\u00e7o cedido pela C\u00e2mara de Oeiras a Francisco Vidal \u2013 para que o artista, de descend\u00eancia angolana e cabo-verdiana, pudesse desenvolver o seu trabalho para a bienal de Veneza, uma exposi\u00e7\u00e3o de arte internacional. \u201c\u00c9, basicamente, o nosso espa\u00e7o de trabalho onde poderemos mostrar o trabalho que fazemos\u201d, explica Tom\u00e1s. Depois de uma inaugura\u00e7\u00e3o privada neste s\u00e1bado, o espa\u00e7o que acolhe o projecto Arquitectura da Paz estar\u00e1 aberto ao p\u00fablico a partir deste domingo, 13, das 11h \u00e0s 18h.", "title": "Na fundi\u00e7\u00e3o que fabricou armas para a guerra colonial agora faz-se arte", "tag": "local", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/na-fundicao-que-fabricou-armas-para-a-guerra-colonial-agora-fazse-arte-1717189", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1014767?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-12-2015", "lead": "H\u00e1 seis anos, no dia 7 de Dezembro de 2009, public\u00e1mos uma capa como nunca a t\u00ednhamos feito. N\u00e3o tinha imagens, n\u00e3o tinha manchete, n\u00e3o tinha t\u00edtulos. Apenas um texto, que come\u00e7ava assim, em letras grandes: \u201cHoje, 56 jornais em 44 pa\u00edses d\u00e3o o passo in\u00e9dito de falar a uma s\u00f3 voz atrav\u00e9s de um editorial comum. Fazemo-lo porque a humanidade enfrenta uma terr\u00edvel emerg\u00eancia. Se n\u00e3o nos juntarmos para tomar uma ac\u00e7\u00e3o decisiva, as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ir\u00e3o devastar o nosso planeta, e juntamente com ele a nossa prosperidade e a nossa seguran\u00e7a\u201d.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/cimeira-do-clima-os-aplausos-e-as-duvidas-1717277", "title": "Cimeira do Clima, os aplausos e as d\u00favidas", "tag": "mundo"}, {"lead": "Num grupo que n\u00e3o tinha nenhum favorito \u00f3bvio, a \u00c1ustria passeou-se com facilidade surpreendente e acabou a fase como a segunda melhor equipa da qualifica\u00e7\u00e3o, com nove vit\u00f3rias e um empate (s\u00f3 a Inglaterra fez melhor, com 10 triunfos), e deixando bem para tr\u00e1s R\u00fassia e Su\u00e9cia. Esta \u00e9 apenas a sua segunda participa\u00e7\u00e3o em fases finais, depois de ter marcado presen\u00e7a no torneio de 2008, que organizou, em parceria com a Su\u00ed\u00e7a \u2013 um empate em tr\u00eas jogos n\u00e3o foi o suficiente para passar da primeira fase.", "title": "Perfil dos advers\u00e1rios de Portugal", "tag": "desporto", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/perfil-dos-adversarios-de-portugal-1717272", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1015197?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em 2000, quando o s\u00e9culo XXI estava a iniciar-se e com ele um outro tipo de conversa, menos sect\u00e1ria, entre as artes ditas materiais e as artes ditas vivas, Tino Sehgal (Londres, 1976) quis fazer o seu pr\u00f3prio resumo do s\u00e9culo XX. S\u00f3 se saberia a seguir, mas a pe\u00e7a de 55 minutos em que ent\u00e3o compilou 20 momentos fundamentais da hist\u00f3ria da dan\u00e7a moderna \u2013 de Nijinsky a Xavier Le Roy, de Isadora Duncan a Anne Teresa de Keersmaeker \u2013, tamb\u00e9m foi o fim de uma hist\u00f3ria art\u00edstica e o princ\u00edpio de outra.", "title": "A cada um a sua dan\u00e7a: tr\u00eas bailarinos recapitulam a de Tino Sehgal em Serralves", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-cada-um-a-sua-danca-tres-bailarinos-recapitulam-a-de-tino-sehgal-em-serralves-1717234", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1015127?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-12-2015", "lead": "Um beb\u00e9 de oito meses morreu asfixiado neste s\u00e1bado, em Santar\u00e9m, ap\u00f3s ter ficado com a cabe\u00e7a e o pesco\u00e7o presos nas grades da cama onde estava, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte dos bombeiros.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/bebe-de-oito-meses-morre-em-santarem-com-a-cabeca-presa-nas-grades-da-cama-1717273", "title": "Beb\u00e9 de oito meses morre em Santar\u00e9m com a cabe\u00e7a presa nas grades da cama", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Barack Obama, Presidente dos EUA\u201c\u00c9 um acordo forte e ambicioso. O problema n\u00e3o fica resolvido com o acordo de Paris, mas ele estabelece um quadro duradouro em que o mundo pode resolver a crise clim\u00e1tica. Cria um mecanismo e a arquitectura para enfrentar este desafio de forma eficaz.\u00a0Estou convencido de que este momento pode marcar uma viragem para todo o mundo. Juntos, mostr\u00e1mos o que \u00e9 poss\u00edvel fazer quando o mundo se une\u201d.", "title": "\"A vit\u00f3ria \u00e9 de todo o planeta e de todas as gera\u00e7\u00f5es futuras\"", "tag": "ecosfera", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/a-vitoria-e-de-todo-o-planeta-e-de-todas-as-geracoes-futuras-1717270", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1015183?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "E se houvesse duas portuguesas no Final Qualifying da Escola de Qualifica\u00e7\u00e3o do European Tour? Seria, sem d\u00favida, um momento hist\u00f3rico para o golfe nacional feminino. E \u00e9 bem poss\u00edvel, j\u00e1 que no Pre-Qualifier B que decorre em Marrocos, e em que se apuram as 27 primeiras e empatadas (entre 62 concorrentes), Susana Mendes Ribeiro est\u00e1 no grupo das 11.\u00aas classificadas e Joana de S\u00e1 Pereira no trio das 28.\u00aas. Isto quando falta apenas concluir uma volta ao campo de par-72 do Mohammedia Royal Golf Club.\u00a0", "title": "Susana n\u00e3o treme, Joana espreita cut", "tag": "desporto", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/susana-nao-treme-joana-espreita-cut-1717274", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1015194?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Rio Ave venceu neste s\u00e1bado o Arouca, por 3-1, em partida da 13.\u00aa jornada da I Liga, que marcou o regresso dos vila-condenses aos triunfos, para o campeonato, tr\u00eas jogos depois.", "title": " Rio Ave bate Arouca e regressa aos triunfos na Liga", "tag": "desporto", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/-rio-ave-bate-arouca-e-regressa-aos-triunfos-na-liga-1717267", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1015174?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Fernando Santos n\u00e3o quis tecer grandes considera\u00e7\u00f5es sobre se Portugal teve sorte o azar com o sorteio do seu grupo para o Euro 2016. O seleccionador nacional diz que, primeiro, \u00e9 preciso analisar os advers\u00e1rios e que cada um deve ser respeitado.", "title": "Fernando Santos: \u201cN\u00e3o acredito em facilidades, nem em dificuldades\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fernando-santos-nao-acredito-em-facilidades-nem-em-dificuldades-1717266", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1015172?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-12-2015", "lead": "Os optimistas dizem que o copo est\u00e1 meio cheio de \u00e1gua. Os pessimistas dizem que o copo est\u00e1 meio vazio. Os engenheiros diriam que o copo \u00e9 duas vezes maior do que deveria ser. Os peritos em altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas dir\u00e3o que com o aquecimento global a \u00e1gua expande-se e sai para fora do copo.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/alteracoes-climaticas--o-dilema-do-copo-1717264", "title": "Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \u2013 o dilema do copo", "tag": "opiniao"}, {"lead": "Formalmente encerrado pela princesa Haya Bint Al Hussein, esposa do xeque Mohammed Bin Rashid Al Maktoum, o Ladies European Tour de 2015 teve a sua \u00faltima prova para o ranking disputada no magn\u00edfico campo do Emirates Golf Club no Dubai.\u00a0", "title": "Shanshan Feng triunfa no Dubai Ladies Masters", "tag": "desporto", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/shanshan-feng-triunfa-no-dubai-ladies-masters-1717275", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1015195?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<span style=\"line-height: 1.6em;\">Laurent Fabius, o</span>", "title": "Laurent Fabius, o rosto da cimeira de Paris", "tag": "ecosfera", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/laurent-fabius-o-rosto-da-cimeira-de-paris-1717263", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1015169?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O sudan\u00eas Belal j\u00e1 pensa em jogar futebol pelo Penelense, enquanto a s\u00edria Tasneem, de 13 anos, espera vir a ser m\u00e9dica. H\u00e1 um m\u00eas em Penela, refugiados j\u00e1 falam em sonhos, numa vila feita de \"pessoas simp\u00e1ticas\".", "title": "Refugiados encontraram em Penela uma vila de \"pessoas simp\u00e1ticas\"", "tag": "sociedade", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/refugiados-encontraram-em-penela-vila-feita-de-pessoas-simpaticas-1717262", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1015167?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Duas pessoas com passaportes s\u00edrios foram detidas em Genebra sob suspeita de produzirem, esconderem e transportarem explosivos, anunciou o procurador de Genebra neste s\u00e1bado. N\u00e3o se tratam, no entanto, dos quatro homens relacionados com o Estado Isl\u00e2mico que est\u00e3o a ser procurados desde quarta-feira e que deixaram Genebra em estado de alerta.", "title": "Su\u00ed\u00e7a det\u00e9m dois s\u00edrios por suspeita de terrorismo", "tag": "mundo", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/suica-detem-dois-sirios-por-suspeita-de-terrorismo-1717258", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1015161?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 A maioria dos 67.194 espectadores que estiveram ontem presentes em Camp Nou ter\u00e1 regressado a casa com a amarga sensa\u00e7\u00e3o de d\u00e9j\u00e0 vu. Pela segunda \u00e9poca consecutiva, o Barcelona esteve a vencer em casa o Deportivo por 2-0, mas a equipa de Luis Enrique n\u00e3o aprendeu a li\u00e7\u00e3o da temporada passada e, nos \u00faltimos minutos, deixou-se empatar pela forma\u00e7\u00e3o da Corunha. O jovem portugu\u00eas Miguel Cardoso, que fez a estreia no campeonato espanhol, teve um papel decisivo na recupera\u00e7\u00e3o dos galegos. Em Inglaterra, Louis van Gaal continua a somar maus resultados: o Manchester United foi derrotado em Bournemouth.", "title": "O 2-0 \u00e9 um resultado ?perigoso para o Barcelona contra o Deportivo", "tag": "desporto", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/barcelona-volta-a-ser-surpreendido-em-casa-pelo-deportivo-1717261", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1015164?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de anos de negocia\u00e7\u00f5es e hesita\u00e7\u00f5es, um acordo hist\u00f3rico para conter o aquecimento global foi aprovado neste s\u00e1bado em Paris. Representantes de 195 pa\u00edses disseram \"sim\" a um novo tratado internacional, que envolver\u00e1 todas as na\u00e7\u00f5es num esfor\u00e7o colectivo para tentar conter a subida da temperatura do planeta a 1,5\u00baC.", "title": "Cimeira de Paris aprova acordo hist\u00f3rico para conter o aquecimento global", "tag": "ecosfera", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/acordo-climatico-de-paris-foi-aprovado-1717259", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1015165?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Manchester City conseguiu vencer neste s\u00e1bado o Swansea, por 2-1, com um golo marcado pelo costa-marfinense Yaya Toure nos descontos.", "title": "Yaya Toure salva Manchester City nos descontos", "tag": "desporto", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/yaya-toure-salva-manchester-city-nos-descontos-1717257", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015160?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cerca de 300 pessoas concentraram-se neste s\u00e1bado na rotunda do Marqu\u00eas de Pombal, em Lisboa, para participar na Marcha pela Justi\u00e7a Clim\u00e1tica, uma iniciativa em curso em v\u00e1rias cidades de todo o mundo, entre as quais Porto e Faro.", "title": "Trezentas pessoas em Lisboa marcham pela justi\u00e7a clim\u00e1tica", "tag": "sociedade", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/trezentas-pessoas-em-lisboa-marcham-pela-justica-climatica-1717256", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566c4e270cf2957698e8a8d2/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Hungria, Isl\u00e2ndia e \u00c1ustria s\u00e3o os advers\u00e1rios que Portugal ir\u00e1 enfrentar na fase de grupos do Euro 2016, que se realiza no pr\u00f3ximo Ver\u00e3o, em Fran\u00e7a, entre 10 de Junho e 10 de Julho.", "title": "Hungria, Isl\u00e2ndia e \u00c1ustria s\u00e3o os advers\u00e1rios de Portugal no Euro 2016", "tag": "desporto", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/hungria-islandia-e-austria-sao-os-adversarios-de-portugal-no-euro-2016-1717253", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1015196?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "S\u00e3o positivos os resultados do primeiro trabalho de campo sobre voto preferencial feito atrav\u00e9s de uma sondagem \u00e0 boca das urnas eleitorais realizado no dia 4 de Outubro, por Marina Costa Lobo, Jos\u00e9 Santana Pereira e Jo\u00e3o Tiago Gaspar. O resultado mostra que os eleitores portugueses n\u00e3o se confundem nem se perdem nos vastos boletins de voto (consequ\u00eancia da necessidade de se dar a conhecer os nomes de todos os candidatos das listas)\u00a0e que sabem fazer as suas\u00a0escolhas de acordo com a tend\u00eancia das op\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias.", "title": "Estudo mostra que portugueses sabem usar voto preferencial", "tag": "politica", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/estudo-mostra-que-portugueses-sabem-usar-voto-preferencial-1717248", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1015155?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cerca de 40 trabalhadores juntaram-se neste s\u00e1bado frente ao Estaleiro do Norte da construtora Soares da Costa em protesto contra sal\u00e1rios e subs\u00eddio de Natal em atraso e por n\u00e3o terem sido convidados para a festa anual da empresa.Em resposta, a empresa diz esperar a \"resolu\u00e7\u00e3o integral dos pagamentos nos pr\u00f3ximos dias\" e lembra a necessidade de executar o mais breve poss\u00edvel o plano de reestrutura\u00e7\u00e3o que, entre outros, passa pela dispensa de pelo menos 270 trabalhadores em situa\u00e7\u00e3o de inactividade.", "title": "Trabalhadores da Soares da Costa em novo protesto contra sal\u00e1rios em atraso", "tag": "economia", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/trabalhadores-da-soares-da-costa-em-novo-protesto-contra-salarios-em-atraso-1717252", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1015151?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O tricampe\u00e3o Bayern Munique regressou neste s\u00e1bado \u00e0s vit\u00f3rias na Liga alem\u00e3, ao vencer em casa o Ingolstadt por 2-0, em partida referente \u00e0 16.\u00aa jornada da prova, depois de na \u00faltima ronda ter sofrido a sua primeira derrota na competi\u00e7\u00e3o.", "title": "Bayern Munique regressa aos triunfos", "tag": "desporto", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/bayern-munchen-regressa-aos-triunfos-1717251", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015150?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador do Sporting alertou para as dificuldades na recep\u00e7\u00e3o ao Moreirense, da 13.\u00aa jornada da I Liga, e frisou que \u201cos jogos que parecem f\u00e1ceis s\u00e3o os mais dif\u00edceis\u201d. Na antevis\u00e3o da partida de domingo, o t\u00e9cnico referiu que os \u201cle\u00f5es\u201d s\u00e3o, nesta altura, uma equipa \u201csuper moralizada\u201d pelos resultados alcan\u00e7ados e pela lideran\u00e7a do campeonato, mas lembrou que o Moreirense j\u00e1 \u201croubou\u201d pontos ao FC Porto esta \u00e9poca.", "title": "\u201cTemos capacidade para continuar em primeiro lugar\u201d, diz Jorge Jesus", "tag": "desporto", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/temos-capacidade-para-continuar-em-primeiro-lugar-diz-jorge-jesus-1717246", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1015143?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O artista brit\u00e2nico, cuja identidade permanece um mist\u00e9rio, revelou um novo trabalho, justamente na \u201cSelva\u201d, o campo de refugiados perto de Calais, em Fran\u00e7a, perto da fronteira com Inglaterra, onde ajudou j\u00e1 a construir abrigos. Um grafito que \u00e9 um statement como j\u00e1 nos habituou: lembra-nos que Steve Jobs era filho de um s\u00edrio. Tiv\u00e9ssemos fechado a porta ao seu pai e talvez nunca ter\u00edamos tido o g\u00e9nio que nos deu a Apple.", "title": "O statement de Banksy: tivemos Steve Jobs porque n\u00e3o fech\u00e1mos a porta ao seu pai s\u00edrio", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-statement-de-banksy-na-crise-dos-refugiados-tivemos-jobs-porque-nao-fechamos-a-porta-ao-seu-pai-1717244", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1015142?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-12-2015", "lead": "Na manh\u00e3 deste s\u00e1bado, o telefone toca. \u201cBom dia, sou director do Externato AEIOU de Chaves, que \u00e9 o que est\u00e1 em primeiro no vosso ranking, mas s\u00f3 diz Externato A\u2026 Pode corrigir o mais rapidamente poss\u00edvel?\u201d", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/um-ranking-duas-historias-1717245", "title": "Um ranking, duas hist\u00f3rias", "tag": "opiniao"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica, An\u00edbal Cavaco Silva, disse hoje que os motores do desenvolvimento econ\u00f3mico e social do pa\u00eds \"est\u00e3o no investimento, no investimento privado e nas exporta\u00e7\u00f5es\", destacando o papel dos empres\u00e1rios na execu\u00e7\u00e3o do programa de ajustamento.", "title": "Cavaco: Investimento privado e exporta\u00e7\u00f5es s\u00e3o os motores do desenvolvimento", "tag": "politica", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cavaco-investimento-privado-e-exportacoes-sao-os-motores-do-desenvolvimento-1717241", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/394315?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Conselho Nacional do Partido Ecologista \"Os Verdes\" (PEV) decidiu este s\u00e1bado recomendar o voto num \"perfil\" de candidato presidencial \u00e0 medida de Edgar Silva (PCP), Marisa Matias (BE) e Sampaio da N\u00f3voa.", "title": "\"Verdes\" recomendam perfil \u00e0 medida de Edgar, Marisa e N\u00f3voa", "tag": "politica", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/verdes-recomendam-perfil-a-medida-de-edgar-marisa-e-novoa-1717239", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/997838?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador do FC Porto escusou-se a comentar a contesta\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas escolhas para o \u201conze\u201d no jogo contra o Chelsea, da \u00faltima jornada da fase de grupos da Liga dos Campe\u00f5es, que os \u201cdrag\u00f5es\u201d perderam por 2-0, sendo eliminados da principal competi\u00e7\u00e3o europeia de clubes. Para o t\u00e9cnico espanhol, esse encontro j\u00e1 faz parte do passado e o que interessa agora \u00e9 fazer tudo para que a equipa festeje o t\u00edtulo de campe\u00e3o nacional, em Maio.", "title": "Lopetegui: \u201cO moral da equipa est\u00e1 em cima\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/lopetegui-a-moral-da-equipa-esta-em-cima-1717236", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1015135?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Cultura, Jo\u00e3o Soares, disse neste s\u00e1bado ter proposto \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o de Serralves que a primeira exposi\u00e7\u00e3o das obras do catal\u00e3o Joan Mir\u00f3, na posse do Estado desde a nacionaliza\u00e7\u00e3o do Banco Portugu\u00eas de Neg\u00f3cios (BPN), se realize em Serralves, no Porto, j\u00e1 no pr\u00f3ximo ano.", "title": "Jo\u00e3o Soares quer expor as 85 obras de Mir\u00f3 em Serralves", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/joao-soares-quer-expor-as-85-obras-de-miro-em-serralves-1717235", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1015128?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Xue Rongnian,\u00a0antigo presidente de um dos principais bancos de investimento da China, foi detido em Novembro, na mais recente movimenta\u00e7\u00e3o das autoridades na sequ\u00eancia das abruptas quedas das bolsas chinesas.", "title": "Detido antigo dirigente de um dos maiores bancos de investimento da China", "tag": "economia", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/antigo-dirigente-de-um-dos-maiores-bancos-de-investimento-da-china-detido-1717230", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1015116?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ind\u00fastria do azeite disp\u00f5e actualmente de solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas para reaproveitamento de praticamente todos os res\u00edduos, que podem ser usados para produ\u00e7\u00e3o de biomassa e at\u00e9 as folhas das oliveiras podem ser canalizadas para a alimenta\u00e7\u00e3o animal.", "title": "Tecnologia oferece solu\u00e7\u00f5es para reaproveitar res\u00edduos dos lagares de azeite", "tag": "tecnologia", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/tecnologia-oferece-solucoes-para-reaproveitar-residuos-dos-lagares-de-azeite-1717232", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1013578?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A cimeira clim\u00e1tica da ONU em Paris aprovou um novo acordo para conter o aquecimento global, promover uma sociedade sem combust\u00edveis f\u00f3sseis e aumentar a ajuda internacional aos pa\u00edses em desenvolvimento.\u00a0", "title": "Meta de 1,5\u00baC e mais dinheiro s\u00e3o maiores avan\u00e7os do acordo de Paris", "tag": "ecosfera", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/meta-de-15c-e-mais-dinheiro-sao-maiores-avancos-do-acordo-de-paris-1717229", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/544230?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O reino da Ar\u00e1bia Saudita deu este s\u00e1bado um salto de gigante para os direitos c\u00edvicos, tendo em conta a realidade social do pa\u00eds, ou um pequeno passo no mesmo sentido se o termo de compara\u00e7\u00e3o for o resto do mundo: pela primeira vez, as mulheres foram autorizadas a votar e a candidatar-se a elei\u00e7\u00f5es. Ainda n\u00e3o podem conduzir, mas j\u00e1 podem defender programas pol\u00edticos \u2013 desde que falem escondidas atr\u00e1s de uma divis\u00f3ria ou que um homem fale por elas.", "title": "H\u00e1 elei\u00e7\u00f5es na Ar\u00e1bia Saudita mas a not\u00edcia \u00e9 que as mulheres tamb\u00e9m podem votar", "tag": "mundo", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ha-eleicoes-na-arabia-saudita-mas-a-noticia-e-que-as-mulheres-tambem-podem-votar-1717226", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1015113?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-12-2015", "lead": "A Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a P\u00fablica (PSP) deteve na madrugada deste s\u00e1bado 50 pessoas, no \u00e2mbito de diversas opera\u00e7\u00f5es em Lisboa, Amadora e Loures. Al\u00e9m das deten\u00e7\u00f5es, foram apreendias seis armas e droga pela pol\u00edcia.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/psp-deteve-50-pessoas-em-lisboa-amadora-e-loures-1717231", "title": "PSP deteve 50 pessoas em Lisboa, Amadora e Loures", "tag": "sociedade"}, {"lead": "A pol\u00edcia de T\u00f3quio vai ter uma unidade de patrulha com ", "title": "Pol\u00edcia de T\u00f3quio vai ter unidade de patrulha com drones", "tag": "tecnologia", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/policia-de-toquio-vai-ter-unidade-de-patrulha-com-drones-1717157", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1014665?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Autoridade Nacional de Protec\u00e7\u00e3o Civil (ANPC) alertou este s\u00e1bado que se prev\u00ea o agravamento do estado do tempo j\u00e1 hoje na regi\u00e3o do Algarve e domingo principalmente nos distritos do litoral Norte e Centro, esperando-se a ocorr\u00eancia de chuva e vento fortes.", "title": "Previs\u00e3o de chuva e vento fortes este fim-de-semana", "tag": "sociedade", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/previsao-de-chuva-e-vento-fortes-este-fimdesemana-1717221", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/380657?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Milhares de pessoas sa\u00edram \u00e0 rua neste s\u00e1bado em Vars\u00f3via para denunciar o \u201cdesmantelamento da democracia\u201d pelos conservadores do Partido do Direito e da Justi\u00e7a (PIS) de Jaroslaw Kaczynski e do Presidente Andrzej Duda, que est\u00e3o a tentar nomear ju\u00edzes favor\u00e1veis \u00e0s suas pol\u00edticas no Tribunal Constitucional, pondo em causa a sua independ\u00eancia.", "title": "Manifesta\u00e7\u00e3o em defesa da democracia e da Constitui\u00e7\u00e3o em Vars\u00f3via", "tag": "mundo", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/manifestacao-em-defesa-da-democracia-e-da-constituicao-em-varsovia-1717220", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015120?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A poucos dias da estreia do <em style=\"line-height: 1.6em;\">Guerra das Estrelas</em>, Harrison Ford tem-se desdobrado em entrevistas. Numa delas, para o programa matinal australiano Studio 10, foi questionado sobre a recente declara\u00e7\u00e3o de Donald Trump, de que era um f\u00e3 de Ford no papel de presidente dos Estados Unidos no filme For\u00e7a A\u00e9rea I. \u201c\u00c9 um filme, Donald\u201d, reagiu o actor, desvalorizando as palavras do candidato republicano \u00e0 presid\u00eancia dos EUA.", "title": "Trump \u00e9 f\u00e3 de Harrison Ford em For\u00e7a A\u00e9rea I mas o actor lembra: \u201c\u00c9 um filme, Donald\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/trump-e-fa-de-harrison-ford-em-forca-aerea-i-mas-o-actor-lembra-que-a-realidade-nao-mora-ali-1717219", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1015089?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Am\u00e9rica de Joyce Carol Oates \u00e9 um territ\u00f3rio de detritos, de abandono e decad\u00eancia resultantes do excesso, da abund\u00e2ncia descontrolada. Nos seus livros, ela vasculha incessantemente o lixo ambiental, moral, social, pol\u00edtico e cultural de um pa\u00eds de desmesuras, alimentado pela ideia, oriunda dos primeiros colonos, de que tudo \u00e9 poss\u00edvel, nesse espa\u00e7o de liberdade e realiza\u00e7\u00e3o de sonhos de sucesso e grandeza. E se, mais uma vez, em\u00a0A Mulher da Lama, a hero\u00edna ascende a uma posi\u00e7\u00e3o de prest\u00edgio, esse lugar de topo \u00e9 mais do que uma maldi\u00e7\u00e3o, \u00e9 toda uma met\u00e1fora da queda, da expuls\u00e3o de um para\u00edso que os mortais comuns, com as suas vidas manchadas pelos dramas pessoais, n\u00e3o t\u00eam o direito a almejar. Os que triunfam, os que se destacam, os que vencem, num caminho dif\u00edcil e espinhoso, pagam um pre\u00e7o elevado e t\u00eam dificuldade, ao reinventarem-se, em descartar o peso do passado.", "title": "A moral \u00e9 pol\u00edtica, a pol\u00edtica \u00e9 moral", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-moral-e-politica-a-politica-e-moral-1716865", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1013594?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c0 primeira vista, parece que nada acontece no Pavilh\u00e3o Branco. Dir-se-ia um lugar em espera, um espa\u00e7o tardo-modernista, todo feito em bet\u00e3o e vidro, em eterna espera da condi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de todas as exposi\u00e7\u00f5es que acolhe, vazio, neste momento. Isto torna de imediato a visita paradoxal: a primeira experi\u00eancia que se imp\u00f5e quando entramos \u00e9, para al\u00e9m das pr\u00f3prias caracter\u00edsticas f\u00edsicas do lugar, a da exuber\u00e2ncia do jardim exterior. Depois percebemos que existe um arame fin\u00edssimo pendurado nas duas salas. N\u00e3o se toca no arame, pois n\u00e3o se deve tocar numa obra de arte, e sobe-se ao primeiro andar. Aqui, o desenho \u2013 chamemos-lhe assim \u2013 que o fio met\u00e1lico inscreve sobre o vazio do espa\u00e7o complexifica-se. A certo ponto, h\u00e1 um chocalho pendurado algures, no meio dele. Entendemos ent\u00e3o que \u00e9 suposto n\u00e3o apenas tocar na obra, como pux\u00e1-la, faz\u00ea-la soar.", "title": "Um n\u00e3o-sei-qu\u00ea que j\u00e1 \u00e9 arte", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/um-naoseique-que-ja-e-arte-1716674", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1013432?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral do PCP garante que est\u00e1 empenhado em cumprir o acordo que assinou com o PS, mas avisa que o Governo de Ant\u00f3nio Costa ainda tem de provar que tem \"condi\u00e7\u00f5es de parar com a austeridade\". Em entrevista \u00e0 r\u00e1dio TSF, Jer\u00f3nimo de Sousa aponta o exemplo da Gr\u00e9cia para dizer que \"um governo bem-intencionado n\u00e3o chega\".", "title": "PCP diz-se empenhado, mas \"um governo bem-intencionado n\u00e3o chega\"", "tag": "politica", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pcp-dizse-empenhado-mas-um-governo-bemintencionado-nao-chega-1717217", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1015025?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Aplaudido de p\u00e9 e emocionado, o ministro franc\u00eas dos Neg\u00f3cios Estrangeiros, Laurent Fabius, anunciou esta manh\u00e3 a vers\u00e3o final para um hist\u00f3rico acordo clim\u00e1tico destinado a conter o aumento da temperatura da Terra, promover uma sociedade sem combust\u00edveis f\u00f3sseis e aumentar a ajuda internacional aos pa\u00edses mais vulner\u00e1veis ao aquecimento global.", "title": "Acordo \u00e0 vista em Paris: \u201cEstamos quase no fim de um caminho e no in\u00edcio de outro\u201d", "tag": "ecosfera", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/estamos-quase-no-fim-do-caminho-e-no-inicio-de-outro-1717218", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/544230?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Grupo H da Liga dos Campe\u00f5es era um dos que tinham a quest\u00e3o do apuramento mais em aberto. Mesmo assim, com Zenit, Val\u00eancia, Lyon e Gent, poucos seriam os que apostariam as suas fichas na passagem aos oitavos-de-final do clube belga, pela primeira vez nos seus 151 anos de hist\u00f3ria, numa fase de grupos da Champions, depois de, tamb\u00e9m pela primeira vez, ter sido campe\u00e3o belga.", "title": "O \u00edndio americano que tomou de assalto a Liga dos Campe\u00f5es", "tag": "desporto", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-indio-americano-que-tomou-de-assalto-a-liga-dos-campeoes-1717195", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1014763?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O fulgurante sucesso da cantora brit\u00e2nica Adele esconde-se na idade dos seus f\u00e3s: muitos s\u00e3o cinquent\u00f5es e sexagen\u00e1rios, revela um estudo do instituto Nielsen, empresa de estudos de mercado com sede em Nova Iorque, que se debru\u00e7ou sobre as vendas recorde de <em>25</em>, o novo \u00e1lbum da cantora. H\u00e1 uma narrativa a contar? Segundo o estudo - e citamos a AFP - as pessoas que compraram o disco pertencer\u00e3o a uma faixa et\u00e1ria que n\u00e3o \u00e9 habitualmente tida em conta por uma ind\u00fastria do divertimento que se interessa sobretudo pelos jovens. Nos Estados Unidos, 36 por cento dos que compraram 25 na primeira semana teriam uma idade compreendida entre os 55 e os 64 anos - ou seja, Adele \u00e9 uma esp\u00e9cie de anti-Taylor Swift, artista que vendeu mais discos nos EUA em 2014 e que tem um p\u00fablico jovem e adolescente.", "title": "F\u00e3s mais velhos, eis o segredo do sucesso de Adele", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/fas-idosos-eis-o-segredo-do-sucesso-de-adele-1717216", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1015009?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-12-2015", "lead": "O pior e mais v\u00e1pido infogr\u00e1fico de sempre acerca de Frank Sinatra \u00e9 o que est\u00e1 no blogue da Oxford University Press (que costumava ser uma boa editora).", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/sinatra-no-papel-1717148", "title": "Sinatra no papel", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "Os subterr\u00e2neos que partem do Jardim de Arca d\u2019\u00c1gua e atravessam o subsolo do Porto at\u00e9 ao Mercado do Foz n\u00e3o est\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es de serem visitados nem h\u00e1 planos para que venham a ser utilizados, nos pr\u00f3ximos tempos. A garantia foi dada, esta semana, pelo novo presidente da empresa \u00c1guas do Porto, Frederico Fernandes, em resposta a um desafio deixado pelo vereador do PSD Amorim Pereira.", "title": "N\u00e3o h\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para visitar subterr\u00e2neo de Arca d\u2019\u00c1gua, no Porto", "tag": "local", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/nao-ha-condicoes-para-visitar-subterraneo-de-arca-dagua-1717169", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1014704?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Houve um que caminhou com a cabe\u00e7a separada do corpo. Houve outro que morreu de ataque card\u00edaco enquanto remava num barco recreativo daqueles que h\u00e1 nos lagos dos jardins. Houve uma que foi condenada a morrer atada a uma roda que lhe despeda\u00e7aria o corpo e, quebrando a roda, acabou decapitada. Houve outra que foi reconhecida numa festa de anivers\u00e1rio de uma crian\u00e7a e humilhada por um tipo que bebera uns copos a mais. Houve um que celebrou casamentos clandestinos e que avisou as pessoas \u00e0 sua volta para desconfiarem de todos aqueles que nunca se apaixonam. Houve outro que morreu a defender a namorada numa feira popular quando os dois andavam \u00e0 ca\u00e7a de ursos de peluche. Houve uma que estilha\u00e7ou um copo s\u00f3 com um gesto. Houve outra que se dedicou a uma empresa de limusinas.", "title": "O que une santos e actores pornogr\u00e1ficos?", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-que-une-santos-e-actores-pornograficos-1716811", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1013891?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cresceu durante a Grande Depress\u00e3o e era filho de imigrantes italianos. A m\u00e3e, Dolly Sinatra, era uma mulher de energia inesgot\u00e1vel e com talento para mexer quaisquer cordelinhos que fosse necess\u00e1rio mexer. O pai, Anthony Martin Sinatra, analfabeto, bombeiro e pugilista amador, homem de poucas palavras que fora obrigado a mudar o nome profissional para Marty O\u2019Brien, dado que os italianos n\u00e3o eram t\u00e3o bem-vistos quanto os italianos na Am\u00e9rica do in\u00edcio do s\u00e9culo.", "title": "Ou tudo ou nada", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ou-tudo-ou-nada-1716866", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1013601?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Este s\u00e1bado, ser\u00e1 dif\u00edcil encontrar um clube em Nova Iorque que n\u00e3o lhe dedique a noite. Em Las Vegas, tudo est\u00e1 montado, com os espa\u00e7os onde actuou, os restaurantes onde comeu e os bares onde bebeu a assinalarem a data. Os Grammy j\u00e1 lhe prestaram homenagem no \u00faltimo domingo, com o habitual concerto de celebra\u00e7\u00e3o em que nomes de hoje, como Lady Gaga, John Legend ou Usher, se juntaram a um contempor\u00e2neo como Tony Bennett ou a um comediante como Seth MacFarlane para interpretar os cl\u00e1ssicos.", "title": "Frank Sinatra, esse ilustre desconhecido", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/frank-sinatra-esse-ilustre-desconhecido-1716821", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201512/ONLINE-frank20151291253.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma ilha artifical de 15\u00a0quil\u00f3metros quadrados\u00a0no meio do canal do Panam\u00e1 tornou-se na Meca da biologia tropical: a comunidade cient\u00edfica internacional v\u00ea neste pequeno para\u00edso um laborat\u00f3rio a c\u00e9u aberto para analisar os efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.", "title": "Uma ilha que se tornou na Meca da biologia tropical", "tag": "ecosfera", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/uma-ilha-que-se-tornou-na-meca-da-biologia-tropical-1717158", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1014669?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O texto final de um novo tratado para travar o aquecimento global ser\u00e1 apresentado na manh\u00e3 deste s\u00e1bado na cimeira do clima em Paris, com a presen\u00e7a do Presidente franc\u00eas, Fran\u00e7ois Hollande.", "title": "Proposta final de acordo clim\u00e1tico est\u00e1 pronta e Hollande junta-se a ministros", "tag": "ecosfera", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/hollande-juntase-a-ministros-em-dia-decisivo-para-novo-acordo-climatico-1717215", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1014968?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Todas as sete figuras envolvidas hoje nos procedimentos do sorteio da fase final do Campeonato da Europa de Fran\u00e7a de 2016 s\u00e3o, de alguma forma, uma lembran\u00e7a de momentos para esquecer no longo caminho da selec\u00e7\u00e3o portuguesa. O holand\u00eas Ruud Gullit e o alem\u00e3o Oliver Bierhoff ajudaram a afast\u00e1-la de fases finais (Euro 1992 e Mundial 1998, respectivamente), Antonin Panenka ficou para sempre associado ao t\u00edtulo europeu da Checoslov\u00e1quia em 1976, que incluiu a elimina\u00e7\u00e3o da equipa lusa na qualifica\u00e7\u00e3o, os franceses Bixente Lizarazu e David Trezeguet jogaram na meia-final do Euro 2000, o espanhol Vicente del Bosque orquestrou duas derrotas dolorosas (\u201coitavos\u201d do Mundial 2010 e meias-finais do Euro 2012) e do grego Angelos Charisteas nem vale a pena falar. Mas a hist\u00f3ria mais recente de Portugal nos Europeus pode ser vista sob um prisma de sucesso.", "title": "Portugal conhece hoje os seus advers\u00e1rios no Euro 2016", "tag": "desporto", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/portugal-conhece-hoje-os-seus-adversarios-no-euro-2016-1717214", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1014962?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal est\u00e1 longe de se destacar entre os seus pares europeus na produ\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, mas o n\u00famero de produtores e de \u00e1rea destinada a este tipo de agricultura est\u00e1 a aumentar. Os dados mais recentes da Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Agricultura e Desenvolvimento Rural (DGADR) mostram que, entre 2013 e 2014, o n\u00famero de agricultores registados aumentou 9% e a terra usada para produzir cresceu 8%, atingindo os 212.345 hectares. Este ano, a\u00a0\u00e1rea dever\u00e1 aumentar 35%, com a entrada neste neg\u00f3cio de 1300 produtores e mais verbas de Bruxelas.", "title": "\u00c1rea de produ\u00e7\u00e3o para agricultura biol\u00f3gica aumentou 8% num ano", "tag": "economia", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/area-de-producao-para-agricultura-biologica-aumentou-8-num-ano-1717190", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/685834?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-12-2015", "lead": "Hannah Arendt escreveu que a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa \u201cquebrou a liga\u00e7\u00e3o entre o Novo Mundo e os pa\u00edses do Velho Continente\u201d. Segundo ela, n\u00e3o foi a revolu\u00e7\u00e3o em si mesma mas o seu desastroso desenvolvimento e o colapso da rep\u00fablica francesa que \u201clevaram \u00e0 ruptura dos fortes la\u00e7os pol\u00edticos e espirituais entre a Am\u00e9rica e a Europa que tinham prevalecido durante os s\u00e9culos XVII e XVIII\u201d.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/a-separacao-atlantica-1717209", "title": "A separa\u00e7\u00e3o atl\u00e2ntica", "tag": "opiniao"}, {"lead": "O que falhou nos contactos para promover uma alternativa \u00e0 candidatura de Marcelo rebelo de Sousa?N\u00e3o houve contactos para promover candidaturas. Os partidos n\u00e3o devem promover candidaturas presidenciais e eu disse isso na minha mo\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gia global. Os partidos devem apoiar ou recomendar o voto em pessoas que, de livre vontade, decidam candidatar-se a Presidente da Rep\u00fablica. Se um partido tem de convencer algu\u00e9m \u00e0 maneira do Partido Comunista ou de outros partidos, a cumprir um dever partid\u00e1rio para se candidatar, est\u00e1 a desrespeitar o \u00f3rg\u00e3o de soberania Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, que \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o supra partid\u00e1ria e n\u00e3o est\u00e1 ao servi\u00e7o das estrat\u00e9gias dos partidos. Portanto, eu n\u00e3o promovi, em tempo nenhum, qualquer contacto que visasse promover uma candidatura.", "title": "Passos Coelho: \u201cN\u00e3o me incomoda nada a t\u00e1ctica eleitoral que o dr. Rebelo de Sousa escolha\u201d", "tag": "politica", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/nao-me-incomoda-nada-a-tactica-eleitoral-que-o-dr-rebelo-de-sousa-escolha-1717194", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201512/video3certo50064.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "Passos Coelho nega que tenha tido um discurso radical e brutal de afronta aos portugueses. Garante que hoje voltaria a dizer que os portugueses n\u00e3o podem ser \u201cpiegas\u201d. E defende: \u201cN\u00e3o creio que hoje devamos ser mais complacentes ou devamos ser mais transigentes com o que s\u00e3o os nossos desafios e as nossas metas ou os nossos objectivos\u201d. Quanto \u00e0 esquerdiza\u00e7\u00e3o do PS, considera que ela \u00e9 fruto da nova gera\u00e7\u00e3o de dirigentes: \u201c\u201c\u00c9 a muta\u00e7\u00e3o do PS que tem vindo a decorrer e que vale a pena observar, como ela \u00e9.\u201d", "title": "Passos Coelho: \u201cO PS hoje est\u00e1 de facto muito pr\u00f3ximo do PCP e do BE\u201d", "tag": "politica", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-ps-hoje-esta-de-facto-muito-proximo-do-pcp-e-do-be-1717185", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201512/350065.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "Passos Coelho assume-se como l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o e candidato a primeiro-ministro \u00e0 frente do PSD. Considerando que o pa\u00eds vive num momento de viragem, lan\u00e7a desafios ao Governo do PS. Quanto ao facto de o PSD ter virado a direita, contesta e afirma: \u201cA austeridade como se v\u00ea na Gr\u00e9cia n\u00e3o \u00e9 de esquerda nem \u00e9 de direita. Quando n\u00e3o h\u00e1 dinheiro as pol\u00edticas de austeridade imp\u00f5em-se por si pr\u00f3prias.\u201d", "title": "Passos: D\u00e9fice de 2,8% em 2016 \u201c\u00e9 deixar tudo na mesma\u201d", "tag": "politica", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/defice-de-28-em-2016-e-deixar-tudo-na-mesma-1717193", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1014783?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Matizando a radicalidade discursiva com que considerou ileg\u00edtimo o Governo do PS, Pedro Passos Coelho inicia em entrevista ao P\u00daBLICO o seu percurso como l\u00edder de oposi\u00e7\u00e3o. E n\u00e3o adianta a posi\u00e7\u00e3o que tomar\u00e1 no Or\u00e7amento do Estado para 2016, j\u00e1 que espera para ver o que o Governo vai apresentar. Faz o elogio da ac\u00e7\u00e3o do seu Governo e sobre o actual executivo sustenta que . \u201cAs medidas que foram anunciadas valem 0,027% do PIB, 46 milh\u00f5es \u00e9, portanto, o que nos separa de ter um d\u00e9fice excessivo. Isso parece-me o maior elogio \u00e0 pol\u00edtica que fizemos.\u201d", "title": "Passos Coelho: \u201cSinceramente, fiquei satisfeito com as conclus\u00f5es que li do Conselho de Ministros\u201d", "tag": "politica", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sinceramente-fiquei-satisfeito-com-as-conclusoes-que-li-do-conselho-de-ministros-1717191", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201512/separadorescerto50057.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"date": "12-12-2015", "lead": "\u00c9 m\u00e1xima a import\u00e2ncia das elei\u00e7\u00f5es presidenciais convocadas para 24 de Janeiro. \u00c9-o n\u00e3o s\u00f3 pela sensibilidade e ineditismo do momento pol\u00edtico, mas acima de tudo pelo papel intr\u00ednseco ao primeiro \u00f3rg\u00e3o de soberania no sistema pol\u00edtico portugu\u00eas. Esta aten\u00e7\u00e3o deve-se ao peso e destaque que o cargo Presidente da Rep\u00fablica encerra em si, independentemente de quem o ocupa.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-importancia-do-presidente-da-republica-1717125", "title": "A import\u00e2ncia do Presidente da Rep\u00fablica", "tag": "politica"}, {"date": "12-12-2015", "lead": "Emburrecimento", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1717174", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-12-2015", "lead": "Neste 15.\u00ba ano consecutivo do ranking das escolas, cuja divulga\u00e7\u00e3o este ano se atrasou devido \u00e0s elei\u00e7\u00f5es e \u00e0 posterior mudan\u00e7a de governo, h\u00e1 duas boas not\u00edcias a considerar. A primeira diz respeito \u00e0s notas: mais de 80% das escolas secund\u00e1rias tiveram este ano m\u00e9dia positiva nos exames, mais do que duplicando em rela\u00e7\u00e3o ao \u201cano negro\u201d de 2013 (484 escolas agora, contra 194). A segunda \u00e9 que, independentemente do balan\u00e7o global da heran\u00e7a Nuno Crato, a informa\u00e7\u00e3o disponibilizada pelo minist\u00e9rio, e preparada no seu tempo, nunca foi tanta, permitindo an\u00e1lises e abordagens at\u00e9 aqui impens\u00e1veis. E isso vai ao encontro de um dos pressupostos da publica\u00e7\u00e3o dos rankings escolares desde o in\u00edcio: a partir dos resultados dos exames, que s\u00f3 a custo e por press\u00e3o da imprensa o minist\u00e9rio acedeu a facultar, procurar que fossem disponibilizados cada vez mais dados relacionados com as escolas, o seu contexto socioecon\u00f3mico e o dos alunos. E isso tem sido poss\u00edvel aos poucos, gradualmente, permitindo a quem trabalha tais dados (no caso do P\u00daBLICO, uma equipa de jornalistas em parceria com o Centro Regional do Porto da Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa) obter cada vez mais pistas para uma leitura cada vez mais completa sobre a complexa malha dos nossos estabelecimentos de ensino.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/rankings-escolares-as-boas-noticias-e-o-resto-1717192", "title": "Rankings escolares, as boas not\u00edcias e o resto", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-12-2015", "lead": "O primeiro regime supostamente \u201crepresentativo\u201d que houve em Portugal n\u00e3o foi o resultado de nenhum movimento interno. Foi resultado da guerra contra os franceses, do ex\u00edlio de D. Jo\u00e3o VI no Rio e da perda do monop\u00f3lio colonial. Um pronunciamento militar, o \u201c24 de Agosto\u201d, conseguiu impor aos portugueses uma Constitui\u00e7\u00e3o \u201cradical\u201d e a burocracia, a Igreja e o ex\u00e9rcito escolheram os deputados, depois de um simulacro de elei\u00e7\u00f5es. Nem a \u201cclasse m\u00e9dia\u201d, nem evidentemente o povo que vivia da terra participaram no exerc\u00edcio. Entre tentativas de rebeli\u00e3o armada, as Cortes Soberanas duraram pouco tempo (um ano e uns meses) e n\u00e3o trouxeram a ningu\u00e9m qualquer educa\u00e7\u00e3o para a liberdade e o respeito da lei. Portugal voltou ao antigo regime at\u00e9 \u00e0 morte de D. Jo\u00e3o em 1825.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-educacao-de-um-povo-1717151", "title": "A educa\u00e7\u00e3o de um povo", "tag": "politica"}, {"date": "12-12-2015", "lead": "Esta \u00e9poca, entre outras coisas, traz-nos a sazonal divulga\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es das escolas, os rankings, elaboradas a partir dos resultados dos exames nacionais. O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o divulga os resultados escolares e alguns dados relativos \u00e0s escolas, a imprensa e algumas entidades, estruturas de ensino superior por exemplo, analisam esses dados e produzem-se umas classifica\u00e7\u00f5es \u201ccriteriosas\u201d, com \u201cindicadores ponderados\u201d, utilizando \u201cdiferentes crit\u00e9rios\u201d, etc., etc. \u00c9 verdade que tem vindo a melhorar a abordagem aos resultados e \u00e0 sua divulga\u00e7\u00e3o levando em conta outras vari\u00e1veis importantes para al\u00e9m dos resultados dos exames. De entre estas vari\u00e1veis, importa considerar dimens\u00f5es de natureza sociodemogr\u00e1fica como o n\u00edvel de escolaridade dos pais ou o n\u00famero de alunos que est\u00e3o abrangidos pelos dispositivos de ac\u00e7\u00e3o social escolar.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/rankings-escolares-1717129", "title": "Rankings escolares: nada de novo", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-12-2015", "lead": "Com o novo cen\u00e1rio governativo, aguardam-se mudan\u00e7as na pol\u00edtica educativa nacional. V\u00e1rios investigadores e peritos t\u00eam alertado publicamente para a necessidade de dar prioridade \u00e0 educa\u00e7\u00e3o neste novo ciclo. Muitos concordam que \u00e9 tempo de repor a ordem e rever algumas pol\u00edticas implementadas, mesmo conscientes dos custos que representam as mudan\u00e7as sucessivas na pol\u00edtica educativa nacional. \u00c9 tempo de recusar o facilitismo e encarar a dif\u00edcil miss\u00e3o de garantir condi\u00e7\u00f5es e instrumentos que permitam a promo\u00e7\u00e3o do sucesso educativo dos jovens e de um melhor desempenho das escolas.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/contra-o-facilitismo-nas-politicas-de-educacao-1717007", "title": "Contra o facilitismo nas pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-12-2015", "lead": "Comemoramos hoje 14 anos de rankings. Em 2001, os rankings iniciaram uma revolu\u00e7\u00e3o no modo como os portugueses se relacionam com a escola. Catorze anos volvidos, vemos j\u00e1 alguns resultados.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/os-rankings-vistos-ao-contrario-o-fundo-da-tabela-e-a-politica-do-palpite-1717132", "title": "Os rankings vistos ao contr\u00e1rio: o fundo da tabela e a pol\u00edtica do palpite", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-12-2015", "lead": "A elabora\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o de rankings com os resultados escolares vai abandonando a inf\u00e2ncia da divulga\u00e7\u00e3o de meras ordena\u00e7\u00f5es de escolas com base no desempenho dos seus alunos em exames ou provas finais (no ensino b\u00e1sico limitadas a duas disciplinas) e come\u00e7a a entrar na adolesc\u00eancia e numa fase de crescimento em que a exist\u00eancia de mais informa\u00e7\u00e3o vai permitindo a obten\u00e7\u00e3o de melhor informa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o sou dos que acham que os rankings s\u00e3o a panaceia ou o dem\u00f3nio, preferindo encar\u00e1-los como uma fonte de conhecimento que \u00e9 necess\u00e1rio alargar, filtrar, contextualizar. E prefiro ter acesso aos seus dados do que n\u00e3o ter, at\u00e9 porque da micro \u00e0 macro escala eles me d\u00e3o indica\u00e7\u00f5es \u00fateis, mesmo se \u00e9 ineg\u00e1vel que deles s\u00e3o feitos frequentes aproveitamentos demag\u00f3gicos com base em indicadores truncados. Mas esse \u00e9 um risco que pode e deve ser desmontado e n\u00e3o um factor que justifique a sua inexist\u00eancia.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mais-informacao-melhor-informacao-1717001", "title": "Mais informa\u00e7\u00e3o, melhor informa\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-12-2015", "lead": "Os dados adicionais fornecidos pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME) para os agrupamentos de escolas (relativos a 2013/2014) permitiram, tamb\u00e9m este ano, a afecta\u00e7\u00e3o de cada agrupamento a um determinado contexto socioecon\u00f3mico. A constru\u00e7\u00e3o do contexto dos agrupamentos teve por base os dois indicadores similares aos usados no ano passado: a propor\u00e7\u00e3o de alunos sem Ac\u00e7\u00e3o Social Escolar (ASE) \u2014 semelhante \u00e0 taxa de alunos no escal\u00e3o A da ASE, mas menos discriminat\u00f3ria e definida pela positiva \u2014 e a m\u00e9dia de anos de escolaridade dos pais, indicador id\u00eantico ao usado no ano passado, sendo uma m\u00e9dia da educa\u00e7\u00e3o dos pais e das m\u00e3es dos alunos de um dado agrupamento. Note-se que estes dois indicadores existem em cada agrupamento quer para os alunos que frequentam o b\u00e1sico (usados na constru\u00e7\u00e3o do contexto do b\u00e1sico, 9.\u00ba ano), quer para os alunos que frequentam o secund\u00e1rio (usados na constru\u00e7\u00e3o do contexto do secund\u00e1rio). Para al\u00e9m destas vari\u00e1veis testou-se a inclus\u00e3o de uma outra \u2014 percentagem de alunos no ensino vocacional/dual \u2014, mas esta n\u00e3o se revelou discriminat\u00f3ria, principalmente no b\u00e1sico.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/contexto-e-valor-esperado-do-contexto-1716851", "title": "O contexto faz a diferen\u00e7a: como se define e o que diz o VEC", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Imagine que estava a gerir uma escola e de repente lhe ofereciam um cr\u00e9dito extra correspondente ao pagamento de 50 horas de trabalho. Com ele poderia pagar a um psic\u00f3logo ou a um assistente social, contratar mais dois professores, pedir aos que j\u00e1 est\u00e3o na escola que dessem apoio a alunos com dificuldades, que partilhassem a sala de aula com um colega (para oferecer um ensino mais personalizado) ou que dinamizasse um clube, por exemplo. O que faria?\u00a0", "title": "Pr\u00e9mios em horas: apostar em Portugu\u00eas e Matem\u00e1tica, que \u201co resto \u00e9 paisagem\u201d", "tag": "sociedade", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/apostar-em-portugues-e-matematica-que-o-resto-e-paisagem-1716992", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/707279?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Entre 2010/2011 e 2014/2015, houve 15 escolas que deram notas aos seus alunos consideravelmente mais altas do que as atribu\u00eddas ao resto dos estudantes do pa\u00eds que tiveram os mesmos resultados nos exames do 11.\u00ba e 12.\u00ba ano. No grupo das escolas que alegadamente t\u00eam \u201cinflacionado\u201d as notas dadas pelos professores, estas 15 fazem parte dos 10% maiores desvios para cima: dez s\u00e3o col\u00e9gios, a maioria do Norte do pa\u00eds, e entre eles figuram alguns com lugares cativos no topo dos rankings das escolas, os quais s\u00f3 t\u00eam em conta as m\u00e9dias obtidas nos exames.\u00a0", "title": "Infla\u00e7\u00e3o das notas obriga a repensar todo o sistema de acesso ao superior, defende investigador", "tag": "sociedade", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/inflacao-das-notas-obriga-a-repensar-todo-o-sistema-de-acesso-ao-superior-defende-investigador-1716995", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/769424?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Campan\u00e1rio, Madeira\u201c\u00c9 tudo uma quest\u00e3o de \u2018colheita\u2019\u201d", "title": "Sobe e Desce", "tag": "sociedade", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sobe-e-desce-1717038", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1014764?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 andaimes, taipais, obras. H\u00e1 cinco anos que a Secund\u00e1ria Dr. M\u00e1rio Sacramento com 3.\u00ba ciclo, em Aveiro, trabalha num ter\u00e7o do seu espa\u00e7o. H\u00e1 aulas em 19 contentores, o bar e a cantina tamb\u00e9m funcionam nesses m\u00f3dulos brancos, improvisa-se uma sala de Geometria Descritiva nas oficinas dos cursos profissionais, que tamb\u00e9m s\u00e3o usadas para aulas de Hist\u00f3ria.", "title": "Duas escolas que se superaram: \u201cTemos bons professores que nos motivam\u201d", "tag": "sociedade", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-segredo-de-duas-escolas-que-superaram-resultados-temos-bons-professores-que-nos-motivam-1717083", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1014723?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No ano lectivo anterior, a escola", "title": "Ritmos diferentes para aprender Portugu\u00eas e Matem\u00e1tica", "tag": "sociedade", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ritmos-diferentes-parea-aprender-portugues-e-matematica-1717086", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1014725?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-12-2015", "lead": "O crescimento da diversidade sociocultural dentro das nossas institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o, que agora se estende desde a educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar at\u00e9 ao 12.\u00ba ano, \u00e9 um bem inestim\u00e1vel e uma conquista que a sociedade portuguesa n\u00e3o se pode cansar de celebrar.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/reorganizar-o-trabalho-escolar-para-optimizar-as-aprendizagens-1717108", "title": "Reorganizar o trabalho escolar para optimizar as aprendizagens", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O empreendimento tur\u00edstico de Vilamoura est\u00e1 mesmo ali ao lado. Mas a Escola B\u00e1sica D. Dinis, em Quarteira, fica numa esp\u00e9cie de zona de fronteira. O edif\u00edcio, constru\u00eddo em blocos com cobertura de lusalite, foi inaugurado h\u00e1 30 anos. Nunca a escola teve \u201cuma interven\u00e7\u00e3o digna de registo\u201d, relatava a C\u00e2mara Municipal de Loul\u00e9, numa carta enviada ao Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o, em Setembro. As obras s\u00e3o esperadas h\u00e1 15 anos. A \u00faltima pintura \u201cficou-se por um ", "title": "\u201cNem a campainha toca. Temos de estar atentos \u00e0s horas para saber quando acaba a aula\u201d", "tag": "sociedade", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/nem-a-campainha-toca-temos-de-estar-atentos-as-horas-para-saber-quando-acaba-a-aula-1717092", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1014687?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-12-2015", "lead": "O tradicional ranking das escolas baseia-se apenas nas classifica\u00e7\u00f5es m\u00e9dias obtidas em exames nacionais. Sabemos bem que o sucesso de uma escola n\u00e3o \u00e9 medido apenas por este indicador, mas tamb\u00e9m por outros: taxas de sucesso, de aprova\u00e7\u00e3o/conclus\u00e3o e de abandono precoce, al\u00e9m de indicadores de satisfa\u00e7\u00e3o de alunos e de pais.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/retencoes-para-que-o-tempo-sera-a-variavel-mais-importante-para-o-sucesso-1717095", "title": "Reten\u00e7\u00f5es para qu\u00ea? O tempo ser\u00e1 a vari\u00e1vel mais importante para o sucesso?", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Dina Rei est\u00e1 com quatro alunos numa das salas do bloco C da Escola Secund\u00e1ria de P\u00f3voa de Lanhoso. \u201cN\u00e3o devias estar na sala de estudo?\u201d, pergunta, descontra\u00eddo, o director Jos\u00e9 Ramos. A sala de estudo fica num outro bloco, no topo do estabelecimento de ensino. Era o antigo refeit\u00f3rio, que foi transformado num espa\u00e7o onde os estudantes podem usar os tempos livres para tirar d\u00favidas \u00e0s v\u00e1rias disciplinas. Um espa\u00e7o que \u00e9 um dos motivos de entusiasmo do director quando apresenta as estrat\u00e9gias que colocaram esta escola do distrito de Braga entre uma \u201celite\u201d que, sistematicamente, tem feito os seus alunos progredir mais do que a m\u00e9dia nacional ao longo do ensino secund\u00e1rio.", "title": "Os alunos progridem mais numa escola que \u00e9 quase da fam\u00edlia", "tag": "sociedade", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/os-alunos-progridem-mais-numa-escola-que-e-quase-da-familia-1717135", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1014726?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi h\u00e1 tr\u00eas anos que mais de 100 mil alunos do 4.\u00ba ano fizeram, pela primeira vez em democracia, exames nacionais a Portugu\u00eas e a Matem\u00e1tica. A m\u00e9dia desse primeiro ano foi de 2,81 (numa escala de 1 a 5). Tr\u00eas anos passados a m\u00e9dia \u00e9 positiva, 3,25 valores, e quase metade das escolas (45%) melhorou de ano para ano. A maioria\u00a0j\u00e1 tinha este ano programado para voltar a responder aos exames em Maio. Mas n\u00e3o vai ser preciso, pois o Parlamento decidiu que as crian\u00e7as ", "title": "Quase metade das escolas melhorou os seus resultados nos exames do 4.\u00ba ano", "tag": "sociedade", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/quase-metade-das-escolas-melhorou-os-seus-resultados-nos-exames-do-4-ano-1717149", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1014668?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Escola Art\u00edstica do Conservat\u00f3rio de M\u00fasica Calouste Gulbenkian, em Braga, \u00e9 a que tem a melhor m\u00e9dia de exames de Portugu\u00eas e de Matem\u00e1tica do 6.\u00ba ano entre todas as escolas p\u00fablicas do pa\u00eds (3,92 valores). Repete, assim, o feito do ano passado. A directora diz que ali se trabalha para ter crian\u00e7as felizes e bastante ocupadas com actividades v\u00e1rias. \u201cQuanto mais ocupadas as pessoas est\u00e3o, mais tempo e elasticidade intelectual t\u00eam para fazer tudo\u201d, defende Ana Maria Caldeira.", "title": "Escolas art\u00edsticas t\u00eam as melhores m\u00e9dias no 6.\u00ba ano do ensino p\u00fablico", "tag": "sociedade", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/escolas-artisticas-tem-as-melhores-medias-no-6-ano-do-ensino-publico-1716926", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1014675?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Secund\u00e1ria P\u00fablia Hort\u00eansia de Castro, em Vila Vi\u00e7osa, e a B\u00e1sica D. Dinis, em Quarteira, foram as duas escolas onde menos alunos tiveram um \u201cpercurso de sucesso\u201d quando comparadas com outras que receberam, \u00e0 partida, alunos com o mesmo n\u00edvel de desempenho. \u00c9 o que mostra o Indicador da Promo\u00e7\u00e3o do Sucesso Escolar, este ano divulgado pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME). A primeira destacou-se, pela negativa, no 3.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico. A segunda, no 2.\u00ba ciclo.", "title": "\u201cRanking alternativo\u201d mostra que em muitas escolas \u00e9 raro chegar-se ao 9.\u00ba sem chumbar", "tag": "sociedade", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ranking-alternativo-mostra-que-em-muitas-escolas-e-raro-chegarse-ao-9-sem-chumbar-1716996", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/713749?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Umas escolas \u201cpuxam os seus alunos para cima\u201d, ou seja, fazem-nos progredir muito mais do que a m\u00e9dia. Outras escolas fazem o contr\u00e1rio: deixam que os seus alunos sejam bastante ultrapassados. Um novo indicador fornecido pela Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME) distingue quem fez o qu\u00ea com os seus estudantes. ", "title": "H\u00e1 seis escolas onde os alunos progridem muito mais do que os do resto do pa\u00eds", "tag": "sociedade", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ha-seis-escolas-onde-os-alunos-progridem-muito-mais-do-que-os-do-resto-do-pais-1716964", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/705182?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-12-2015", "lead": "H\u00e1 cerca de 15 anos os jornais publicam os rankings, isto \u00e9, uma seria\u00e7\u00e3o, das escolas, com base nos resultados obtidos pelos alunos nos exames nacionais. Importa perguntar se a divulga\u00e7\u00e3o dos rankings ajudou a melhorar o sistema educativo. Ou se a competi\u00e7\u00e3o entre escolas, por uma posi\u00e7\u00e3o nos rankings, melhorou a qualidade do ensino e do seu funcionamento. Ou, ainda, se a informa\u00e7\u00e3o divulgada permitiu melhorar a capacidade de escolha das fam\u00edlias. \u00c9 uma ilus\u00e3o pensar que os rankings tiveram estes efeitos.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-ilusao-dos-rankings-das-escolas-1717199", "title": "A ilus\u00e3o dos rankings das escolas", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-12-2015", "lead": "Os rankings de escolas, baseados na ordena\u00e7\u00e3o das escolas de acordo com a m\u00e9dia das notas obtida pelos alunos que nelas fizeram exames nacionais, come\u00e7aram a ser publicados em Portugal em 2001. Desde ent\u00e3o, os meios de comunica\u00e7\u00e3o social publicam rankings de escolas, nos primeiros anos relativos apenas \u00e0s do ensino secund\u00e1rio, e posteriormente, com a introdu\u00e7\u00e3o de exames nacionais no 9.\u00ba ano e mais tarde no 6.\u00ba e no 4.\u00ba, generalizados \u00e0s escolas destes n\u00edveis de ensino.\u00a0", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/rankings-de-escolas-afinal-e-ou-nao-desejavel-a-respetiva-publicacao-1717131", "title": "Rankings de escolas: afinal, \u00e9 ou n\u00e3o desej\u00e1vel a respetiva publica\u00e7\u00e3o?", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-12-2015", "lead": "A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 feita de grandes coisas e de pequenas coisas. O trabalho quotidiano de professores e alunos vem antes de tudo, \u00e9 certo. Nada \u00e9 mais importante que esse trabalho. Mas, para que ele tenha sucesso, h\u00e1 um conjunto de pe\u00e7as que t\u00eam de trabalhar em sincronia. Entre elas destaca-se o conhecimento p\u00fablico do que se passa na escola. \u00c9 esse conhecimento que permite refletir, discutir, atuar, apoiar professores no seu esfor\u00e7o de exig\u00eancia e intervir para melhorar o ensino.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/uma-questao-de-liberdade-e-de-equidade-1717127", "title": "Uma quest\u00e3o de liberdade e de equidade", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Se acaso existem, de facto, boas not\u00edcias em 2015, ent\u00e3o esta poder\u00e1 ser uma delas. Mais de 80% das escolas conseguiram nota positiva nos exames nacionais do ensino secund\u00e1rio. Em 14 anos, \u00e9 a terceira vez que tal acontece.\u00a0No secund\u00e1rio, a m\u00e9dia positiva \u00e9 contabilizada a partir de 9,5 valores numa escala que vai de 0 a 20. Por compara\u00e7\u00e3o a 2013, o ano negro desta s\u00e9rie, o n\u00famero de escolas com m\u00e9dia positiva nos exames mais do que duplicou: passou de 194, h\u00e1 dois anos, para 484. Apesar deste feito, as escolas p\u00fablicas continuam arredadas dos lugares cimeiros do ranking, numa ordena\u00e7\u00e3o que, no P\u00daBLICO, \u00e9 feita com base na m\u00e9dia geral dos oito exames mais concorridos e que, neste ano, apenas tem em conta as 584 escolas onde se realizaram 50 ou mais provas \u2014 a esmagadora maioria das que existem.\u00a0Nesta lista ordenada das escolas, o Col\u00e9gio de Nossa Senhora do Ros\u00e1rio, no Porto, volta a ocupar o 1.\u00ba lugar, como j\u00e1 tinha ", "title": "Mais de 80% das secund\u00e1rias conseguiram m\u00e9dia positiva nos exames", "tag": "sociedade", "date": "12-12-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mais-de-80-das-secundarias-conseguiram-media-positiva-nos-exames-do-secundario-1716919", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1014691?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Actualmente, quase metade dos cientistas em Portugal s\u00e3o mulheres. Mas esta \u00e9 uma realidade recente. At\u00e9 h\u00e1 poucas d\u00e9cadas, eram raras as mulheres que seguiam carreiras de investiga\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. Rolanda Albuquerque de Matos foi uma dessas mulheres \u2014 licenciou-se em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas na Universidade de Coimbra em 1947, onde iniciou um percurso de investiga\u00e7\u00e3o, que ao longo das d\u00e9cadas acompanhou as mudan\u00e7as nas universidades, na ci\u00eancia e na sociedade. Morreu de cancro no \u00faltimo dia de Novembro, deixando mais de 70 publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, em particular no campo da gen\u00e9tica e sistem\u00e1tica dos carac\u00f3is terrestres de Portugal.", "title": "Morreu Rolanda de Matos, a decana do estudo dos carac\u00f3is portugueses", "tag": "ciencia", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/morreu-rolanda-de-matos-a-decana-do-estudo-dos-caracois-portugueses-1717175", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1014715?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pr\u00f3ximo concurso do Euromilh\u00f5es, de ter\u00e7a-feira, ter\u00e1 um jackpot de 71 milh\u00f5es de euros, em virtude de n\u00e3o ter sido apurado qualquer totalista no sorteio desta sexta-feira, informou a Santa Casa Miseric\u00f3rdia.", "title": "Euromilh\u00f5es de ter\u00e7a-feira com \u2018jackpot\u2019 de 71 milh\u00f5es de euros", "tag": "sociedade", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-de-tercafeira-com-jackpot-de-71-milhoes-de-euros-1717211", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/756748?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Boavista e o Estoril-Praia empataram nesta sexta-feira 1-1, no arranque da 13.\u00aa jornada da I Liga portuguesa de futebol, numa partida disputada no Est\u00e1dio do Bessa, no Porto, em que os \"axadrezados\" jogaram uma hora em inferioridade num\u00e9rica.", "title": "Boavista empata na estreia de S\u00e1nchez como treinador", "tag": "desporto", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/boavista-empata-na-estreia-de-sanchez-como-treinador-1717210", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1014789?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo portugu\u00eas acredita ser poss\u00edvel o redimensionamento das for\u00e7as norte-americanas na Base das Lajes sem despedimentos, revela uma nota de imprensa divulgada no final da 34.\u00aa Comiss\u00e3o Bilateral Permanente Portugal-EUA (CBP).", "title": "Governo acredita em redimensionamento das for\u00e7as dos EUA nas Lajes sem despedimentos", "tag": "politica", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-acredita-em-redimensionamento-das-forcas-dos-eua-nas-lajes-sem-despedimentos-1717208", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/809046?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<font color=\"#000000\" face=\"Calibri\">Estabilidade foi a mensagem que Maria de Bel\u00e9m quis transmitir na sua entrevista como candidata presidencial \u00e0 SIC. Estabilidade pol\u00edtica e pessoal, referiu tamb\u00e9m, numa assumida farpa ao seu principal rival na corrida a Bel\u00e9m, Marcelo Rebelo de Sousa.</font>", "title": "\u201cPresidente da Rep\u00fablica n\u00e3o deve intrometer-se com o Governo\u201d", "tag": "politica", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-presidente-da-republica-nao-deve-ser-intrometido-com-o-governo-1717205", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1014788?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A criminaliza\u00e7\u00e3o do abandono dos idosos nos hospitais n\u00e3o vai resolver o problema de fundo, defende o presidente da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Apoio \u00e0 V\u00edtima (APAV), Jo\u00e3o L\u00e1zaro, para quem a introdu\u00e7\u00e3o de mais um crime no C\u00f3digo Penal deveria ser \u201co fim\u201d de um processo de \u201cdiscuss\u00e3o e matura\u00e7\u00e3o das complexas quest\u00f5es relacionadas com o envelhecimento\". Lamentando que as institui\u00e7\u00f5es da sociedade civil n\u00e3o tenham sido ouvidas sobre esta mat\u00e9ria, Jo\u00e3o L\u00e1zaro olha com reservas para o aspecto mais pol\u00e9mico dos tr\u00eas projectos de lei do PSD e do CDS que esta sexta-feira foram discutidos na Assembleia da Rep\u00fablica e baixaram \u00e0 comiss\u00e3o parlamentar onde v\u00e3o ser apreciados na especialidade, gra\u00e7as \u00e0 absten\u00e7\u00e3o dos socialistas. Mas a esquerda (PS, PCP e BE)\u00a0j\u00e1 avisou que pretende introduzir grandes altera\u00e7\u00f5es.", "title": "Criminalizar abandono n\u00e3o resolve problema dos idosos", "tag": "sociedade", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/criminalizar-abandono-nao-resolve-problema-dos-idosos-1717204", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/371182?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cEste tipo de iniciativas \u00e9 importante para p\u00f4r as pessoas a pensar e para que queiram dar mais; \u00e9 um acordar de consci\u00eancias\u201d, explica S\u00edlvia Lopes, uma das criadoras do projecto. Chama-se Heat the Street e surgiu h\u00e1 duas semanas, quando S\u00edlvia \u2013 consultora de comunica\u00e7\u00e3o de 33 anos \u2013 viu uma fotografia nas redes sociais de dois casacos pendurados em dois postes, no Canad\u00e1, e pensou em fazer o mesmo. Da\u00ed, criou uma p\u00e1gina no Facebook e um evento online que transformar\u00e1 Lisboa num bengaleiro de casacos, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para quem tenha frio.", "title": "Casacos pendurados pelas ruas de Lisboa v\u00e3o agasalhar quem precisa", "tag": "local", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/casacos-pendurados-pelas-ruas-de-lisboa-vao-agasalhar-quem-precisa-1717177", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1014719?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um espect\u00e1culo de circo, um mercado de Inverno, um mercado de artigos em 2\u00aa m\u00e3o, uma exposi\u00e7\u00e3o ou um concerto na Torre dos Cl\u00e9rigos. As ofertas s\u00e3o variadas e acontecem este fim-de-semana no Porto, que ter\u00e1 iniciativas um pouco por todo o lado.", "title": "Compras e cultura \u2013 o que pode fazer no Porto este fim-de-semana", "tag": "local", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/compras-e-cultura--o-que-pode-fazer-no-porto-este-fimdesemana-1717178", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/797502?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O piloto portugu\u00eas Ant\u00f3nio F\u00e9lix da Costa anunciou nesta sexta-feira o fim da sua liga\u00e7\u00e3o \u00e0 F\u00f3rmula 1 ap\u00f3s rescindir com a equipa Infiniti Red Bull Racing, a que estava ligado h\u00e1 quatro temporadas como piloto de testes e reserva.", "title": "F\u00e9lix da Costa afasta-se da Red Bull e da F\u00f3rmula 1", "tag": "desporto", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/felix-da-costa-afastase-da-red-bull-e-da-formula-1-1717203", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1014778?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o de Instru\u00e7\u00e3o e Inqu\u00e9ritos (CII) da Liga Portuguesa de Futebol Profissional (LPFP) arquivou as queixas do Sporting quanto a procedimentos disciplinares contra o Benfica no desafio da oitava jornada, que os \"le\u00f5es\" venceram na Luz por 3-0.", "title": "Liga arquiva queixas do Sporting contra Benfica no jogo da Luz", "tag": "desporto", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/liga-arquiva-queixas-do-sporting-contra-benfica-no-jogo-da-luz-1717202", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1014777?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal somou nesta sexta-feira a segunda vit\u00f3ria no Grupo 6 de qualifica\u00e7\u00e3o para o Mundial de futsal de 2016, ao derrotar a Noruega, por 6-1, na P\u00f3voa de Varzim.", "title": "Portugal derrota Noruega na qualifica\u00e7\u00e3o para o Mundial de futsal", "tag": "desporto", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/portugal-derrota-noruega-na-qualificacao-para-o-mundial-de-futsal-1717200", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1014776?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Concurso: 99/2015", "title": "Chave do Euromilh\u00f5es desta sexta-feira", "tag": "sociedade", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/chave-do-euromilhoes-desta-sextafeira-1717201", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/925344?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 uma situa\u00e7\u00e3o invulgar, mas aconteceu. O Minist\u00e9rio P\u00fablico proferiu h\u00e1 dias a segunda acusa\u00e7\u00e3o imputando a dois novos suspeitos o mesmo crime, o homic\u00eddio de uma mulher de 73 anos ocorrido em Maio de 2012, em Joane, Vila Nova de Famalic\u00e3o. Num\u00a0primeiro momento tinha sido acusado um sobrinho. Agora foi um casal, vizinho da idosa,\u00a0a ser acusado de homic\u00eddio qualificado e de furto qualificado, segundo uma nota da Procuradoria-Geral-Distrital do Porto divulgada esta quinta-feira.", "title": "Minist\u00e9rio P\u00fablico faz segunda acusa\u00e7\u00e3o para o mesmo homic\u00eddio", "tag": "sociedade", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministerio-publico-faz-segunda-acusacao-para-o-mesmo-homicidio-1717196", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/778767?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os investimentos da empres\u00e1ria angolana Isabel dos Santos em Angola ou em Portugal s\u00e3o \u201ctransparentes e t\u00eam sido realizados atrav\u00e9s de transac\u00e7\u00f5es baseadas no princ\u00edpio de plena concorr\u00eancia\u201d, diz um comunicado divulgado pela empresa Fidequity nesta sexta-feira.", "title": "Fidequity diz que investimentos de Isabel dos Santos s\u00e3o transparentes", "tag": "economia", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/fidequity-diz-que-investimentos-de-isabel-dos-santos-sao-transparentes-1717198", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1014772?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica, An\u00edbal Cavaco Silva, reconheceu\u00a0esta sexta-feira\u00a0que as aldeias hist\u00f3ricas s\u00e3o \"um projecto de futuro\" em que vale a pena acreditar e disse esperar que seja consolidado no futuro.", "title": "Cavaco Silva considera aldeias hist\u00f3ricas \"um projecto de futuro\"", "tag": "politica", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cavaco-silva-considera-aldeias-historicas-um-projecto-de-futuro-1717197", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/813076?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Junta de Freguesia de Santa Maria Maior, a C\u00e2mara de Lisboa e o Museu do Design e da Moda (Mude) querem acabar com as esplanadas \u201ccom escassas preocupa\u00e7\u00f5es de natureza est\u00e9tica\u201d e \u201csem coer\u00eancia\u201d e com a \u201cocupa\u00e7\u00e3o abusiva\u201d dos espa\u00e7os de circula\u00e7\u00e3o da Baixa. Para isso, convidaram oito designers a apresentar propostas para a \u201cdefini\u00e7\u00e3o de um novo modelo de esplanadas\u201d que contribua para \u201ca valoriza\u00e7\u00e3o e harmonia\u201d do centro hist\u00f3rico.", "title": "Designers convidados a repensar as esplanadas da Baixa Pombalina", "tag": "local", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/designers-convidados-a-repensar-as-esplanadas-da-baixa-pombalina-1717187", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1014749?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O eurodeputado socialista Francisco Assis criticou o Governo portugu\u00eas e a presid\u00eancia da Assembleia da Rep\u00fablica por n\u00e3o terem recebido o dissidente pol\u00edtico cubano Guillermo Fari\u00f1as, acusando-os de ced\u00eancia a press\u00f5es diplom\u00e1ticas de Cuba.", "title": "Assis critica Governo e presidente da AR por n\u00e3o receberem dissidente cubano Guillermo Fari\u00f1as", "tag": "politica", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/assis-critica-governo-e-presidente-da-ar-por-nao-receberem-dissidente-cubano-guillermo-farinas-1717188", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/713611?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os militantes do Estado Isl\u00e2mico reivindicaram mais um \u201csucesso\u201d na sua ofensiva contra os combatentes curdos, no Nordeste da S\u00edria, numa mensagem tanto para o regime do Presidente Bashar al-Assad como para os mais de cem representantes de movimentos pol\u00edticos e fac\u00e7\u00f5es armadas de oposi\u00e7\u00e3o, reunidos na Ar\u00e1bia Saudita para uma ronda negocial destinada a avan\u00e7ar o processo diplom\u00e1tico para a assinatura de um acordo de paz.", "title": "Estado Isl\u00e2mico \"desafia\" avan\u00e7os diplom\u00e1ticos com novos atentados na S\u00edria", "tag": "mundo", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/estado-islamico-desafia-avancos-diplomaticos-com-novos-atentados-na-siria-1717181", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1014733?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Sampaio da N\u00f3voa afirmou esta sexta-feira que o apoio de PSD e CDS a Marcelo Rebelo de Sousa \"\u00e9 normal\", e considerou que o ex-comentador televisivo n\u00e3o pode continuar a esconder as ra\u00edzes e a filia\u00e7\u00e3o.", "title": "Sampaio da N\u00f3voa diz que apoio do PSD e CDS a Marcelo \u00e9 normal", "tag": "politica", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sampaio-da-novoa-diz-que-e-preciso-preservar-o-ambiente-e-as-artes-de-pesca-1717182", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/723877?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e9lson Semedo e Renato Sanches, futebolistas das escolas de forma\u00e7\u00e3o do Benfica lan\u00e7ados esta temporada na equipa principal, renovaram contrato com os \"encarnados\", ambos at\u00e9 2021, anunciou o clube da Luz.", "title": "N\u00e9lson Semedo e Renato Sanches renovam com o Benfica at\u00e9 2021", "tag": "desporto", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/nelson-semedo-e-renato-sanches-renovam-com-o-benfica-ate-2021-1717183", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1014727?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo socialista de Ant\u00f3nio Costa, conseguido com o apoio de bloquistas, comunistas e ecologistas, \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o leg\u00edtima, mas ter\u00e1 curta dura\u00e7\u00e3o e \u00e9 inst\u00e1vel - dizem 54% dos inquiridos na sondagem realizada pelo CESOP \u2013 Universidade Cat\u00f3lica para a Antena 1, RTP, ", "title": "Sondagens melhoram para os socialistas, mas n\u00e3o as expectativas sobre o Governo", "tag": "politica", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sondagens-melhoram-para-os-socialistas-mas-o-governo-devera-durar-pouco-1717179", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1014721?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ali Charaf Damache, com mandato de captura emitido pelos EUA em 2011, foi detido esta quinta-feira em Barcelona pela pol\u00edcia catal\u00e3. O irland\u00eas de origem argelina foi condenado a cinco anos de cadeia na Irlanda, mas o Tribunal Criminal de Waterford rejeitou duas vezes a sua extradi\u00e7\u00e3o para os EUA. Damache saiu em liberdade em Maio.", "title": "Detido em Barcelona homem suspeito de terrorismo nos EUA", "tag": "mundo", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/detido-em-barcelona-homem-suspeito-de-terrorismo-nos-eua-1717171", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1014697?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Henrique Neto foi esta sexta-feira ao Pal\u00e1cio Ratton formalizar a sua candidatura \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica para as elei\u00e7\u00f5es de Janeiro, ao apresentar 7950 assinaturas no Tribunal Constitucional. O candidato defendeu a independ\u00eancia da sua campanha e deixou muitas cr\u00edticas aos candidatos \u201cque se dizem independentes, mas n\u00e3o o s\u00e3o\u201d.", "title": "Henrique Neto ataca \"independentes\" que t\u00eam \u201cpartidos a recolher assinaturas\u201d", "tag": "politica", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/henrique-neto-ataca-independentes-que-tem-partidos-a-recolher-assinaturas-1717173", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1014714?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tudo o que h\u00e1 a dizer sobre a obra de Rui Chafes, que acaba de receber o Pr\u00e9mio Pessoa, n\u00e3o caber\u00e1 numa folha de papel, n\u00e3o s\u00f3 porque as folhas \u2013 todas as folhas \u2013 ser\u00e3o sempre lugares ex\u00edguos que n\u00e3o poder\u00e3o conter as esculturas deste artista, mas tamb\u00e9m porque a palavra escrita ser\u00e1 sempre um meio insuficiente para nos aproximarmos deste universo feito de ferro, fogo e palavra. Um universo em que os objectos e as formas nunca s\u00e3o um fim em si mesmas, mas constituem possibilidades de partilha e de comunidade ou seja, s\u00e3o formas de viver com os outros.", "title": "Da escultura como intensifica\u00e7\u00e3o do mundo", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/da-escultura-como-intensificacao-do-mundo-1717167", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1014699?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador do Benfica, Rui Vit\u00f3ria, admitiu nesta sexta-feira que Nico Gait\u00e1n poder\u00e1 falhar o jogo de s\u00e1bado com o Vit\u00f3ria de Set\u00fabal, da 13.\u00aa jornada da I Liga.\u00a0\"Possivelmente, n\u00e3o estar\u00e1 dispon\u00edvel. Ainda estamos a ver se ser\u00e1 poss\u00edvel [jogar] ou n\u00e3o, mas, possivelmente, ser\u00e1 uma baixa\", observou o t\u00e9cnico, em confer\u00eancia de imprensa, antes de ser divulgada a lista de convocados que confirma a aus\u00eancia do jogador.", "title": "Gait\u00e1n ser\u00e1 baixa para o Benfica em Set\u00fabal", "tag": "desporto", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/gaitan-sera-baixa-provavel-para-o-benfica-em-setubal-1717176", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/998792?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Susana Mendes Ribeiro, a tricampe\u00e3 nacional amadora que se tornou profissional em Setembro, manteve-se hoje em destaque no Pre-Qualifier B da Escola de Qualifica\u00e7\u00e3o do Ladies European Tour, que decorre no Mohammedia Royal Golf Club, em Marrocos.\u00a0", "title": "Susana Mendes Ribeiro continua no bom caminho", "tag": "desporto", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/susana-mendes-ribeiro-continua-no-bom-caminho-1717186", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1014790?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal pretende emitir at\u00e9 mil milh\u00f5es de euros atrav\u00e9s de dois leil\u00f5es de Bilhetes de Tesouro na quarta-feira, a \u00faltima ida ao mercado prevista para financiamento de curto prazo este ano.", "title": "Portugal quer emitir at\u00e9 mil milh\u00f5es de euros na \u00faltima ida ao mercado do ano", "tag": "economia", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portugal-quer-emitir-ate-mil-milhoes-de-euros-na-ultima-ida-ao-mercado-do-ano-1717166", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1014688?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em Maio do ano passado, o magnata chin\u00eas Guo Guangchang fechava a compra da portuguesa Caixa Seguros numa cerim\u00f3nia realizada em Pequim, no Grande Pal\u00e1cio do Povo,\u00a0perante os olhares atentos\u00a0dos Presidentes Xi Jinping e Cavaco Silva, que aproveitou uma visita oficial a Macau para sublinhar a import\u00e2ncia do neg\u00f3cio. Um ano e meio depois, o fundador e dono da gigante Fosun parece ter ca\u00eddo em desgra\u00e7a no seu pa\u00eds \u2013 na quinta-feira desapareceu sem deixar rasto, possivelmente em Xangai, e esteve incontact\u00e1vel durante mais de 24 horas, avolumando-se as suspeitas de que estar\u00e1 a ser investigado por corrup\u00e7\u00e3o.", "title": "Fosun diz que o seu patr\u00e3o est\u00e1 a \"auxiliar certas investiga\u00e7\u00f5es\"", "tag": "economia", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/fosun-nao-desmente-que-o-seu-presidente-tenha-sido-detido-1717159", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566ae9650cf220c25870bdfd/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-presidente do Banco Esp\u00edrito Santo (BES), Ricardo Salgado, que est\u00e1 em pris\u00e3o domicili\u00e1ria desde Julho passado, ficar\u00e1 na tarde desta sexta-feira em liberdade, sem ter de pagar mais um tost\u00e3o de cau\u00e7\u00e3o. A ju\u00edza presidente da comarca de Lisboa, Am\u00e9lia Almeida, adiantou ao P\u00daBLICO que a defesa pediu a redu\u00e7\u00e3o\u00a0para metade da cau\u00e7\u00e3o de tr\u00eas milh\u00f5es aplicada no processo relacionado com o colapso do BES, o que foi aceite pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico e validado pelo Tribunal Central de Instru\u00e7\u00e3o Criminal.", "title": "Ricardo Salgado sai em liberdade sem pagar mais 1,5 milh\u00f5es de euros da cau\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ricardo-salgado-sai-em-liberdade-sem-pagar-mais-de-caucao-1717164", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/710977?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Se passar pelos Cl\u00e9rigos, no Largo Amor de Perdi\u00e7\u00e3o, e vir jovens a recolher bens, mesmo a altas horas da noite, n\u00e3o se admire. A partir das 18h desta sexta-feira, e durante as pr\u00f3ximas 24 horas, v\u00e1rios estudantes estar\u00e3o em vig\u00edlia para reunir bens essenciais. A iniciativa de recolha de donativos, que incluem bens alimentares, produtos de higiene, material escolar, brinquedos e roupa, \u00e9 o culminar de uma ac\u00e7\u00e3o das faculdades e institutos da cidade, que se uniram para ajudar cinco institui\u00e7\u00f5es de solidariedade social.", "title": "Vig\u00edlia de 24 horas para ajudar institui\u00e7\u00f5es do Porto", "tag": "local", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/vigilia-de-24-horas-para-ajudar-instituicoes-1717160", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/769280?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Brasil juntou-se a um grande grupo de pa\u00edses, incluindo os da Uni\u00e3o Europeia, que pede uma \u201celevada ambi\u00e7\u00e3o\u201d no acordo clim\u00e1tico que est\u00e1 a ser negociado numa cimeira da ONU em Paris.", "title": "Brasil apoia alian\u00e7a que pede \u201celevada ambi\u00e7\u00e3o\u201d em acordo clim\u00e1tico", "tag": "ecosfera", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/brasil-apoia-alianca-que-pede-elevada-ambicao-em-acordo-climatico-1717165", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1014683?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tornou-se um fen\u00f3meno recorrente no interior alentejano, sobretudo nesta altura do ano, o aparecimento de grifos poisados em pra\u00e7as e ruas dos centros urbanos apresentando evidentes sinais de subnutri\u00e7\u00e3o. A primeira reac\u00e7\u00e3o das pessoas \u00e9 de medo, dada a corpul\u00eancia desta ave, que tem contra si um imagin\u00e1rio ligado \u00e0 morte.\u00a0Isto acontece desde que a legisla\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria determinou, em 2003, a recolha dos cad\u00e1veres de animais como medida profil\u00e1ctica contra a transmiss\u00e3o de doen\u00e7as como a BSE ou a tuberculose animal. ", "title": "Abutres subnutridos aproximam-se das pessoas em zonas urbanas no Alentejo", "tag": "local", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/abutres-subnutridos-aproximamse-das-pessoas-nas-zonas-urbanas-1717161", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/912627?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Este livro sobre Angola na actualidade \u00e9 da autoria de um cientista pol\u00edtico de Oxford. E \u00e9 como um exerc\u00edcio de an\u00e1lise politol\u00f3gica que deve ser lido. N\u00e3o se trata, pois, de um panfleto escrito por um militante, nem pode ser tomado como uma esp\u00e9cie de contributo ao servi\u00e7o das vis\u00f5es partid\u00e1rias. Sem negar que se trata de um livro que corre o risco de ser arregimentado tanto para as lutas de resist\u00eancia ao Estado angolano, como para as persegui\u00e7\u00f5es conduzidas a partir deste \u00faltimo, considero que tais leituras utilit\u00e1rias n\u00e3o conseguem fazer justi\u00e7a ao seu alcance anal\u00edtico. Que se desenganem, por isso, os que procuram ler este livro com o objectivo pr\u00e1tico de encontrar nele argumentos para causas pr\u00e9-determinadas. Tais apropria\u00e7\u00f5es ser\u00e3o sempre parcelares e superficiais, do ponto de vista da compreens\u00e3o da intencionalidade e do labor do seu autor.", "title": "Tocqueville em Angola", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/tocqueville-em-angola-1716862", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1013587?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em Portugal, a tend\u00eancia para realizar os partos em casa ainda \u201cn\u00e3o \u00e9 muito expressiva\u201d mas, dadas as consequ\u00eancias para as m\u00e3es e os beb\u00e9s, o director-geral da Sa\u00fade considera que \u00e9 preciso \u201ccombat\u00ea-la desde j\u00e1\u201d. Francisco George reiterou nesta sexta-feira que nenhum beb\u00e9 deve nascer sem assist\u00eancia hospitalar e frisou que a equipa dever\u00e1 ser sempre multidisciplinar, contando com m\u00e9dicos e enfermeiros. \u201cN\u00e3o temos este problema mas come\u00e7amos a ter sinais de crian\u00e7as que chegam aos hospitais em situa\u00e7\u00e3o dram\u00e1tica. \u00c9 preciso combater essa tend\u00eancia dos partos em casa logo de in\u00edcio\u201d, afirmou o respons\u00e1vel.", "title": "Director-geral da Sa\u00fade alerta para riscos dos partos em casa", "tag": "sociedade", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/directorgeral-da-saude-alerta-para-riscos-dos-partos-em-casa-1717154", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/799896?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Bloco de Esquerda pediu ao Banco de Portugal para ter acesso ao contrato de S\u00e9rgio Monteiro, o ex-secret\u00e1rio de Estado que foi contratado pelo Fundo de Resolu\u00e7\u00e3o como consultor para a venda do Novo Banco.", "title": "Bloco quer aceder a contrato de S\u00e9rgio Monteiro", "tag": "politica", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/bloco-quer-aceder-a-contrato-de-sergio-monteiro-1717156", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/769254?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Pol\u00edcia Judici\u00e1ria (PJ) anunciou esta sexta-feira a apreens\u00e3o de um milh\u00e3o de d\u00f3lares americanos, em notas falsas de cem, durante uma opera\u00e7\u00e3o em Matosinhos que culminou na deten\u00e7\u00e3o de dois homens. \"Os suspeitos foram abordados e detidos em situa\u00e7\u00e3o de flagrante delito, no \u00e2mbito de uma opera\u00e7\u00e3o policial com vista \u00e0 cessa\u00e7\u00e3o desta actividade criminosa, tendo sido apreendidos na sua posse cerca de um milh\u00e3o de d\u00f3lares americanos, em notas de cem\u201d, descreve a PJ.", "title": "PJ apreende em Matosinhos um milh\u00e3o de d\u00f3lares norte-americanos em notas falsas", "tag": "sociedade", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/pj-apreende-em-matosinhos-um-milhao-de-dolares-norteamericanos-em-notas-falsas-1717153", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/821826?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Chama-se Icons a \u201cexposi\u00e7\u00e3o-acontecimento\u201d com que a Cinemateca Francesa homenageia a partir de 20 de Abril de 2016 o realizador americano Gus van Sant. Caso raro de um cineasta que navega com desenvoltura as fronteiras entre o mainstream de prest\u00edgio de Hollywood e a independ\u00eancia mais experimental, o realizador de Good Will Hunting (1997, Oscar de actor secund\u00e1rio para Robin Williams), Elephant (2003, Palma de Ouro de Cannes) e Milk (2008, Oscar de actor para Sean Penn) mant\u00e9m igualmente uma carreira paralela como fot\u00f3grafo, artista pl\u00e1stico e autor de video-instala\u00e7\u00f5es. (Em 2011, a Gagosian Gallery de Los Angeles recebera uma exposi\u00e7\u00e3o realizada em conjunto com James Franco, Unfinished, retrabalhando material registado em 1991 durante as rodagens de A Caminho do Idaho.)", "title": "A arte de Gus Van Sant, um americano em Paris", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/gus-van-sant-a-arte-e-os-filmes-em-paris-em-abril-1716786", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1013798?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A vila de \u00d3bidos foi designada como uma das cidades criativas da UNESCO\u00a0na \u00e1rea da literatura e Idanha-a-Nova na \u00e1rea da m\u00fasica. Criada em 2004, esta rede tem como objectivo \"promover a coopera\u00e7\u00e3o com e entre cidades que identificaram a criatividade\u00a0como um factor estrat\u00e9gico para um\u00a0desenvolvimento urbano sustent\u00e1vel\" e, esta sexta-feira, foi anunciada em Paris a\u00a0classifica\u00e7\u00e3o de 47 cidades\u00a0de 33 pa\u00edses\u00a0\u00e9 enquadrada em sete temas, designadamente literatura, cinema, m\u00fasica, artesanato e arte popular, design, artes e media, gastronomia.", "title": "\u00d3bidos e Idanha-a-Nova entram na rede de cidades criativas da UNESCO", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/obidos-entra-nas-cidades-da-literatura-da-unesco-1717150", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1014652?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro remeteu para o l\u00edder da bancada socialista o processo de escolha dos nomes do parlamento para o Conselho de Estado, mas frisou que o PS colocar\u00e1 o interesse nacional acima dos seus pr\u00f3prios interesses.", "title": "PS colocar\u00e1 interesse do pa\u00eds acima do partido na escolha do Conselho de Estado", "tag": "politica", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ps-colocara-interesse-do-pais-acima-do-partido-na-escolha-do-conselho-de-estado-1717146", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/716918?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Michael Moore, Denis C\u00f4t\u00e9, Jeff Nichols, Alex Gibney \u2013 s\u00e3o os primeiros nomes anunciados para o programa oficial do festival de Berlim 2016, que ter\u00e1 abertura oficial a 11 de Fevereiro pr\u00f3ximo com o \u00faltimo filme dos irm\u00e3os Coen, Salve, C\u00e9sar!", "title": "Berlim abre com os irm\u00e3os Coen e traz o novo Michael Moore", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/berlim-abre-com-os-irmaos-coen-e-traz-o-novo-michael-moore-1717142", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1014611?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Facebook n\u00e3o quer que uma fraca liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Internet ou um momento de corte de acesso ao online seja motivo para os seus utilizadores deixarem de aceder ao seu ", "title": "Facebook permite acesso ao feed de not\u00edcias em modo offline", "tag": "tecnologia", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/facebook-permite-acesso-ao-feed-de-noticias-em-modo-offline-1717116", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/385756?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, disse estar convencido de que h\u00e1 \u201cboas condi\u00e7\u00f5es\u201d para que a elimina\u00e7\u00e3o progressiva da sobretaxa de IRS e a reposi\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rios na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica j\u00e1 possam ser votadas na Assembleia da Rep\u00fablica, na pr\u00f3xima semana. O PS, o PCP e o BE estavam em negocia\u00e7\u00f5es para uma proposta conjunta.", "title": "Elimina\u00e7\u00e3o da sobretaxa do IRS ser\u00e1 votada na pr\u00f3xima semana, diz Costa", "tag": "politica", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/eliminacao-da-sobretaxa-do-irs-sera-votada-na-proxima-semana-diz-costa-1717141", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566adf2c0cf2e200f3a0a3e9/{0}&act=cropResize"}, {"date": "12-11-2015", "lead": "As negocia\u00e7\u00f5es do clima em Paris revelam a dificuldade crescente de, \u00e0 escala internacional, os governos defenderem os interesses dos seus cidad\u00e3os, com especial \u00eanfase nas gera\u00e7\u00f5es vindouras, continuando ref\u00e9ns de interesses econ\u00f3micos associados \u00e0 ind\u00fastria (principalmente petrol\u00edfera mas n\u00e3o s\u00f3), dos ciclos pol\u00edticos de curto prazo, da desconfian\u00e7a na regula\u00e7\u00e3o do mercado pelos governos que impera em muitos pa\u00edses, e da falta de solidariedade para com aqueles que neste momento mais sofrem diretamente com as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \u2013 os mais pobres e desfavorecidos. \u00c9 lament\u00e1vel que assim seja e que se continue a jogar um jogo muito perigoso sobre o qual o planeta vai dando sinais crescentes de alerta, consensualizados pela comunidade cient\u00edfica, mas largamente ignorados pela sociedade e pelos estados. Face \u00e0 s\u00f3lida informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica acumulada ao longo de largas d\u00e9cadas, apenas um acordo com metas vinculativas no caminho da descarboniza\u00e7\u00e3o da economia poderia servir os interesses da humanidade e evitar os piores cen\u00e1rios associados \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e largamente conhecidos de todos. Errar por desconhecimento \u00e9 lament\u00e1vel mas desculp\u00e1vel face \u00e0 ignor\u00e2ncia (ativa ou passiva) dos factos. Errar conhecendo as consequ\u00eancias \u00e9 outra coisa e as futuras gera\u00e7\u00f5es julgar\u00e3o a incapacidade das sociedades atuais se entenderem sobre um assunto que a todos afeta (mas cujas responsabilidades para o problema n\u00e3o s\u00e3o iguais, com os pa\u00edses desenvolvidos a terem obrigatoriamente de assumir uma maior quota parte de responsabilidade e custo nas solu\u00e7\u00f5es).", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/o-clima-e-o-mar-1717140", "title": "O clima e o mar", "tag": "ecosfera"}, {"lead": "H\u00e1 menos de um ano, um cr\u00edtico de teatro do\u00a0New York Times veio afirmar que Richard Maxwell (West Fargo, Dakota do Norte, 1967) \u00e9 \"talvez o mais importante autor americano experimental da sua gera\u00e7\u00e3o\" \u2013 entretanto, a Culturgest achou que os espectadores portugueses deviam conhec\u00ea-lo e p\u00f4s dois dos seus espect\u00e1culos a abrir a agenda da institui\u00e7\u00e3o para 2016 (antes h\u00e1 um concerto de Desid\u00e9rio L\u00e1zaro, que no dia 8 vem apresentar o seu \u00faltimo disco,\u00a0Subtractive Colours, ao ciclo Jazz +351, e, no dia 11, a abertura das confer\u00eancias Lisboa: O Tempo de\u00a0Grandezas, organizadas pelo historiador de arte e olissip\u00f3grafo Jos\u00e9 Sarmento de Matos). Mas voltemos a Richard Maxwell e aos seus New York City Players: ser\u00e1 com\u00a0The Evening\u00a0(dias 11 e 12), pe\u00e7a estreada este ano e escrita enquanto o pai morria (\u201cEnquanto escrevia, sentia cada vez mais que era eu quem estava\u00a0a ser escrito. Na verdade, a sensa\u00e7\u00e3o era a de ser desescrito\"), que o dramaturgo norte-americano causar\u00e1 a sua provavelmente fort\u00edssima primeira impress\u00e3o; a segunda caber\u00e1, dias 15 e 16, \u00e0 tragicom\u00e9dia\u00a0Isolde\u00a0(uma leitura tch\u00e9khoviana da lenda de Trist\u00e3o e Isolda).\u00a0", "title": "Primeiros nomes para 2016: Meg Stuart, Richard Maxwell, Roedelius, Guy de Cointet...", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/alguns-nomes-para-2016-meg-stuart-richard-maxwell-roedelius-the-gloaming-1716829", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1013791?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A esquerda votou esta sexta-feira em bloco e acabou com a prova de avalia\u00e7\u00e3o de conhecimentos e compet\u00eancias (PACC) dos professores, com o regime de requalifica\u00e7\u00e3o dos docentes \u2013 ambos propostos pelo Bloco e PCP -, e com os julgamentos sum\u00e1rios para crimes com pena superior a cinco anos. Os diplomas seguem agora para as respectivas comiss\u00f5es para a aprecia\u00e7\u00e3o na especialidade, mas tendo em conta a vota\u00e7\u00e3o concertada desta sexta-feira, o resultado final n\u00e3o dever\u00e1 ser diferente.", "title": "Fim dos exames de professores e dos julgamentos sum\u00e1rios para crimes graves aprovados na AR", "tag": "politica", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/fim-dos-exames-de-professores-e-dos-julgamentos-sumarios-para-crimes-graves-aprovados-na-ar-1717137", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1014597?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apesar da evolu\u00e7\u00e3o positiva nos \u00faltimos anos, os portugueses continuam a utilizar pouco a Internet na hora de fazer compras, quando comparados com os parceiros europeus.", "title": "Portugueses entre os que menos compram online na Uni\u00e3o Europeia", "tag": "tecnologia", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/portugal-com-quinta-taxa-mais-baixa-de-compras-online-em-2015-1717112", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1014527?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O abrandamento dos pre\u00e7os dos bens alimentares e o acentuar da descida registada no vestu\u00e1rio compensaram a diminui\u00e7\u00e3o do efeito da quebra dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo e mantiveram a taxa de infla\u00e7\u00e3o hom\u00f3loga em Portugal inalterada nos 0,6%.", "title": "Pre\u00e7os do vestu\u00e1rio e alimenta\u00e7\u00e3o mant\u00eam infla\u00e7\u00e3o nos 0,6%", "tag": "economia", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/precos-do-vestuario-e-alimentacao-mantem-inflacao-nos-06-1717130", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/827732?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Juventude Social Democrata acusou\u00a0esta sexta-feira\u00a0o PS de querer assustar os portugueses com as metas do d\u00e9fice, e lembrou que a proposta de redu\u00e7\u00e3o da despesa de M\u00e1rio Centeno equivale \u00e0 cl\u00e1usula de rescis\u00e3o do jogador Nicolas Gait\u00e1n.", "title": "Redu\u00e7\u00e3o de despesa proposta por Centeno equivale \u00e0 cl\u00e1usula de Gait\u00e1n", "tag": "politica", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/reducao-de-despesa-proposta-por-centeno-equivale-a-clausula-de-gaitan-1717128", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/376145?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um grupo de 163 refugiados s\u00edrios aterrou esta quinta-feira no aeroporto de Pearson, em Toronto, onde foi recebido pelo primeiro-ministro, Justin Trudeau. At\u00e9 ao final do m\u00eas, \u00e9 esperada a chegada de cerca de 10 mil refugiados, que partiram de compos de refugiados do ACNUR no L\u00edbano, da Jord\u00e2nia e da Turquia.", "title": "Primeiros refugiados s\u00edrios chegam ao Canad\u00e1: \"Bem-vindos\"", "tag": "mundo", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/primeiros-refugiados-sirios-chegam-ao-canada-1717126", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1014584?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Abre este domingo o primeiro agrupamento em Portugal de escuteiros do ar, no Samouco, concelho de Alcochete. Com os mesmos princ\u00edpios do escutismo nacional mas com uma vertente a\u00e9rea, o grupo desenvolver\u00e1 actividades como baptismos de voo, p\u00e1ra-quedismo, lan\u00e7amento de papagaios e simula\u00e7\u00f5es de pilotagem. \u201cN\u00e3o temos verba para ter um avi\u00e3o mas estamos localizados perto da Base A\u00e9rea n\u00ba6\u201d, explica Jos\u00e9 Cardoso, rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas dos Escuteiros do Ar, referindo que poder\u00e3o usar as instala\u00e7\u00f5es.", "title": "Primeiro agrupamento de escuteiros a\u00e9reos abre em Portugal", "tag": "local", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/primeiro-agrupamento-de-escuteiros-aereos-abre-em-portugal-1717122", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1014581?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tatiana Macedo, que nasceu em Lisboa em 1981 e vive e trabalha em Lisboa, Londres e Amesterd\u00e3o, foi esta sexta-feira anunciada como a vencedora da primeira edi\u00e7\u00e3o do Pr\u00e9mio Sonae Media Art.", "title": "Tatiana Macedo \u00e9 a primeira vencedora do pr\u00e9mio Sonae Media Art", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/tatiana-macedo-e-a-primeira-vencedora-do-premio-sonae-media-art-1717060", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1014276?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O futebolista internacional hondurenho Arnold Peralta foi morto a tiro no parque de estacionamento de um centro comercial de Ceiba, localidade onde se encontrava a gozar f\u00e9rias.", "title": "Jogador de futebol abatido a tiro em parque de estacionamento", "tag": "desporto", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jogador-de-futebol-abatido-a-tiro-em-parque-de-estacionamento-1717124", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1014583?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Numa plataforma rochosa a projectar-se sobre o Atl\u00e2ntico na ilha escocesa de Skye, centenas de pegadas de dinossauros rec\u00e9m-descobertas est\u00e3o a mudar a forma como os cientistas olham para o estilo de vida de algumas das maiores criaturas que alguma vez pisaram a Terra. Esta vasta colec\u00e7\u00e3o de pegadas do per\u00edodo Jur\u00e1ssico \u2013 algumas com 70 cent\u00edmetros de di\u00e2metro \u2013 tem como autores dinossauros saur\u00f3podes que, h\u00e1 170 milh\u00f5es de anos, atravessaram as \u00e1guas salobras de uma lagoa pouco profunda.", "title": "Centenas de pegadas de dinossauros encontradas em ilha escocesa", "tag": "ciencia", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/centenas-de-pegadas-de-dinossauros-encontradas-em-ilha-escocesa-1717118", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1014564?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apesar das fortes cr\u00edticas que fez apenas duas horas antes, o PS absteve-se na vota\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas projectos do PSD e CDS com propostas para a protec\u00e7\u00e3o do idoso, permitindo que os diplomas baixem \u00e0 comiss\u00e3o de direitos, liberdades e garantias para discuss\u00e3o e propostas de altera\u00e7\u00e3o. PS, BE, PCP, PEV e PAN abstiveram-se no diploma sobre o regime de incapacidades e no das incapacidades eleitorais, mas no projecto que criminaliza as condutas contra os direitos fundamentais dos idosos PCP, BE e PEV votaram contra, ao passo que PS se absteve e o PAN votou ao lado do PSD e CDS.", "title": "Esquerda diz que criminalizar abandono de idosos \u00e9 sancionar os mais pobres", "tag": "politica", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/esquerda-diz-que-criminalizar-abandono-de-idosos-e-sancionar-os-mais-pobres-1717121", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1014586?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Poucos artistas nascem j\u00e1 feitos, inteiros, completos. Rui Chafes sim. \u00c9 um caso raro. Em 1992, assinava as suas primeiras exposi\u00e7\u00f5es quando a revista\u00a0K\u00a0lhe dedicou um artigo de t\u00edtulo lapidar: \u201cEste homem \u00e9 um g\u00e9nio.\u201d Chafes tinha apenas 26 anos. Tem 49 agora que recebe o Pr\u00e9mio Pessoa, o mais importante pr\u00e9mio nacional de consagra\u00e7\u00e3o, o \u00fanico que distingue protagonistas de v\u00e1rias \u00e1reas das ci\u00eancias e humanidades.", "title": "Pr\u00e9mio Pessoa para Rui Chafes, um artista \u00edntegro e inteiro", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/premio-pessoa-2015-atribuido-a--1717109", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/544098?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A f\u00e1brica Autoeuropa, do Grupo Volkswagen, anunciou o novo director geral. Miguel Sanches, um portugu\u00eas que trabalha na Volkswagen do M\u00e9xico, vai assumir as fun\u00e7\u00f5es durante o primeiro trimestre de 2016.", "title": "Miguel Sanches \u00e9 o novo director da Volkswagen Autoeuropa", "tag": "economia", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/miguel-sanches-e-o-novo-director-da-volkswagen-autoeuropa-1717119", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1014559?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi uma das mais movimentadas confer\u00eancias de imprensa do dia. A sala estava lotada, com todas as cadeiras ocupadas e muitos jornalistas sentados no ch\u00e3o. O som falhou e as perguntas eram feitas aos berros.", "title": "Cientistas criticam \u201cneutralidade\u201d de emiss\u00f5es no acordo de Paris", "tag": "ecosfera", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/cientistas-fazem-critica-arrasadora-da-proposta-de-acordo-de-paris-1717115", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1014558?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ano de 2016 est\u00e1 a chegar e com ele a terceira edi\u00e7\u00e3o da bienal Artista na Cidade, desta vez com o artista congol\u00eas Faustin Linyekula como convidado. Do programa da sua estadia prolongada, o destaque vai para o espect\u00e1culo Le Cargo, que o bailarino, core\u00f3grafo e encenador ", "title": "O Artista na Cidade est\u00e1 a chegar e vai passar pela Cova da Moura", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-artista-na-cidade-esta-a-chegar-e-vai-passar-pela-cova-da-moura-1716832", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1013771?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Havia um imp\u00e9rio, agora h\u00e1 s\u00f3 esta necessidade de beber para o esquecer.", "title": "Na\u00e7\u00e3o valente e mortal", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/nacao-valente-e-mortal-1716823", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1013766?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O poder de compra dos portugueses aumentou 0,8 pontos percentuais entre 2013 e 2014, para 78,1% da m\u00e9dia da Uni\u00e3o Europeia (UE), mas Portugal mant\u00e9m a posi\u00e7\u00e3o relativa face aos restantes pa\u00edses da UE, divulgou nesta sexta-feira o INE.", "title": "Poder de compra em Portugal sobe e situa-se em 78,1% da m\u00e9dia da UE", "tag": "economia", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/poder-de-compra-em-portugal-sobe-e-situase-em-781-da-media-da-ue-1717113", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1014538?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Ag\u00eancia Internacional de Energia (AIE) aumentou nesta sexta-feira a estimativa da procura de petr\u00f3leo para 2016, mas a um ritmo mais lento do que o verificado em 2015, foi anunciado.", "title": "Ag\u00eancia de energia rev\u00ea em alta estimativa da procura de petr\u00f3leo para 2016", "tag": "economia", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/agencia-de-energia-reve-em-alta-estimativa-da-procura-de-petroleo-para-2016-1717111", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1014523?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O comportamento das ac\u00e7\u00f5es do Banif em bolsa levou a Comiss\u00e3o do Mercado de Valores Mobili\u00e1rios (CMVM) a pedir \u00e0 institui\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria liderada por Jorge Tom\u00e9 que emitisse um comunicado ao mercado. Os t\u00edtulos do Banif subiram, ontem, 56%, depois de perdas consecutivas, para m\u00ednimos hist\u00f3ricos e grande volatilidade", "title": "CMVM pede a Banif para esclarecer mercado", "tag": "economia", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/noticia-do-inicio-do-processo-de-venda-leva-banif-a-valorizar-33-em-bolsa-1717107", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1014493?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-11-2015", "lead": "Uma doxa de fei\u00e7\u00e3o nihilista (embora n\u00e3o pare\u00e7a), instalada de modo sufocante no cora\u00e7\u00e3o da nossa \u00e9poca, diz que a cultura \u00e9 um bem precioso e por isso \u00e9 preciso expandi-la e defend\u00ea-la incondicionalmente. A esta injun\u00e7\u00e3o respondem os governos atrav\u00e9s da institui\u00e7\u00e3o de um minist\u00e9rio da cultura ou, pelo menos, de uma secretaria de Estado da cultura. E digo \u201cpelo menos\u201d porque, de facto, esta segunda modalidade \u00e9 vista como uma vontade frouxa de erguer a bandeira simb\u00f3lica da cultura, por oposi\u00e7\u00e3o ao hastear viril que \u2013 assim julgamos - um minist\u00e9rio representa. Na op\u00e7\u00e3o governamental por um ou por outro est\u00e3o em jogo diferen\u00e7as de car\u00e1cter simb\u00f3lico, em primeiro lugar, e s\u00f3 depois de car\u00e1cter efectivo. Mas o plano simb\u00f3lico \u00e9 aqui muito importante. Defender a cultura e criar condi\u00e7\u00f5es para a sua cria\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o s\u00e3o des\u00edgnios que ningu\u00e9m de bom senso ousa atacar, mais n\u00e3o seja porque se sujeitaria a uma impiedosa censura p\u00fablica. Mas a defesa universal e incondicional da cultura n\u00e3o pode subtrair-se a interroga\u00e7\u00f5es que introduzem suspeitas leg\u00edtimas relativamente a este ecumenismo cultural. Aquilo a que chamamos cultura tornou-se um territ\u00f3rio ilimitado. Tudo, ou quase tudo, se tornou cultura, a n\u00e3o ser que fiquemos por uma defini\u00e7\u00e3o m\u00ednima: a heran\u00e7a canonizada pelas inst\u00e2ncias tradicionais de legitima\u00e7\u00e3o, o patrim\u00f3nio legado pelas artes, pelos saberes e por certas tradi\u00e7\u00f5es. Aquilo que define a no\u00e7\u00e3o de cultura, no nosso tempo, \u00e9 a sua plasticidade e o seu car\u00e1cter el\u00e1stico. A esfera cultural tornou-se pan-inclusiva e tem uma infinita capacidade agregadora e de homogeneiza\u00e7\u00e3o. A culturaliza\u00e7\u00e3o global da vida coloca num mesmo regime a promo\u00e7\u00e3o dos vinhos do D\u00e3o e a literatura contempor\u00e2nea, os sabores da gastronomia regional e os saberes da poesia, a arte alentejana dos chocalhos e a arquitectura g\u00f3tica. Neste mundo pan-cultural, governa a lei da indiferencia\u00e7\u00e3o. De tal modo que a quest\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 \u201ccomo defender a cultura?\u201d, mas antes \u201ccomo defendermo-nos da cultura?\u201d Esta pergunta jamais ser\u00e1 feita pelas inst\u00e2ncias governamentais, mas n\u00f3s temos obriga\u00e7\u00e3o de a fazer e de mantermos dist\u00e2ncia cr\u00edtica, sem que isso signifique querer expulsar \u2013 deitando fora o beb\u00e9 com a \u00e1gua do banho - a fun\u00e7\u00e3o efectiva e simb\u00f3lica do Estado, quando este cria gabinetes ministeriais para se ocupar das coisas da cultura, mas acaba por se ver confrontado com um territ\u00f3rio sempre muito mais vasto do que aquele que est\u00e1 ao seu alcance delimitar. Defendermo-nos da cultura, da democracia cultural, \u00e9 resistir a for\u00e7as perniciosas. Em primeiro lugar, \u00e9 resistir \u00e0 pura e simples integra\u00e7\u00e3o da arte e da literatura na cultura, n\u00e3o permitindo que elas se tornem dispositivos de pacifica\u00e7\u00e3o e de redu\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es. Adorno, na sua\u00a0Teoria Est\u00e9tica, desenvolveu a no\u00e7\u00e3o de\u00a0Entkunstung, um neologismo bizarro que pode ser traduzido, literalmente, por \u201cdesartifica\u00e7\u00e3o\u201d. Este conceito tem, em Adorno, uma dimens\u00e3o polivalente. Um dos seus sentidos \u00e9 a progressiva domina\u00e7\u00e3o da \u201cind\u00fastria cultural\u201d. Mas o problema n\u00e3o est\u00e1 apenas, nem principalmente, a\u00ed, onde a cr\u00edtica da cultura de Adorno o identificou. Em primeiro lugar, a quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 tanto a das formas degeneradas da \u201ccultura de massa\u201d, mas o princ\u00edpio fundamental de indiferencia\u00e7\u00e3o e de homogeneiza\u00e7\u00e3o como operador essencial da normatividade cultural. Em segundo lugar, a expans\u00e3o ilimitada da cultura \u00e9 ao mesmo tempo causa e efeito da retrac\u00e7\u00e3o da esfera pol\u00edtica, \u00e9 um exterm\u00ednio doce da pol\u00edtica e, portanto, um dispositivo central da despolitiza\u00e7\u00e3o. Em suma: \u00e9 uma anestesia, exactamente o contr\u00e1rio do que deveria ser.\u00a0", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-anestesia-cultural-1716861", "title": "A anestesia cultural", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "Sentado num comboio entre Oxford e Londres, Maurice Ravel come\u00e7ou a compor em Outubro de 1928 o seu Concerto para Piano, severamente inspirado pela sua deslumbrada descoberta do jazz no ano anterior. Essa d\u00edvida para com o jazz e para com Gershwin, aud\u00edvel sobretudo no primeiro e no terceiros andamentos, converte-se pelo meio numa bel\u00edssima pe\u00e7a distendida que, nem na mais febril hip\u00f3tese, se reconhecer\u00e1 em \u00c0 Flor do Mal, tema do Powertrio que abre Di Lontan. Antes de ser baptizado com uma adultera\u00e7\u00e3o de Baudelaire, o t\u00edtulo de trabalho \u201cFrancesinha\u201d denunciava a identifica\u00e7\u00e3o de uma proveni\u00eancia \u201cdo lado mais franc\u00eas impressionista da can\u00e7\u00e3o\u201d. \u201cEra fixe experimentarmos uma textura semelhante \u00e0 do segundo andamento do Concerto de Ravel\u201d, lembra-se Lu\u00eds Jos\u00e9 Martins de comentarem num ensaio. \u201cClaro que depois o resultado n\u00e3o tem nada que ver com o Ravel.\u201d", "title": "A teoria da eterna muta\u00e7\u00e3o do Powertrio", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-teoria-da-eterna-mutacao-do-powertrio-1716790", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1013403?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal Arbitral do Desporto (TAD) decidiu manter a suspens\u00e3o de 90 dias aplicada a 8 de Outubro pelo Comit\u00e9 de \u00c9tica da FIFA a Michel Platini, presidente da UEFA. Mas, simultaneamente, imp\u00f4s que a suspens\u00e3o n\u00e3o seja prolongada para l\u00e1 de 5 de Janeiro.", "title": "Tribunal Arbitral mant\u00e9m suspens\u00e3o de Platini mas s\u00f3 at\u00e9 5 de Janeiro", "tag": "desporto", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tribunal-arbitral-mantem-suspensao-de-platini-mas-so-ate-5-de-janeiro-1717106", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1014465?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando tinha apenas 18 anos, e sem ter feito um \u00fanico jogo pela equipa principal do Estrela da Amadora, Jo\u00e3o Moreira teve a oportunidade de ir para o Real Madrid. Passou duas semanas na capital espanhola a treinar-se \u00e0 experi\u00eancia, naquele que considera ser o per\u00edodo mais feliz da sua vida: \u201cParece que foi ontem, passados 10 anos\u201d. Depois de ter convencido os merengues, ficou apenas por firmar o acordo entre o Real e o Estrela. Algo que nunca veio a acontecer.", "title": "Jo\u00e3o Moreira: \u201cQuero ser feliz a jogar futebol, n\u00e3o importa onde\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/joao-moreira-quero-ser-feliz-a-jogar-futebol-nao-importa-onde-1717071", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1014291?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o foi f\u00e1cil para a equipa da Unidade de Investiga\u00e7\u00e3o em Justi\u00e7a e Viol\u00eancia da Universidade do Minho chegar a jovens em processo de desist\u00eancia de um percurso de delitos. Era dif\u00edcil encontr\u00e1-los\u00a0e\u00a0mesmo entre os que\u00a0eram localizados alguns\u00a0n\u00e3o queriam falar. No final, 15 jovens aceitaram partilhar a sua hist\u00f3ria de vida para a investiga\u00e7\u00e3o, realizada no \u00e2mbito do projecto Reincid\u00eancias \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da Reincid\u00eancia dos Jovens Ofensores e Preven\u00e7\u00e3o da Delinqu\u00eancia, sobre os factores que\u00a0motivam os jovens a sair da delinqu\u00eancia.", "title": "\"Mesmo a fam\u00edlia que maltrata o jovem \u00e9 vista por ele como uma fonte de apoio\"", "tag": "sociedade", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mesmo-a-familia-que-maltrata-o-jovem-e-vista-por-ele-como-uma-fonte-de-apoio-1717072", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1014294?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As ac\u00e7\u00f5es do grupo chin\u00eas Fosun, que em Portugal det\u00e9m a seguradora Fidelidade e a Esp\u00edrito Santo Sa\u00fade, est\u00e3o esta sexta-feira suspensas nas pra\u00e7as financeiras da China depois de o presidente da empresa ter sido dado como incontact\u00e1vel.", "title": "Ac\u00e7\u00f5es da Fosun suspensas ap\u00f3s presidente ter sido dado como incontact\u00e1vel", "tag": "economia", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/accoes-da-fosun-suspensas-apos-presidente-ter-sido-dado-como-incontactavel-1717105", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1014460?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara de Gaia pretende que os servi\u00e7os jur\u00eddicos do munic\u00edpio fa\u00e7am uma avalia\u00e7\u00e3o do Programa Gaia Aprende+, que garante actividades extracurriculares nas escolas, e do apoio do munic\u00edpio ao Festival Mar\u00e9s Vivas. A autarquia tem dado um subs\u00eddio anual \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o deste evento, mas Eduardo V\u00edtor Rodrigues quer uma auditoria ao modelo seguido, e a indica\u00e7\u00e3o, se necess\u00e1rio, de alternativas de envolvimento \u201cque satisfa\u00e7am as regras da transpar\u00eancia e do respeito pela lei.\u201d", "title": "C\u00e2mara de Gaia reavalia apoios ao Festival Mar\u00e9s Vivas", "tag": "local", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-gaia-reavalia-apoios-ao-mares-vivas-1717062", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1014288?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Da primeira gera\u00e7\u00e3o do cinema alem\u00e3o moderno, a dos signat\u00e1rios do manifesto de Oberhausen em 1962, Alexander Kluge \u00e9 por certo um dos mais importantes (com Edgar Reitz, Peter Schamoni e Hans-J\u00fcrgen Syberberg, este \u00faltimo n\u00e3o signat\u00e1rio do manifesto) e um dos mais prol\u00edferos, mas tamb\u00e9m um dos menos conhecidos em Portugal. O ciclo que actualmente decorre na Culturgest at\u00e9 dia 16 (com uma sess\u00e3o, nesse mesmo dia, em \u201cextens\u00e3o\u201d na Cinemateca) \u00e9 uma boa oportunidade para conhecer melhor uma obra sempre intensa, em termos est\u00e9ticos e pol\u00edticos, e multifacetada, ou n\u00e3o tivesse sido Kluge um dos cineastas que, dum modo s\u00f3 compar\u00e1vel a Godard (de resto, uma influ\u00eancia mais ou n\u00edtida no princ\u00edpio da obra do alem\u00e3o), acolheu com particulares vigor e sentido de experimenta\u00e7\u00e3o todas as novas possibilidades de \u201ccorta & cola\u201d trazidas pelo v\u00eddeo e depois pelas suas deriva\u00e7\u00f5es digitais (sendo, de resto, que Kluge \u00e9 um cultor da \u201cmontagem\u201d, no sentido estrito e no sentido lato, como elemento essencial ao seu cinema).", "title": "Torrencial: Alexander Kluge e a Alemanha", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/alexander-kluge-a-alemanha-sempre-a-alemanha-1717104", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1014453?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Chamam-se Ivy, Cannon, Beaker, Buddy, Nelly, Red e Green e nasceram no Ver\u00e3o passado. Mas s\u00f3 na quarta-feira \u00e9 que o feliz acontecimento foi anunciado pela equipa respons\u00e1vel, num artigo publicado na revista online de acesso livre Plos One.", "title": "Pela primeira vez, nasceram cachorros por fertiliza\u00e7\u00e3o in vitro", "tag": "ciencia", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/pela-primeira-vez-nasceram-cachorros-por-fertilizacao-in-vitro-1717039", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1014256?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Marie-Christine Barrault \u00e9 uma dama do cinema e do teatro em Fran\u00e7a. Aos 71 anos, tem uma carreira na S\u00e9tima Arte com mais de uma centena de filmes, iniciada em 1969, quando se estreou com Eric Rohmer em Na ocasi\u00e3o, a actriz aceitou falar ao P\u00daBLICO da sua experi\u00eancia com o realizador portugu\u00eas, com quem fez apenas um filme, O Sapato de Cetim (Le Soulier de Satin, uma pe\u00e7a de Paul Claudel que, curiosamente, o seu tio tinha tamb\u00e9m encenado na Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, nos anos 1940). E tamb\u00e9m da sua vida art\u00edstica, entre o cinema, o teatro e a literatura, de Eric Rohmer a Woody Allen, de Andr\u00e9 Delvaux a Marguerite Yourcenar. J\u00e1 com um grande distanciamento em rela\u00e7\u00e3o ao cinema, e uma reaproxima\u00e7\u00e3o ao mundo do teatro e das letras.", "title": "Marie-Christine Barrault: \u201cManoel de Oliveira era como uma crian\u00e7a sobredotada\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/mariechristine-barrault-manoel-de-oliveira-era-como-uma-crianca-sobredotada-1716834", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1013530?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Manoel de Oliveira faria hoje 107 anos, se n\u00e3o nos ", "title": "O primeiro 11 de Dezembro sem Manoel de Oliveira", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-primeiro-11-de-dezembro-sem-manoel-de-oliveira-1716929", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1013961?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201c\u00c9 s\u00f3 um filme\u201d. George Lucas, pai, e Mark Hamill, filho, bem tentam entorpecer o animal que criaram ao longo das d\u00e9cadas, desmistificando o efeito Star Wars. \u00c9 s\u00f3 um filme, este fen\u00f3meno cultural que nos quer estremunhar com a For\u00e7a que desperta, impar\u00e1vel quase quatro d\u00e9cadas depois \u2013\u00a0trailer ap\u00f3s trailer, entrevista ap\u00f3s pepita de informa\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao Natal deste ano da gra\u00e7a de 2015. \u00c9, de facto, s\u00f3 um filme \u2013\u00a0at\u00e9 Allen Ginsberg relaxou. A sala escureceu num cinema do Colorado em 1977 e deslizaram as famosas primeiras palavras: \u201cA long time ago, in a galaxy far, far away\u201d... \u201cThank goodness\u201d, suspirou o poeta beat. \u201cN\u00e3o tenho de me preocupar.\"\u00a0", "title": "O pai, o filme e o esp\u00edrito santo", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-pai-o-filme-e-o-espirito-santo-1716688", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1014321?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ah, sim. Estamos no rancho em Nicasio, Calif\u00f3rnia. Sintam como passa ela por dentro de n\u00f3s. Pelo port\u00e3o, a estrada, as colinas, as \u00e1rvores, as vinhas. Por mim, por ele, pela casa. Iluminados seres n\u00f3s somos. Tudo isto foi constru\u00eddo nos anos 80 com pilhas do dinheiro do primeiro <em>Guerra das Estrelas</em>, mas o edif\u00edcio principal foi desenhado de forma a parecer v\u00e1rias d\u00e9cadas mais antigo, mais grandioso, vitoriano \u2013 uma imita\u00e7\u00e3o, resplandecendo ao sol do condado de Marin.", "title": "\"Nunca fui ver Guerra das Estrelas. Por isso desta vez vou ver\"", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/para-perceber-a-verdadeira-forca-de-guerra-das-estrelas-george-lucas-teve-que-abdicar-dela-1716671", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1013507?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O mundo talvez n\u00e3o precise de mais um ensaio sobre A Guerra das Estrelas, a desenhar o papel central que a saga criada por George Lucas em 1977 teve no desenvolvimento da moderna cultura popular audiovisual. Mas levantar essa quest\u00e3o implica que se pergunte, no mesmo movimento, se o mundo precisava realmente de mais um filme da \u201csaga Star Wars\u201d.", "title": "O tempo n\u00e3o volta para tr\u00e1s", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-tempo-nao-volta-para-tras-1716684", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1013515?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os moradores e comerciantes da Rua de S. Roque de Lameira, no tro\u00e7o entre as ruas de Antero Antunes de Albuquerque e Gama Barros, dirigiram um abaixo-assinado \u00e0 C\u00e2mara do Porto queixando-se da falta de alternativas de paragens, para descargas e acesso \u00e0s habita\u00e7\u00f5es, fruto da presen\u00e7a de duas faixas bus (uma em cada sentido) naquela zona. A vereadora da Mobilidade, Cristina Pimentel, confirma que j\u00e1 recebeu o documento e que os servi\u00e7os est\u00e3o a analisar alternativas.", "title": "Moradores de S. Roque da Lameira queixam-se de falta de estacionamento", "tag": "local", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/moradores-de-s-roque-da-lameira-queixamse-de-falta-de-estacionamento-1717049", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/869683?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PAN (Pessoas-Animais-Natureza) leva esta sexta-feira ao debate parlamentar a proposta legislativa que pretende acabar com os canis de abates em Portugal, apresentando a esteriliza\u00e7\u00e3o\u00a0como alternativa ao controlo da sobrepopula\u00e7\u00e3o de animais de rua. Trata-se da\u00a0Iniciativa Legislativa de Cidad\u00e3os (ILC) pelo fim dos canis de abate\u00a0e prop\u00f5e ainda medidas para regulamentar a comercializa\u00e7\u00e3o de animais, bem como um conjunto de condi\u00e7\u00f5es \u201cespecialmente exigentes\u201d para os criadores.", "title": "PAN defende no Parlamento iniciativa pelo fim dos canis de abate", "tag": "sociedade", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/pan-defende-no-parlamento-iniciativa-pelo-fim-dos-canis-de-abate-1717059", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1014426?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na pr\u00f3xima temporada, o Benfica vai arrecadar 27 milh\u00f5es de euros pelos 17 jogos disputados em casa para o campeonato, a uma m\u00e9dia de aproximadamente 1,6 milh\u00f5es por partida, naquele que ser\u00e1 o primeiro ano do contrato estabelecido entre o clube e a NOS. Para al\u00e9m desta verba, os \u201cencarnados\u201d ir\u00e3o ainda receber da operadora de telecomunica\u00e7\u00f5es mais nove milh\u00f5es de euros pela transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o do canal Benfica TV. No total, a receita para o emblema da Luz ser\u00e1 de 36 milh\u00f5es de euros no primeiro ano de vig\u00eancia da parceria, mas estes valores ir\u00e3o crescer progressivamente ao longo do per\u00edodo acordado.", "title": "Benfica vai receber 27 milh\u00f5es de euros por 17 jogos em casa na pr\u00f3xima \u00e9poca", "tag": "desporto", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-vai-receber-27-milhoes-de-euros-por-17-jogos-em-casa-na-proxima-epoca-1717089", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1014300?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As negocia\u00e7\u00f5es para um novo tratado clim\u00e1tico, que est\u00e1 prestes a ser aprovado na cimeira da ONU em Paris, foram prolongadas por mais um dia, at\u00e9 s\u00e1bado, para dar tempo de ultrapassar as \u00faltimas diverg\u00eancias.", "title": "Cimeira do clima prolongada at\u00e9 s\u00e1bado \u00e0 espera de um acordo", "tag": "ecosfera", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/cimeira-do-clima-prolongada-para-sabado-a-espera-de-um-acordo-1717103", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1014423?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-11-2015", "lead": "Num momento em que est\u00e3o ainda por resolver problemas essenciais na Cimeira do Clima, como a diferencia\u00e7\u00e3o dos compromissos entre os pa\u00edses pobres e os pa\u00edses ricos e o financiamento aos mais vulner\u00e1veis, soube-se que, afinal, o acordo de Paris n\u00e3o ter\u00e1 metas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es, mas apenas uma esp\u00e9cie de apelo \u00e0s boas vontades. A nova vers\u00e3o do acordo, que continua em discuss\u00e3o, aponta apenas para a \u201cneutralidade\u201d das emiss\u00f5es de CO2 na segunda metade deste s\u00e9culo, de modo a conter o aumento da temperatura da Terra \u201cbem abaixo dos 2\u00baC\u201d e \u201cfazer esfor\u00e7os\u201d para um limite mais ambicioso, de 1,5\u00baC. Este \u201cfazer esfor\u00e7os\u201d, em lugar de estabelecer metas, acaba por ser uma f\u00f3rmula el\u00e1stica que tanto permite um real esfor\u00e7o na redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es como desculpas pelo seu n\u00e3o-cumprimento. Mais de vinte horas de negocia\u00e7\u00f5es redundaram, para j\u00e1, nisto, que n\u00e3o \u00e9 brilhante. As propostas anteriores iam de uma quantifica\u00e7\u00e3o clara de objectivos (40-70% ou 70-95% de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es at\u00e9 2050, em rela\u00e7\u00e3o a 2010) at\u00e9 \u00e0 simples men\u00e7\u00e3o a um objectivo de \u201cbaixas emiss\u00f5es globais a longo prazo\u201d, \u00e0 sua \u201cneutralidade\u201d ou \u00e0 \u201cdescarboniza\u00e7\u00e3o\u201d da economia ao longo do s\u00e9culo XXI. Mais uma vez, conceitos vagos que permitem consensos mas n\u00e3o resolvem problema algum.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/clima-depois-das-metas-caira-o-que-1717096", "title": "Clima: depois das metas, cair\u00e1 o qu\u00ea?", "tag": "mundo"}, {"date": "12-11-2015", "lead": "N\u00e3o \u00e9 a primeira vez nem ser\u00e1 a \u00faltima: o novo governo olhou para os n\u00fameros do d\u00e9fice, gritou \u201cdesvios na execu\u00e7\u00e3o or\u00e7amental\u201d e decretou medidas de poupan\u00e7a na m\u00e1quina do Estado at\u00e9 final do ano, de modo a cumprir pelo menos a meta dos 3%, j\u00e1 que a anteriormente prometida por Portugal, de 2,7%, parece fora do alcance. Segunda-feira, na sua estreia no Eurogrupo, em Bruxelas, o ministro das Finan\u00e7as M\u00e1rio Centeno sossegou os parceiros dizendo que Portugal tenciona cumprir as regras or\u00e7amentais europeias. Mas tamb\u00e9m foi adiantando que isso dependeria da an\u00e1lise da execu\u00e7\u00e3o or\u00e7amental. Claro que isto abre portas ao passa-culpas do costume (se a meta n\u00e3o for cumprida, o governo anterior pode ser responsabilizado) mas tamb\u00e9m serve de pretexto a que PSD e CDS venham dizer que, para cumprir, basta manter as contas no aperto em que est\u00e3o. E at\u00e9 j\u00e1 se discute quem fica com os \u201clouros\u201d da fa\u00e7anha! At\u00e9 nisto somos previs\u00edveis.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ora-cortam-eles-ora-cortamos-nos-1717099", "title": "Ora cortam eles, ora cortamos n\u00f3s", "tag": "economia"}, {"date": "12-11-2015", "lead": "Caiu-me o mon\u00f3culo quando li num an\u00fancio do P\u00daBLICO de ontem que \"The Famous Grouse \u00e9 um blend dos melhores whiskies de malte e gr\u00e3o\". Certifiquei-me: nunca houve um \u00fanico gr\u00e3o de gr\u00e3o em qualquer garrafa de Famous Grouse. Ou de outro whisky qualquer, por muito bera que seja.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/e-de-que-o-whisky-1717067", "title": "\u00c9 de qu\u00ea o whisky?", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-11-2015", "lead": "As rela\u00e7\u00f5es entre o direito e a fam\u00edlia para al\u00e9m de serem intensas, tornam-se particularmente relevantes nesta altura do Natal a que acresce o momento pol\u00edtico que vivemos em que nos sentimos como irm\u00e3os. Tudo a justificar uma particular aten\u00e7\u00e3o ao direito de fam\u00edlia, fugindo de pol\u00e9micas est\u00e9reis e procurando encontrar aquilo que nos une.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/uma-familia-muito-moderna-e-legal-1717065", "title": "Uma fam\u00edlia muito moderna e legal", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-11-2015", "lead": "Cimeira do Clima e o papel da Europa", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1717063", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-11-2015", "lead": "Dizem que, no fim da vida, Lenine lamentava a falta de \u201ccultura\u201d dos russos. E, se foi esse o caso, tinha raz\u00e3o: o comunismo n\u00e3o foi mais do que uma m\u00e1scara do imp\u00e9rio dos czares. \u00c9 evidente que a Frente Nacional de Le Pen tem uma longa hist\u00f3ria, que vai da Restaura\u00e7\u00e3o ao \u201ccaso\u201d Dreyfus e do \u201ccaso\u201d Dreyfus a Vichy e ao general de Gaulle. As ra\u00edzes da maioria de Costa tamb\u00e9m j\u00e1 estavam no arca\u00edsmo do Partido Comunista, no espect\u00e1culo pol\u00edtico e na insubstancialidade do Bloco e na am\u00e1lgama da Ma\u00e7onaria e da classe m\u00e9dia bem-pensante, donde nasceu o PS. N\u00e3o admira que dessa confus\u00e3o sentimental, treinada na intriga e sem ideias, tivesse sa\u00eddo um candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, chamado Ant\u00f3nio Sampaio da N\u00f3voa. Ontem esse misterioso indiv\u00edduo apareceu na televis\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/uma-vergonha-1717068", "title": "Uma vergonha", "tag": "politica"}, {"lead": "Nunca percebi muito bem porque \u00e9 que o meu pai preferia os lugares de coxia. N\u00e3o sei se era para sair assim que o filme acabasse ou porque n\u00e3o gostava de ficar \u201centalado\u201d no meio das filas. Mas lembro-me que ele pedia sempre lugares de coxia. Havia salas de Lisboa, como o Star, onde pedia as laterais \u2013 de cada lado da fila central havia pequenos grupos de tr\u00eas cadeiras, perfeitos para ele, para a minha m\u00e3e e para mim. Assim fic\u00e1vamos sossegados e n\u00e3o precis\u00e1vamos de nos levantar para deixar passar ningu\u00e9m.", "title": "H\u00e1 muito tempo na long\u00ednqua terceira fila do Monumental", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-11-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ha-muito-tempo-na-longinqua-terceira-fila-do-monumental-1717024", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1014285?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pedro Passos Coelho vai a votos no PSD a 5 de Mar\u00e7o, o dia das elei\u00e7\u00f5es directas para presidente do partido. O actual l\u00edder anunciou esta quinta-feira \u00e0 noite, no Conselho Nacional, que se recandidata ao cargo, segundo transmitiu aos jornalistas o porta-voz Marco Ant\u00f3nio Costa. \u00a0", "title": "Passos anuncia que \u00e9 candidato a l\u00edder do PSD", "tag": "politica", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/passos-vai-a-votos-no-psd-a-5-de-marco-1717097", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/376563?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma das sensa\u00e7\u00f5es da Liga dos Campe\u00f5es na \u00e9poca passada, o M\u00f3naco assumiu nesta \u00e9poca a pasta das desilus\u00f5es da Liga Europa. A equipa orientada por Leonardo Jardim foi afastada das provas europeias, depois de um desaire pesado em Inglaterra, frente ao Tottenham (4-1). \u00c9 verdade que, mesmo que tivessem vencido, os monegascos cairiam por terra, devido ao triunfo do Anderlecht, mas at\u00e9 a exibi\u00e7\u00e3o em Londres deixou muito a desejar.", "title": "M\u00f3naco e Ajax ficaram mesmo pelo caminho", "tag": "desporto", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/monaco-e-ajax-ficaram-mesmo-pelo-caminho-1717098", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1014310?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal de Justi\u00e7a das Comunidades Europeias anulou o acordo comercial sobre produtos agr\u00edcolas entre Marrocos e a Uni\u00e3o Europeia assinado em 2012, dando raz\u00e3o aos independentistas da Frente Polis\u00e1rio.", "title": "Acordo agr\u00edcola da UE com Marrocos anulado por violar direito internacional", "tag": "mundo", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/acordo-agricola-da-ue-com-marrocos-anulado-por-violar-direito-internacional-1717094", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1014309?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ", "title": "Uber lan\u00e7a servi\u00e7o de partilha semelhante ao transporte por autocarro", "tag": "tecnologia", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/uber-lanca-servico-de-partilha-semelhante-ao-transporte-por-autocarro-1717047", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/974412?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A cidade de Viseu vai avan\u00e7ar com a cria\u00e7\u00e3o da sua primeira rede de ciclovias urbanas. Numa primeira fase, e at\u00e9 2018, o circuito vai ter uma extens\u00e3o de seis quil\u00f3metros e abranger o n\u00facleo da cidade, num investimento de 350 mil euros. A rede vai ligar equipamentos p\u00fablicos ao centro administrativo e \u00e0 zona hist\u00f3rica, anunciou a autarquia viseense. No futuro, o objectivo \u00e9 o de chegar aos 66 quil\u00f3metros j\u00e1 que a rede, que integra o novo sistema de mobilidade suave em Viseu, contempla mais duas fases que far\u00e3o a liga\u00e7\u00e3o \u00e0s freguesias do concelho.", "title": "Viseu avan\u00e7a com a sua primeira ciclovia urbana", "tag": "local", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/viseu-avanca-com-a-sua-primeira-ciclovia-urbana-1717055", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/690479?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional (SMN) para os 530 euros ter\u00e1 um impacto marginal nos custos das empresas, que oscilar\u00e1 entre os 0,11% e os 0,16%. Os n\u00fameros fazem parte de um documento de trabalho que o Governo apresentou nesta quinta-feira aos parceiros sociais, durante a primeira reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o Permanente de Concerta\u00e7\u00e3o Social convocada pelo primeiro-ministro. ", "title": "Aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo custar\u00e1 no m\u00e1ximo 0,16% \u00e0s empresas", "tag": "economia", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/aumento-do-salario-minimo-custara-no-maximo-016-as-empresas-1717091", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5669e0240cf2e200f3a0a0cd/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "No arranque da segunda parte, um cruzamento para a \u00e1rea italiana foi desviado por Astori na direc\u00e7\u00e3o da baliza. O autogolo n\u00e3o chegou a acontecer e o desvio que se seguiu, de Lu\u00eds Leal, tamb\u00e9m n\u00e3o foi bem sucedido. Mas o Belenenses esteve perto do 0-1 e de complicar ainda mais a vida a uma Fiorentina que teve de se empenhar a fundo para assegurar a qualifica\u00e7\u00e3o para os 16 avos-de-final da Liga Europa (1-0).", "title": "O Belenenses ainda assustou a Fiorentina", "tag": "desporto", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-belenenses-ainda-assustou-a-fiorentina-1717093", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1014303?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As perdas de \u00e1gua nos sistemas de abastecimento da rede p\u00fablica em Portugal ascendem aos 40%, representando um volume de perda na ordem dos 240 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos\u00a0por ano. Os concelhos da regi\u00e3o alentejana, que s\u00e3o muitas vezes afectados por perodos de seca, n\u00e3o s\u00e3o excep\u00e7\u00e3o neste cen\u00e1rio de desperd\u00edcio. Para tentar reduzir o volume de perdas na rede p\u00fablica, a Comunidade Intermunicipal do Alentejo Central (CIMAC) vai assinar com a EPAL, no dia 15 de Dezembro, um protocolo de coopera\u00e7\u00e3o para a aplica\u00e7\u00e3o de sistema WONE (Water Optimization for Network Efficiency), refere a empresa do grupo \u00c1guas de Portugal.", "title": "Autarquias alentejanas assinam protocolo com EPAL para reduzir perdas de \u00e1gua na rede p\u00fablica", "tag": "local", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/autarquias-alentejanas-assinam-protocolo-com-epal-para-reduzir-perdas-de-agua-na-rede-publica-1717054", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/999596?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o seria uma desilus\u00e3o, dizia Jorge Jesus, se o Sporting n\u00e3o se qualificasse para os 16 avos-de-final da Liga Europa. Ainda teria mais tr\u00eas objectivos pela frente. Podia ter acontecido mais cedo, n\u00e3o fossem alguns acidentes de percurso, mas os \u201cle\u00f5es\u201d acabaram mesmo por celebrar a qualifica\u00e7\u00e3o, triunfando sobre o Besiktas por 3-1, terminando em segundo lugar do Grupo H, atr\u00e1s do Lokomotiv de Moscovo, vitorioso na Alb\u00e2nia frente ao Skenderbeu. Depois de uma exibi\u00e7\u00e3o pobre durante mais de uma hora, com uma situa\u00e7\u00e3o de desvantagem pelo meio, os \u201cle\u00f5es\u201d conseguiram dar a volta e v\u00e3o continuar com um calend\u00e1rio carregado pelos compromissos europeus.", "title": "Em dez minutos, o Sporting voltou a ser europeu", "tag": "desporto", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-segue-na-liga-europa-com-reviravolta-no-marcador-1717090", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1014301?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cAl\u00e9m das fun\u00e7\u00f5es comerciais, o revisor tem o dever de zelar pelas condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a dos passageiros e do comboio. Por isso, perante uma tentativa de assalto, o revisor agiu dentro do que \u00e9 regulamentar ao afugentar os assaltantes\u201d. Lu\u00eds Bravo, do Sindicato Ferrovi\u00e1rio de Revis\u00e3o Comercial Itinerante, defende desta forma o colega que na passada segunda-feira esteve envolvido na trag\u00e9dia de \u00c1guas Santas, arredores do Porto.", "title": "Graffiters: Sindicato diz que \"revisor agiu dentro do que \u00e9 regulamentar\"", "tag": "sociedade", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/graffiters-sindicato-diz-que-revisor-agiu-dentro-do-que-e-regulamentar-1717080", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/372546?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal entrou nesta quinta-feira sem vacilar no grupo 6 de qualifica\u00e7\u00e3o para o Campeonato do Mundo de futsal e jogou o suficiente para golear a Pol\u00f3nia, por 6-2.", "title": "Portugal entra a ganhar na qualifica\u00e7\u00e3o para o Mundial de futsal", "tag": "desporto", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/portugal-entra-a-ganhar-na-qualificacao-para-o-mundial-de-futsal-1717088", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1014299?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral do SIRP \u2013 Sistema de Informa\u00e7\u00f5es da Rep\u00fablica Portuguesa \u2013, J\u00falio Pereira, elogiou esta quinta-feira, em Oeiras, o papel da Arg\u00e9lia e de Marrocos na luta contra o terrorismo jihadista e na seguran\u00e7a de Portugal. O chefe da \u201csecreta\u201d falava numa confer\u00eancia sobre a seguran\u00e7a no Mediterr\u00e2neo, na qual a nova titular da Administra\u00e7\u00e3o Interna (MAI), Constan\u00e7a Urbano de Sousa, referiu os diversos desafios e perigos que assolam aquela \u00e1rea.", "title": "Chefe da \u201csecreta\u201d elogia papel de Arg\u00e9lia e Marrocos na seguran\u00e7a de Portugal", "tag": "politica", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/chefe-da-secreta-elogia-papel-de-argelia-e-marrocos-na-seguranca-de-portugal-1717081", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/366392?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-10-2015", "lead": "Fernando Ka, Presidente da Direc\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Guineense de Solidariedade Social \u2013 Aguinenso, morreu na noite de quarta para quinta-feira, v\u00edtima de paragem respirat\u00f3ria, informou oficialmente a Aguinenso. Ultimamente muito debilitado, tinha sido internado na v\u00e9spera, devido a uma indisposi\u00e7\u00e3o, num hospital de Lisboa, onde veio a falecer.", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/morreu-fernando-ka-presidente-da-associacao-guineense-de-solidariedade-social-1717087", "title": "Morreu Fernando Ka, presidente da Associa\u00e7\u00e3o Guineense de Solidariedade Social", "tag": "portugal"}, {"lead": "O novo tratado clim\u00e1tico que est\u00e1 prestes a ser aprovado numa cimeira da ONU em Paris n\u00e3o ter\u00e1 metas quantitativas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de CO2, apontando apenas para a sua \u201cneutralidade\u201d na segunda metade deste s\u00e9culo. O objectivo, segundo um novo texto negocial apresentado esta quinta-feira \u00e0 noite, \u00e9 conter o aumento da temperatura da Terra \u201cbem abaixo dos 2oC\u201d e \u201cfazer esfor\u00e7os\u201d para um limite mais ambicioso, de 1,5oC.", "title": "Acordo de Paris n\u00e3o ter\u00e1 metas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es", "tag": "ecosfera", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/acordo-de-paris-nao-tera-metas-de-reducao-de-emissoes-1717082", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1014297?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A \u201clarga experi\u00eancia pol\u00edtica\u201d, a garantia de oferecer \u201cequil\u00edbrio pol\u00edtico\u201d e a \u201ccorrecta interpreta\u00e7\u00e3o\u201d que faz dos poderes constitucionais do chefe de Estado s\u00e3o alguns dos argumentos apresentados pelo PSD e pelo CDS para declarar apoio a Marcelo Rebelo de Sousa. Os dois partidos, sobretudo o PSD, vai emprestar a sua m\u00e1quina partid\u00e1ria \u2013 a que for suficiente \u2013 para a campanha, mas os dois l\u00edderes dever\u00e3o manter-se mais \u00e0 dist\u00e2ncia para n\u00e3o prejudicar a \u201cabrang\u00eancia\u201d da candidatura. \u00c9 que al\u00e9m dos votos do eleitorado do PSD e do CDS, Marcelo Rebelo de Sousa vai precisar de conquistar outra fatia de eleitores se quiser ganhar na primeira volta.", "title": "PSD e CDS recomendam voto em Marcelo por ter \u201cequil\u00edbrio pol\u00edtico\u201d", "tag": "politica", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-e-cdspp-fazem-uma-recomendacao-de-voto-em-marcelo-1717084", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/778814?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quase dois anos depois de terem sido considerados inconstitucionais por violarem as garantias de defesa dos arguidos, os julgamentos sum\u00e1rios, feitos por apenas um juiz, nos crimes com pena superior a cinco anos de pris\u00e3o em que os suspeitos foram apanhados em flagrante delito, dever\u00e3o agora ser finalmente eliminados do C\u00f3digo de Processo Penal. Os tr\u00eas diplomas de PS, Bloco e PCP v\u00e3o esta sexta-feira a vota\u00e7\u00e3o global na Assembleia da Rep\u00fablica e t\u00eam aprova\u00e7\u00e3o assegurada pela esquerda sob as cr\u00edticas de PSD e CDS.", "title": "Esquerda acaba com processos sum\u00e1rios em crimes graves", "tag": "sociedade", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/esquerda-acaba-com-processos-sumarios-em-crimes-graves-1717079", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/794946?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal da Comarca de Lisboa manteve nesta quinta-feira a provid\u00eancia cautelar interposta pela defesa de Jos\u00e9 S\u00f3crates, para impedir a divulga\u00e7\u00e3o de not\u00edcias sobre o processo Opera\u00e7\u00e3o Marqu\u00eas, julgando improcedente a oposi\u00e7\u00e3o do grupo Cofina.", "title": "Grupo Cofina continua proibido de publicar not\u00edcias sobre Opera\u00e7\u00e3o Marqu\u00eas", "tag": "sociedade", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/grupo-cofina-continua-proibido-de-publicar-noticias-sobre-operacao-marques-1717078", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/716252?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mais entusiasmo com as reformas estruturais e continua\u00e7\u00e3o de um caminho de finan\u00e7as p\u00fablicas saud\u00e1veis foram as recomenda\u00e7\u00f5es deixadas esta quinta-feira a Portugal pelo presidente do banco central alem\u00e3o.", "title": "\u201cO caminho s\u00e3o finan\u00e7as p\u00fablicas saud\u00e1veis\u201d, disse Weidmann a Portugal", "tag": "economia", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-caminho-sao-financas-publicas-saudaveis-disse-weidmann-a-portugal-1717077", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1014296?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Governo dos A\u00e7ores, Vasco Cordeiro, disse\u00a0esta quinta-feira\u00a0acreditar estarem criadas condi\u00e7\u00f5es para evitar despedimentos na base das Lajes, onde est\u00e1 em curso a redu\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a norte-americana.", "title": "Governo dos A\u00e7ores admite estarem criadas condi\u00e7\u00f5es para evitar despedimentos", "tag": "politica", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-dos-acores-admite-estarem-criadas-condicoes-para-evitar-despedimentos-1717076", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/756202?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Grupo Parlamentar do PSD-Madeira recordou esta quinta-feira\u00a0as posi\u00e7\u00f5es assumidas por Jer\u00f3nimo de Sousa e Carlos C\u00e9sar, para exigir a devolu\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o das receitas provenientes da sobretaxa do IRS cobradas na Madeira.", "title": "PSD-Madeira exige devolu\u00e7\u00e3o de 60 milh\u00f5es de euros da sobretaxa de IRS", "tag": "politica", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psdmadeira-exige-devolucao-de-60-milhoes-de-euros-da-sobretaxa-de-irs-1717075", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/800979?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Sporting de Braga j\u00e1 tinha feito a maioria do trabalho nas jornadas anteriores, incluindo garantir o apuramento, restava-lhe apenas segurar o primeiro lugar do Grupo F da Liga Europa. E foi isso que fez no est\u00e1dio do Groningen, com um empate sem golos que lhe assegurou o estatuto de cabe\u00e7a de s\u00e9rie no sorteio dos 16 avos-de-final.", "title": "Empate em Groningen garante 1.\u00ba lugar in\u00e9dito ao Sp. Braga", "tag": "desporto", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sp-braga-conquista-o-grupo-f-1717074", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1014295?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Ordem dos M\u00e9dicos (OM) vai propor esta sexta-feira ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que os 113 internos de Medicina que ficaram sem vaga para fazer a forma\u00e7\u00e3o na especialidade sejam contratados pelo Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS) por mais um ano. A proposta vai ser apresentada numa reuni\u00e3o entre os respons\u00e1veis da OM e a nova equipa ministerial, adianta o presidente do Conselho Regional do Norte da OM, Miguel Guimar\u00e3es, que lembra que estes m\u00e9dicos est\u00e3o a terminar o \u201cano comum\u201d e v\u00e3o ficar desvinculados do SNS j\u00e1 no final deste m\u00eas.", "title": "Ordem prop\u00f5e que m\u00e9dicos sem vaga para especialidade continuem no SNS", "tag": "sociedade", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ordem-quer-que-medicos-sem-especialidade-continuem-no-sns-1717070", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/385189?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da Fosun, o multimilion\u00e1rio chin\u00eas Guo Guangchang, ter\u00e1 sido detido pela pol\u00edcia no \u00e2mbito de uma investiga\u00e7\u00e3o relacionada com acusa\u00e7\u00f5es de corrup\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es, segundo relatos dos media chineses.", "title": "Dono da Fosun ter\u00e1 sido detido pela pol\u00edcia para interrogat\u00f3rio", "tag": "economia", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/dono-da-fosun-tera-sido-detido-pela-policia-para-interrogatorio-1717073", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1014292?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Susana Mendes Ribeiro entrou com o p\u00e9 direito no Pre-Qualifier B da Escola de Qualifica\u00e7\u00e3o do Ladies European Tour. Com uma primeira volta de 72 pancadas (par) no Mohammedia Royal Golf Club, em Marrocos, partilha o quinto lugar com a norte-americana Emily Talley, somente a duas pancadas da l\u00edder, a espanhola Nuria Iturros (70).\u00a0", "title": "Susana Ribeiro com p\u00e9 direito em Marrocos", "tag": "desporto", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/susana-ribeiro-com-pe-direito-em-marrocos-1717085", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1014315?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Se as elei\u00e7\u00f5es legislativas fossem hoje, os resultados n\u00e3o seriam muito diferentes. Passados dois meses, a coliga\u00e7\u00e3o Portugal \u00e0 Frente (PSD/CDS)\u00a0teria mais votos (41%), em vez dos 38,5% ficando perto da maioria absoluta. O PS tamb\u00e9m melhorava a sua performance eleitoral, alcan\u00e7ando 34% das inten\u00e7\u00f5es de voto contra os 32,3% que alcan\u00e7ou no dia 4 de Outubro.", "title": "P\u00e0F sobe no bar\u00f3metro da Cat\u00f3lica, mas n\u00e3o chega \u00e0 maioria absoluta", "tag": "politica", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/paf-sobe-no-barometro-da-catolica-mas-nao-chega-a-maioria-absoluta-1717061", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1014290?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As exporta\u00e7\u00f5es de bens ca\u00edram 2,5% em Outubro face ao mesmo m\u00eas do ano passado, naquela que \u00e9 a primeira descida hom\u00f3loga desde Janeiro e uma consequ\u00eancia da\u00a0menor procura por parte dos pa\u00edses de fora da Uni\u00e3o Europeia, em particular de Angola.\u00a0", "title": "Exporta\u00e7\u00f5es caem 2,5% arrastadas por Angola", "tag": "economia", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/exportacoes-caem-25-arrastadas-por-angola-1717064", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1014286?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 a \u201cvontade pol\u00edtica\u201d que faz com que um munic\u00edpio seja mais transparente do que outro, e n\u00e3o a sua \u201cescala\u201d ou os \u201crecursos\u201d de que disp\u00f5e. Foi essa a conclus\u00e3o a que chegou um dos coordenadores cient\u00edficos do \u00cdndice de Transpar\u00eancia Municipal (ITM), que garante que neste caso \u201ca dimens\u00e3o n\u00e3o tem qualquer import\u00e2ncia\u201d.", "title": "Transpar\u00eancia dos munic\u00edpios depende da vontade pol\u00edtica e n\u00e3o da dimens\u00e3o", "tag": "local", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/transparencia-dos-municipios-depende-da-vontade-politica-e-nao-da-dimensao-1717052", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/363521?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ricardo Santos, o golfista portugu\u00eas que nos \u00faltimos quatro anos competiu no European Tour, foi o vencedor do San Lorenzo Classic, a nona e \u00faltima prova do ano no Algarve Pro Golf Tour, que decorreu no par-72 do San Lorenzo Golf Course, na Quinta do Lago, com 46 participantes.\u00a0", "title": "Ricardo Santos vence San Lorenzo Classic", "tag": "desporto", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ricardo-santos-vence-san-lorenzo-classic-1717066", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1014287?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Se os hospitais do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade entregassem a maior parte dos exames que fazem a laborat\u00f3rios no exterior poderiam poupar anualmente entre 53 e 80 milh\u00f5es de euros. A conclus\u00e3o faz parte de um estudo realizado pela consultora EY, com a colabora\u00e7\u00e3o de um laborat\u00f3rio privado, apresentado nesta quinta-feira na Universidade Cat\u00f3lica, em Lisboa. Contudo, h\u00e1 v\u00e1rias experi\u00eancias de unidades hospitalares que conseguiram fazer mais an\u00e1lises e exames dentro das institui\u00e7\u00f5es e que, com isso, pouparam dinheiro.", "title": "An\u00e1lises ficam mais baratas ao Estado no p\u00fablico ou no privado?", "tag": "sociedade", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/estudo-diz-que-hospitais-poupavam-mais-de-50-milhoes-se-fizessem-exames-fora-1717031", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/374114?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O INEM (Instituto Nacional de Emerg\u00eancia M\u00e9dica) foi chamado \u00e0s 11h29 para socorrer duas crian\u00e7as: um menino de 20 meses e uma menina de dois anos, \u201catingidos por uma panela de comida a ferver\u201d, de acordo com as declara\u00e7\u00f5es de uma fonte da corpora\u00e7\u00e3o \u00e0 Lusa. As crian\u00e7as apresentam queimaduras de primeiro e segundo graus e encontram-se est\u00e1veis mas em observa\u00e7\u00e3o no Hospital de S. Jo\u00e3o, no Porto.", "title": "Crian\u00e7as atingidas por panela a ferver em Barcelos est\u00e3o est\u00e1veis", "tag": "local", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/criancas-atingidas-por-panela-a-ferver-em-barcelos-estao-estaveis-1717058", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/890360?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Perante as den\u00fancias de um surto de esgana na Casa dos Animais de Lisboa \u2013 feitas ao Partido Ecologista \u201cOs Verdes\u201d e ao CDS-PP \u2013, os partidos apresentaram pedidos de esclarecimento sobre o caso \u00e0 Assembleia Municipal e \u00e0 C\u00e2mara de Lisboa, respectivamente. A esgana \u00e9 uma doen\u00e7a infecciosa mortal que afecta os c\u00e3es mas n\u00e3o tem efeito nos humanos.", "title": "PEV e CDS pedem esclarecimentos sobre surto de esgana no canil de Lisboa", "tag": "local", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/pev-e-cds-pedem-esclarecimentos-sobre-surto-de-esgana-1717056", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/363695?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O l\u00edder da bancada do PSD cumprimentou o Governo socialista por assumir que a traject\u00f3ria or\u00e7amental era a correcta para Portugal ficar abaixo da meta do d\u00e9fice dos 3% em 2015. A posi\u00e7\u00e3o assumida esta quinta-feira pelo ministro das Finan\u00e7as \u201cd\u00e1 conforto\u201d ao objectivo or\u00e7amental.", "title": "PSD sa\u00fada Governo por reconhecer que traject\u00f3ria do d\u00e9fice era \u201cadequada\u201d", "tag": "politica", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-sauda-governo-por-reconhecer-que-trajectoria-do-defice-era-adequada-1717057", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/717489?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-10-2015", "lead": "Se o leitor passar uma noite no interior do Malawi, como eu fiz em Junho, \u00e9 bem prov\u00e1vel que veja casais deixando os campos depois de um dia de trabalho. O marido, de m\u00e3os vazias; a mulher, com o beb\u00e9 \u00e0s costas, toros de madeira na cabe\u00e7a e, na m\u00e3o, uma enxada e um punhado de espigas de milho.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-novo-poder-de-patricia-agricultora-do-malawi-1717053", "title": "O novo poder de Patricia, agricultora do Malawi", "tag": "mundo"}, {"lead": "Para agradecer a hospitalidade dos berlinenses aos milhares de refugiados que continuam a chegar \u00e0 capital alem\u00e3, Berlim vai oferecer um dia de cultura gr\u00e1tis. A 31 de Janeiro, museus, jardins zool\u00f3gicos, \u00f3peras, teatros e cinemas abrem ao p\u00fablico a custo zero.", "title": "Berlim agradece apoio da comunidade aos refugiados com cultura gratuita", "tag": "mundo", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/berlim-agradece-apoio-da-comunidade-aos-refugiados-com-cultura-gratuita-1717050", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1014265?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A nova direc\u00e7\u00e3o da bancada parlamentar do PS, com a entrada para o \u00f3rg\u00e3o dos deputados Lu\u00edsa Salgueiro, Jo\u00e3o Paulo Correia e Filipe Neto Brand\u00e3o, foi eleita esta quinta-feira com 76,4% de votos a favor de entre os parlamentares votantes.", "title": "Nova direc\u00e7\u00e3o de bancada parlamentar do PS eleita com 76,4% dos votos", "tag": "politica", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/nova-direccao-de-bancada-parlamentar-do-ps-eleita-com-764-dos-votos-1717051", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1014266?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os argentinos deitaram-se na quarta-feira embalados pelos \u00faltimos momentos de mais de uma d\u00e9cada liderada pelo casal Kirchner e levantaram-se na manh\u00e3 seguinte preparados para darem os bons dias a um novo Presidente, Mauricio Macri, um dos rar\u00edssimos l\u00edderes em quase 70 anos que se recusam a carregar nos ombros a heran\u00e7a de Juan Per\u00f3n.", "title": "Macri transforma Kirchner em ab\u00f3bora e chega \u00e0 Casa Rosada de carruagem", "tag": "mundo", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/macri-transforma-kirchner-em-abobora-e-chega-a-casa-rosada-de-carruagem-1717046", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1014263?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os pa\u00edses mediterr\u00e2nicos que integram a Iniciativa 5+5 decidiram esta quinta-feira\u00a0refor\u00e7ar a coopera\u00e7\u00e3o entre as respectivas \"for\u00e7as especiais\" para combater o terrorismo, anunciou o ministro da Defesa, no final da reuni\u00e3o.", "title": "Pa\u00edses do mediterr\u00e2neo refor\u00e7am coopera\u00e7\u00e3o contra terrorismo transnacional", "tag": "politica", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/paises-do-mediterraneo-reforcam-cooperacao-contra-terrorismo-transnacional-1717048", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1007863?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Europa Nostra, principal organiza\u00e7\u00e3o europeia do patrim\u00f3nio, e o Instituto do Banco Europeu de Investimento divulgaram esta quinta-feira a lista dos 14 monumentos\u00a0candidatos ao programa Os 7 mais amea\u00e7ados\u00a0de 2016. Esta lista pr\u00e9via, da qual sair\u00e3o os sete finalistas, inclui s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, edif\u00edcios p\u00fablicos, residenciais e religiosos, uma ponte, um aeroporto e a Lagoa de Veneza, contemplando 14 pa\u00edses analisados por um painel de peritos.\u00a0O Centro Nacional de Cultura (CNC), parceiro portugu\u00eas da Europa Nostra, indicou para a lista o Pal\u00e1cio de Valflores.", "title": "Pal\u00e1cio Valflores \u00e9 um dos 14 monumentos em maior perigo na Europa", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/palacio-valflores-e-um-dos-14-monumentos-em-maior-perigo-na-europa-1717041", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1014258?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os cat\u00f3licos n\u00e3o devem tentar converter judeus e devem trabalhar com eles para combater o anti-semitismo, declarou o Vaticano num documento divulgado esta quinta-feira. Uma comiss\u00e3o teol\u00f3gica decretou agora que os judeus podem obter a salva\u00e7\u00e3o eterna sem se tornarem crist\u00e3os.", "title": "Vaticano diz aos cat\u00f3licos para n\u00e3o tentarem converter judeus", "tag": "mundo", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/vaticano-diz-aos-catolicos-para-nao-tentarem-converter-judeus-1717043", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1014259?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, garantiu nesta quinta-feira que o Governo est\u00e1 empenhado em garantir que o sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional aumenta a 1 de Janeiro de 2016 e destacou a \"urg\u00eancia\" do tema.", "title": "Costa diz que \u00e9 \"urgente\" garantir aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo a 1 de Janeiro", "tag": "economia", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-propoe-acordo-abrangente-com-parceiros-sociais-1717045", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5669a48d0cf25537f89b097f/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Marcelo Rebelo de Sousa afirmou\u00a0esta quinta-feira\u00a0que, se for eleito Presidente da Rep\u00fablica, far\u00e1 as suas escolhas para o Conselho de Estado tendo em conta a composi\u00e7\u00e3o pr\u00e9-existente deste \u00f3rg\u00e3o consultivo, que tem cinco membros eleitos pelo parlamento.", "title": "Candidatos a Bel\u00e9m ter\u00e3o em conta a composi\u00e7\u00e3o pr\u00e9-existente do Conselho de Estado", "tag": "politica", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-afirma-que-tera-em-conta-a-composicao-preexistente-do-conselho-de-estado-1717044", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/703628?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um militar da GNR acusado de ofensa \u00e0 integridade f\u00edsica qualificada por atingir a tiro um suspeito de ter assaltado dois caf\u00e9s, em Torres Vedras, quando este se colocava em fuga, foi absolvido nesta quinta-feira pelo Tribunal de Sintra.", "title": "Absolvido GNR que atingiu a tiro suspeito de assaltos em Torres Vedras", "tag": "local", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/absolvido-gnr-que-atingiu-a-tiro-suspeito-de-assaltos-em-torres-vedras-1717042", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/697456?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A chegada do FC Porto \u00e0 cidade Invicta ap\u00f3s a derrota frente ao Chelsea e consequente elimina\u00e7\u00e3o do clube da Liga dos Campe\u00f5es, na quarta-feira, foi bastante agitada. Um grupo de adeptos aguardou pela sa\u00edda da comitiva \"azul-e-branca\" e contestou fortemente o desempenho da equipa.", "title": "Insultos a Lopetegui \u00e0 chegada do FC Porto", "tag": "desporto", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/insultos-a-lopetegui-a-chegada-do-fc-porto-1717040", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56695ffe0cf27ce376e02f09/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Chama-se Sarau de Natal e \u00e9 uma esp\u00e9cie de celebra\u00e7\u00e3o em fam\u00edlia, aberta ao p\u00fablico, com os projectos pertencentes \u00e0 editora portuguesa Pataca Discos a apresentarem-se em concerto, no Ateneu da Madre Deus, pelas 22h, na zona Oriental de Lisboa.", "title": "H\u00e1 Natal no Beato com a fam\u00edlia Pataca Discos", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ha-natal-no-beato-com-a-familia-pataca-discos-1717019", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1014219?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cT\u00e1xi, t\u00e1xi, t\u00e1xi\u201d, ouve-se no telem\u00f3vel do taxista Jo\u00e3o Ramos ao fazer-se a simula\u00e7\u00e3o de uma chamada durante a sess\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o m\u00f3vel \u2013 que decorreu esta quinta-feira de manh\u00e3 em Lisboa. O processo \u00e9 simples: instala-se a aplica\u00e7\u00e3o mytaxi gratuitamente, faz-se o registo na primeira utiliza\u00e7\u00e3o e chama-se um t\u00e1xi. Por defeito, \u00e9 notificado o taxista mais pr\u00f3ximo mas tamb\u00e9m se pode escolher um em espec\u00edfico, com quem j\u00e1 se tenha andado anteriormente. O trajecto pode ser seguido em tempo real no telem\u00f3vel do cliente e os pagamentos podem ser feitos directamente a partir da aplica\u00e7\u00e3o.", "title": "Chegou a Lisboa a aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e1xis europeia que aposta na forma\u00e7\u00e3o dos taxistas", "tag": "local", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/chegou-a-lisboa-a-aplicacao-de-taxis-europeia-que-aposta-na-formacao-dos-taxistas-1717026", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1014235?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando \u00e9 que foi criado o sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional (SMN)?A cria\u00e7\u00e3o do SMN foi uma das primeiras medidas tomadas depois do 25 de Abril de 1974. Um decreto de 27 de Maio fixava a remunera\u00e7\u00e3o m\u00ednima nos 3300 escudos, um valor que, sujeito \u00e0 convers\u00e3o com base no \u00edndice de pre\u00e7os do consumidor de 2014, equivale a 533,26 euros.", "title": "Perguntas e respostas: O que interessa saber sobre sal\u00e1rio m\u00ednimo", "tag": "economia", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/pr-o-que-interessa-saber-sobre-salario-minimo-1717028", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1014240?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Timor-Leste \u00e9 inocente quanto \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, vai continuar a usar o seu petr\u00f3leo e at\u00e9 est\u00e1 a financiar os Estados Unidos. A mensagem foi deixada esta quinta-feira pelo ex-Presidente timorense Jos\u00e9 Ramos-Horta na cimeira do clima em Paris, onde est\u00e1 a ser ", "title": "Petr\u00f3leo de Timor financia os EUA, diz Ramos-Horta", "tag": "ecosfera", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/petroleo-de-timor-financia-os-eua-diz-ramoshorta-1717021", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1014238?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os habitantes e as institui\u00e7\u00f5es que assim o desejarem, poder\u00e3o ter gratuitamente pinheiros naturais como adorno de Natal. A iniciativa da C\u00e2mara Municipal de Guimar\u00e3es e do Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e das Florestas pretende preservar o equil\u00edbrio dos ecossistemas.", "title": "Guimar\u00e3es oferece pinheiros aos habitantes para poupar florestas", "tag": "local", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/guimaraes-oferece-pinheiros-naturais-aos-habitantes-1717018", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1014236?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Karim Benzema \"deixou de ser seleccion\u00e1vel\" para a selec\u00e7\u00e3o francesa de futebol, enquanto n\u00e3o se registarem desenvolvimentos no caso da alegada tentativa de extors\u00e3o envolvendo um v\u00eddeo de cariz sexual no qual surgir\u00e1 o seu colega de selec\u00e7\u00e3o Mathieu Valbuena, informou nesta quinta-feira No\u00ebl Le Gra\u00ebt, presidente da Federa\u00e7\u00e3o Francesa de Futebol.", "title": "Fran\u00e7a n\u00e3o conta com Benzema", "tag": "desporto", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/franca-nao-conta-com-benzema-1717025", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1014232?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Procuradores turcos pedem 35 anos de pris\u00e3o para dois homens s\u00edrios acusados de envolvimento no afogamento de Aylan Kurdi, o menino s\u00edrio de tr\u00eas anos que morreu a 2 de Setembro depois de o barco onde seguia com a fam\u00edlia rumo a Kos, na Gr\u00e9cia, ter naufragado.", "title": "Turquia acusa dois s\u00edrios pelo afogamento de Aylan Kurdi", "tag": "mundo", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/turquia-acusa-dois-sirios-pelo-afogamento-de-aylan-kurdi-1717004", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1014226?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Morreu Maria Eug\u00e9nia Cunhal, irm\u00e3 mais nova do antigo l\u00edder comunista \u00c1lvaro Cunhal.", "title": "Morreu Maria Eug\u00e9nia Cunhal", "tag": "politica", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/morreu-maria-eugenia-cunhal-1717017", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1014215?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos (ERSE) condenou a EDP Comercial ao pagamento de uma coima de 7,5 milh\u00f5es de euros \u201cpela pr\u00e1tica de infrac\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da aplica\u00e7\u00e3o da tarifa social e do ASECE (Apoio Social Extraordin\u00e1rio ao Consumidor de Energia) a consumidores economicamente vulner\u00e1veis de electricidade e g\u00e1s natural\u201d, uma contra-ordena\u00e7\u00e3o muito grave, de acordo com o regime sancionat\u00f3rio do sector energ\u00e9tico.", "title": "ERSE multa EDP em 7,5 milh\u00f5es de euros por vedar acesso \u00e0 tarifa social", "tag": "economia", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/erse-multa-edp-em-75-milhoes-de-euros-por-dificultar-acesso-a-tarifa-social-1717014", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/375563?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pelo menos tr\u00eas dos 15 activistas presos preventivamente em Luanda por estarem alegadamente a preparar uma revolta contra o Presidente angolano come\u00e7aram nesta quinta-feira uma greve de fome. Luaty Beir\u00e3o, Domingos da Cruz e Sedrick de Carvalho protestam contra a demora no julgamento, que come\u00e7ou a 16 de Novembro mas que, no final da semana passada, ouvira apenas oito dos 17 acusados\u00a0\u2013 h\u00e1 duas mulheres que aguardam julgamento em liberdade.\u00a0", "title": "Luaty Beir\u00e3o e mais dois activistas em greve de fome", "tag": "mundo", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/luaty-beirao-e-dois-activistas-detidos-em-angola-comecam-nova-greve-de-fome-1717013", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1014210?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os Globos de Ouro t\u00eam como principal nomeado para o cinema de 2015 <em>Carol</em>. Na televis\u00e3o, entre candidatos de canais da televis\u00e3o \"tradicional\",\u00a0o servi\u00e7o de streaming e produ\u00e7\u00e3o Netflix soma oito nomea\u00e7\u00f5es e os conte\u00fados originais da Amazon, que venceu os seus primeiros Globos em 2015, contam com cinco nomea\u00e7\u00f5es.", "title": "E os nomeados para os Globos de Ouro de 2016 s\u00e3o...", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/nomeados-globos-de-ouro-2016-1717006", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1014207?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os tr\u00eas jovens graffiters que na noite de segunda-feira morreram no apeadeiro de \u00c1guas Santas, na Maia, poder\u00e3o ter sido colhidos pelo comboio no momento em que fugiam e n\u00e3o quando estavam a pintar.\u00a0A vers\u00e3o, que na quarta-feira j\u00e1 corria no meio dos artistas urbanos do Porto, foi refor\u00e7ada por uma pessoa que em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 RTP disse ter visto o revisor da CP a despejar o conte\u00fado de um extintor sobre os rapazes, fazendo-os recuar.", "title": "Graffiters podem ter sido colhidos por comboio, quando fugiam de revisor da CP", "tag": "sociedade", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/graffiters-podem-ter-sido-colhidos-por-comboio-quando-fugiam-de-revisor-da-cp-1717012", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566999ef0cf25c865a6aa507/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Um rapaz de 16 anos foi detido pela Pol\u00edcia Judici\u00e1ria na zona de Aveiro por suspeita do crime de ", "title": "Detido adolescente suspeito de pornografia de menores no Facebook", "tag": "tecnologia", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/detido-adolescente-suspeito-de-pornografia-de-menores-no-facebook-1717008", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/738581?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-futebolista portugu\u00eas Lu\u00eds Figo afirmou nesta quinta-feira que \u00e9 \u201cmuito jovem\u201d para presidir \u00e0 FIFA, ainda que se tenha candidatado \u2013 e posteriormente retirado da corrida - \u00e0 lideran\u00e7a do organismo regulador do futebol mundial nas elei\u00e7\u00f5es de Maio.", "title": "Figo candidatou-se a presidente da FIFA mas agora acha que \u00e9 novo de mais", "tag": "desporto", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/figo-candidatouse-a-presidente-da-fifa-mas-agora-acha-que-e-novo-demais-1717011", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1014205?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 mais um epis\u00f3dio do tradicional jogo de passa-culpas or\u00e7amentais que acontece sempre que h\u00e1 uma mudan\u00e7a de governo em Portugal. O novo executivo apresentou esta quinta-feira medidas extraordin\u00e1rias de conten\u00e7\u00e3o para fazer face ao que diz serem \u201cdesvios na execu\u00e7\u00e3o or\u00e7amental\u201d que conduziriam a uma derrapagem do d\u00e9fice deste ano para um valor acima de 3%, mantendo Portugal no procedimento por d\u00e9fices excessivos e sujeito ao bra\u00e7o correctivo do Pacto de Estabilidade.", "title": "Governo aperta o cinto durante 20 dias para evitar d\u00e9fice p\u00fablico acima de 3%", "tag": "economia", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-diz-que-sao-necessarias-medidas-adicionais-para-cumprir-o-defice-1717010", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5669da190cf2c403f823cec6/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O \u00faltimo dos 11 combatentes taliban que tomaram um edif\u00edcio na zona residencial da base a\u00e9rea de Kandahar, no Afeganist\u00e3o, foi abatido na noite da quarta-feira. \u00c9 o fim de um ataque que durou mais de um dia e matou pelo menos 50 pessoas, entre militares afeg\u00e3os, pol\u00edcia e civis, segundo a contagem oficial do Governo. Alguns relatos, como o de respons\u00e1veis m\u00e9dicos \u00e0 Al-Jazira, apontam mais alto, para a casa dos 70 mortos.", "title": "Opera\u00e7\u00e3o taliban em Kandahar mata pelo menos 50 pessoas", "tag": "mundo", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/operacao-taliban-em-kandahar-mata-pelo-menos-50-pessoas-1717003", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1014189?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A mensalidade que as empresas (clientes n\u00e3o residenciais) pagam pela Sport TV vai subir para 49,90 euros (40,57 euros mais IVA), diz o novo tarif\u00e1rio da operadora NOS, j\u00e1 publicado no site da empresa.", "title": "Pre\u00e7o da Sport TV para empresas sobe para quase 50 euros", "tag": "desporto", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/preco-da-sport-tv-para-empresas-sobe-para-quase-50-euros-1717009", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1014200?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A l\u00edder da extrema-direita francesa, Marine Le Pen, e a sua sobrinha, Marion Mar\u00e9chal-Le Pen, outra figura em ascens\u00e3o na Frente Nacional, que venceram na primeira volta das regionais, s\u00e3o dadas como derrotadas na segunda volta no domingo, dizem duas sondagens agora divulgadas.", "title": "Sondagens dizem que as duas Le Pen n\u00e3o ser\u00e3o eleitas no domingo", "tag": "mundo", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/sondagens-dizem-que-as-duas-le-pen-nao-serao-eleitas-no-domingo-1717005", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1014199?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Associa\u00e7\u00e3o de Defesa do Consumidor\u00a0Deco alertou nesta quinta-feira para o retrocesso em termos de mercado digital que pode trazer a aprova\u00e7\u00e3o de duas propostas legislativas que foram apresentadas na quarta- feira na Comiss\u00e3o Europeia relativas \u00e0s compras online \u00a0e que diferenciam as respectivas garantias legais que s\u00e3o dadas aos consumidores.", "title": "Deco alerta para perda de direitos dos consumidores online", "tag": "economia", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/deco-alerta-para-perca-de-direitos-dos-consumidores-online-1716987", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1014094?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A app de streaming de v\u00eddeo Periscope foi considerada pela Apple a aplica\u00e7\u00e3o m\u00f3vel para iPhone do ano e a Robot Factory, que desafia as crian\u00e7as a construir e testar rob\u00f4s, a melhor para o iPad. A empresa acabou de anunciar a lista das melhores apps, incluindo de jogos, para os seus dispositivos, dispon\u00edveis na App Store e no iTunes.", "title": "Periscope \u00e9 a app do ano para a Apple", "tag": "tecnologia", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/periscope-e-a-app-do-ano-para-a-apple-1717002", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1014184?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O lucro da Ikea aumentou 5,5% em termos hom\u00f3logos no ano fiscal de 2015, somando 3,5 mil milh\u00f5es de euros, enquanto as vendas subiram 11,2% para 31,9 mil milh\u00f5es de euros, divulgou hoje o grupo sueco.", "title": "Lucro da Ikea atinge os 3,5 mil milh\u00f5es de euros", "tag": "economia", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/lucro-da-ikea-atinge-os-35-mil-milhoes-de-euros-1716989", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1014130?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Anualmente, a partir dos dados entregues pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o aos meios de comunica\u00e7\u00e3o social, o P\u00daBLICO em parceria com a Universidade Cat\u00f3lica do Porto ordena as escolas com base nos resultados nos exames da 1.\u00aa fase dos 4.\u00ba, 6.\u00ba e 9.\u00ba anos e do secund\u00e1rio.", "title": "Saiba como ficou classificada a sua escola", "tag": "sociedade", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/saiba-como-ficou-classificada-a-sua-escola-1716998", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1014178?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Volkswagen tinha dito que n\u00e3o apresentaria conclus\u00f5es incompletas das investiga\u00e7\u00f5es internas que est\u00e3o em curso sobre a fraude das emiss\u00f5es. Mas, pressionada por cr\u00edticas na Alemanha sobre a forma como tem comunicado sobre o caso, acabou por faz\u00ea-lo, ao dar esta quinta-feira uma confer\u00eancia de imprensa, transmitida na Internet, em que os gestores da empresa acrescentaram pouco ao que se sabia e voltaram a atribuir responsabilidades \u00e0 conduta individual de alguns funcion\u00e1rios.", "title": "Volkswagen admite atitude de \"toler\u00e2ncia\" a incumprimento das regras", "tag": "economia", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/volkswagen-admite-atitude-de-tolerancia-a-incumprimento-das-regras-1716997", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/690311?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nos sete anos de vida na China, o consultor portugu\u00eas Renato Rold\u00e3o tem visto o pa\u00eds mudar. A na\u00e7\u00e3o que se agarrara ao carv\u00e3o para crescer a um ritmo galopante est\u00e1 agora empenhada a fazer uma transi\u00e7\u00e3o para uma economia mais sustent\u00e1vel.", "title": "\u201cQuando a polui\u00e7\u00e3o est\u00e1 alta, vamos todos de m\u00e1scara\u201d", "tag": "ecosfera", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/quando-a-poluicao-esta-alta-vamos-todos-de-mascara-1716990", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1014155?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quarta-feira foi dia de mais um concerto da ", "title": "Madonna homenageia Paris com concerto surpresa na Place de la R\u00e9publique", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/madonna-homenageia-paris-com-concerto-surpresa-na-place-de-la-republique-1716991", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1014146?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Actores, cameramen e produtores esgueiraram-se entre as roulotes no parque de estacionamento da praia de Zuma, em Malibu. De uma dessas roulotes sa\u00eda o som de aplausos e gritos de \u00e2nimo. Era ali que a realizadora Jill Soloway estava a agradecer ao elenco e \u00e0 equipa no final das filmagens da segunda temporada de Transparent, a s\u00e9rie nascida de um dos momentos mais \u00edntimos de Soloway e que se estreia esta quinta-feira no canal TV S\u00e9ries.\u00a0", "title": "Transparent, a s\u00e9rie que trouxe um pai transg\u00e9nero para a televis\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/transparent-e-mais-do-que-uma-serie-e-parte-de-um-movimento-1716986", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1014102?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O sorteio Factura da Sorte, criado em 2014 para incentivar os contribuintes a pedirem factura, auxiliando no combate \u00e0 fraude e evas\u00e3o fiscal, vai manter-se no pr\u00f3ximo ano, disse o secret\u00e1rio de Estado dos Assuntos Fiscais.", "title": "Sorteio da Factura da Sorte vai manter-se em 2016", "tag": "economia", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sorteio-da-fatura-da-sorte-vai-manterse-em-2015-1716988", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1014105?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 momentos \u00f3bvios na lista dos 10 temas que mais representa\u00e7\u00e3o tiveram no Facebook entre Janeiro e Dezembro deste ano. Os atentados em Paris, a guerra na S\u00edria e os refugiados, a crise na Gr\u00e9cia ou o Estado Isl\u00e2mico estiveram em maioria entre as publica\u00e7\u00f5es que se fizeram na rede social, que apresentou nesta quarta-feira o seu resumo de 2015.", "title": "Terror e viol\u00eancia foram os t\u00f3picos que mais movimentaram o Facebook em 2015", "tag": "tecnologia", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/terror-e-violencia-foram-os-topicos-que-mais-movimentaram-o-facebook-em-2015-1716948", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1014008?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o \u00e9 segredo para ningu\u00e9m o que Jorge Jesus costuma fazer nas competi\u00e7\u00f5es europeias, mas tamb\u00e9m \u00e9 indesment\u00edvel que o t\u00e9cnico gosta da visibilidade que uma boa campanha europeia lhe d\u00e1. Entre a poupan\u00e7a e a melhor vers\u00e3o poss\u00edvel. Ser\u00e1 esta o dilema do t\u00e9cnico \u201cleonino\u201d na hora de escolher o \u201conze\u201d para defrontar hoje em Alvalade o Besiktas de Istambul na \u00faltima jornada do Grupo H da Liga Europa. O Sporting precisa de ganhar para seguir em frente na prova, mas o risco ser\u00e1 sempre maior se Jesus fizer uma revolu\u00e7\u00e3o substancial.", "title": "Para continuar europeu, o Sporting precisa da sua melhor vers\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/para-continuar-europeu-o-sporting-precisa-da-sua-melhor-versao-1716969", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1014026?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O volume de vendas do grupo Inditex, que det\u00e9m a Zara, cresceu 20% nos primeiros nove meses deste ano, atingindo uma factura\u00e7\u00e3o de 14.744 milh\u00f5es de euros. Os resultados l\u00edquidos do grupo de Amancio Ortega superaram os dois mil milh\u00f5es de euros.", "title": "Dona da Zara com lucros de dois mil milh\u00f5es de euros no terceiro trimestre deste ano", "tag": "economia", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/inditex-com-lucros-de-dois-mil-milhoes-de-euros-no-terceiro-trimestre-deste-ano-1716985", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1014088?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ainda faltam alguns meses, mas vale a pena marcar desde j\u00e1 a data no calend\u00e1rio: 1 de Abril de 2016. N\u00e3o \u00e9 mentira, \u00e9 mesmo verdade que os Linda Martini, hoje em dia uma das mais aclamadas bandas rock portuguesas, ter\u00e3o \u00e1lbum novo a lan\u00e7ar nessa data. Chama-se Sirumba, tem estado a ser produzido no est\u00fadio Haus de Lisboa, e as grava\u00e7\u00f5es finais est\u00e3o previstas para o pr\u00f3ximo m\u00eas de Janeiro.", "title": "Linda Martini: \u00e1lbum novo e concertos em Abril", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/linda-martini-album-novo-e-concertos-em-abril-1716817", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1013780?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na cronologia da internet, falar dos telem\u00f3veis do in\u00edcio do mil\u00e9nio remete-nos para uma era quase pr\u00e9-hist\u00f3rica. A comunica\u00e7\u00e3o entre dispositivos m\u00f3veis fazia-se essencialmente por SMS, chamadas de voz e pouco mais.", "title": "Tekever: dos sistemas de informa\u00e7\u00e3o para telem\u00f3veis a voos mais altos", "tag": "economia", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/dos-sistemas-de-informacao-para-telemoveis-a-voos-mais-altos-1716897", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1013947?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os homens n\u00e3o se medem aos palmos e a dimens\u00e3o das empresas tamb\u00e9m n\u00e3o se mede em n\u00famero de trabalhadores e volumes de factura\u00e7\u00e3o. O sucesso das empresas pode, antes, medir-se na capacidade de produzir com precis\u00e3o e qualidade e com estas caracter\u00edsticas ombrear nos mercados com os grandes players multinacionais. \u00c9 o caso da Palbit, uma empresa de 200 funcion\u00e1rios que se dedica \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de ferramentas de metal duro e que exporta para mais de 60 pa\u00edses.", "title": "Palbit, uma PME que enfrenta a concorr\u00eancia das grandes multinacionais", "tag": "economia", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/palbit-ou-como-uma-pme-enfrenta-a-concorrencia-das-grandes-multinacionais-1716893", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1013966?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O extremista que em Novembro matou tr\u00eas pessoas no ataque a uma cl\u00ednica no Colorado declarou-se culpado e fez da sua primeira audi\u00eancia em tribunal um palco para a sua posi\u00e7\u00e3o antiaborto. \u201cSou culpado, n\u00e3o haver\u00e1 julgamento\u201d, gritou Robert Lewis Dear, numa audi\u00eancia preliminar, na quarta-feira. Disse tamb\u00e9m, em duas de v\u00e1rias interrup\u00e7\u00f5es: \u201cSou um guerreiro pelos beb\u00e9s\u201d e \"protejam os beb\u00e9s\".", "title": "Homem que atacou cl\u00ednica nos EUA diz-se culpado e \"um guerreiro pelos beb\u00e9s\"", "tag": "mundo", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/homem-que-atacou-clinica-nos-eua-dizse-culpado-e-um-guerreiro-pelos-bebes-1716984", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1014084?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ouvimos recentemente o ministro das Finan\u00e7as dizer que quer crescimento econ\u00f3mico baseado no investimento em inova\u00e7\u00e3o. O que \u00e9 necess\u00e1rio para que isso aconte\u00e7a?\u00c9 necess\u00e1rio que haja essa vontade e essa cultura por parte das empresas e das pessoas que as lideram. \u00c9 tamb\u00e9m necess\u00e1rio investimento. Depois, estamos a falar das condi\u00e7\u00f5es gerais que promovam o investimento; da confian\u00e7a, de acreditar no futuro e nos mercados.", "title": "\u201c\u00c9 no empreendedorismo que est\u00e3o a ser criados os empregos\"", "tag": "economia", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/e-no-empreendedorismo-que-estao-a-ser-criados-os-empregos-1716911", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1013952?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Associa\u00e7\u00e3o Comercial do Porto (ACP) vai patrocinar a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo sobre terminais portu\u00e1rios e infra-estruturas log\u00edsticas no pa\u00eds, que tem por objectivo contribuir para um planeamento racional de investimentos p\u00fablicos.", "title": "Associa\u00e7\u00e3o Comercial do Porto encomenda estudo sobre terminais portu\u00e1rios", "tag": "economia", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/associacao-comercial-do-porto-encomenda-estudo-sobre-terminais-portuarios-1716983", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/806324?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c0 entrada da sala do Neg\u00f3cio, sala do Bairro Alto lisboeta, Joaquim Horta tem uma caixa no ch\u00e3o repleta de gelo e de garrafas de cerveja Cuca, gin e \u00e1gua t\u00f3nica. Era o que, em tempos, se bebia em Angola \u2013 por mera recria\u00e7\u00e3o ou como m\u00e9todo profil\u00e1ctico contra a mal\u00e1ria (a \u00e1gua t\u00f3nica cont\u00e9m quinino, ainda que numa dose insignificante). E, desde logo, somos convidados a embarcar num vai-v\u00e9m constante entre 1975 e 2012, entre as p\u00e1ginas escritas pelo jornalista e escritor polaco Ryszard Kapuscinski e as anota\u00e7\u00f5es de viagem do pr\u00f3prio Horta, quando foi convidado a orientar em Angola uma forma\u00e7\u00e3o para jovens actores que integraram as primeiras telenovelas locais.", "title": "Em busca de uma Angola que n\u00e3o existe", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/em-busca-de-uma-angola-que-nao-existe-1716917", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1013956?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No s\u00e9culo XVI, a Rua Nova dos Mercadores era uma pequena babel. Nos seus edif\u00edcios, moravam italianos, flamengos, andaluzes, portugueses. Enquanto isso, naquela rua da Baixa de Lisboa, crist\u00e3os-novos, judeus estrangeiros, escravos vindos de 20 na\u00e7\u00f5es africanas, escravos \u00e1rabes passeavam-se, muitos faziam trocas comerciais. \u00c9 esta a realidade trazida \u00e0 superf\u00edcie no livro recentemente editado no Reino Unido The global city. On the streets of the renaissance Lisbon (A Cidade Global \u2013 Nas Ruas da Lisboa Renascentista), editado pelas historiadoras Annemarie Jordan Gschwend, do Centro de Hist\u00f3ria d\u2019Aqu\u00e9m e d\u2019Al\u00e9m-Mar, a trabalhar na Su\u00ed\u00e7a, e Kate Lowe, da Universidade Queen Mary de Londres.", "title": "A quinta avenida do s\u00e9culo XVI ficava em Lisboa", "tag": "ciencia", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/a-quinta-avenida-do-seculo-xvi-ficava-em-lisboa-1716946", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1014016?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A compra dos direitos de transmiss\u00e3o dos jogos do Benfica pela NOS foi anunciado a 2 de Dezembro \u2013 sendo vista como o fim da hip\u00f3tese da centraliza\u00e7\u00e3o dos direitos televisivos em Portugal \u2013 mas tr\u00eas semanas antes j\u00e1 a Liga de Clubes admitia \u201ccomo muito improv\u00e1vel\u201d que fosse poss\u00edvel concretizar esse objectivo, que tem sido assumido por sucessivas direc\u00e7\u00f5es do organismo que junta os clubes profissionais portugueses.\u00a0", "title": "Liga j\u00e1 assumia h\u00e1 um m\u00eas que centraliza\u00e7\u00e3o de direitos de TV era \u201cmuito improv\u00e1vel\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-liga-de-clubes-ja-assumia-ha-um-mes-que-centralizacao-de-direitos-de-tv-era-muito-improvavel-1716963", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1011215?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No perfil de jovens entre os 12 e os 16 anos que t\u00eam uma liga\u00e7\u00e3o ao sistema de justi\u00e7a, os reincidentes s\u00e3o aqueles que iniciaram o seu percurso de delinqu\u00eancia mais cedo, em m\u00e9dia, pelos 13 anos. Os que reincidem j\u00e1 depois de cumprida uma medida tutelar educativa, que pode ser de internamento ou atrav\u00e9s de tarefas a favor da comunidade, s\u00e3o tamb\u00e9m os jovens que desenvolveram percursos com delitos mais graves, violentos e frequentes. Por\u00e9m, os reincidentes s\u00e3o tamb\u00e9m uma minoria representando apenas um ter\u00e7o dos casos de delinqu\u00eancia juvenil.\u00a0", "title": "Um ter\u00e7o dos jovens que cometem delitos com menos de 16 anos reincide", "tag": "sociedade", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/jovens-reincidentes-sao-os-que-iniciam-percurso-delinquente-antes-dos-13-anos-1716951", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1014020?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Num ano em que \u201cos munic\u00edpios portugueses fizeram ganhos assinal\u00e1veis na disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o de interesse p\u00fablico nos seus websites\u201d, a C\u00e2mara de Alf\u00e2ndega da F\u00e9 volta a liderar o ranking do \u00cdndice de Transpar\u00eancia Municipal (ITM). O munic\u00edpio de S\u00e3o Roque do Pico, nos A\u00e7ores, surge em \u00faltimo lugar na classifica\u00e7\u00e3o elaborada pela Transpar\u00eancia e Integridade, Associa\u00e7\u00e3o C\u00edvica (TIAC).", "title": "Munic\u00edpio de Alf\u00e2ndega da F\u00e9 volta a vencer o campeonato da transpar\u00eancia", "tag": "local", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/municipio-de-alfandega-da-fe-volta-a-vencer-o-campeonato-da-transparencia-1716916", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1014064?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PSD e o CDS v\u00e3o esta quinta-feira declarar o apoio ao candidato Marcelo Rebelo de Sousa, mas a elei\u00e7\u00e3o presidencial ser\u00e1 uma das poucas\u00a0pontes que os vai unir nos pr\u00f3ximos meses, j\u00e1 que os partidos come\u00e7am a querer andar pelo seu pr\u00f3prio p\u00e9. A coliga\u00e7\u00e3o PAF (Portugal \u00c0 Frente) \u2013 que foi feita para apoiar um Governo PSD/CDS - morreu.", "title": "PSD e CDS juntos no apoio a Marcelo mas v\u00e3o come\u00e7ar a descolar", "tag": "politica", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-e-cds-juntos-no-apoio-a-marcelo-mas-vao-comecar-a-descolar-1716955", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1014013?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A subida do sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional (SMN) para os 530 euros no pr\u00f3ximo ano, proposta pelo Governo, vai traduzir-se num valor de pouco mais de 466 euros mensais. Este \u00e9 o montante com que os trabalhadores ter\u00e3o de contar para as suas despesas do dia-a-dia, j\u00e1 que a este valor, bruto, tem de ser retirado o desconto obrigat\u00f3rio para a Seguran\u00e7a Social. Depois, h\u00e1 que contar ainda com o efeito de eros\u00e3o causado pela infla\u00e7\u00e3o prevista para 2016. Isto significa que o aumento do poder de compra ser\u00e1 de 20 euros em compara\u00e7\u00e3o com o valor actual. O aumento do SMN faz parte do programa do Governo socialista e dever\u00e1 ser abordado na reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o Permanente de Concerta\u00e7\u00e3o Social desta quinta-feira, a primeira convocada pelo primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa.", "title": "Descontos e infla\u00e7\u00e3o reduzem subida do sal\u00e1rio m\u00ednimo a 20 euros", "tag": "economia", "date": "12-10-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/aumento-do-salario-minimo-proposto-pelo-governo-traduzse-em-466-euros-mensais-1716953", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/382149?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-10-2015", "lead": "\u00a0Marcelo Rebelo de Sousa vai hoje receber o <strong>apoio oficial dos dois partidos</strong>da ex-coliga\u00e7\u00e3o \u00e0 sua candidatura a Bel\u00e9m. Apesar de a sua filia\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria ser mais do que conhecida, como reagir\u00e1 o eleitorado de esquerda e de centro esquerda \u00e0s declara\u00e7\u00f5es do PSD e do CDS em favor de Marcelo Rebelo de Sousa? At\u00e9 h\u00e1 algumas semanas atr\u00e1s o mais certo era esse factor n\u00e3o ter qualquer influ\u00eancia na hora de ir \u00e0s urnas, mas este m\u00eas e meio de controv\u00e9rsia \u00e0 volta da forma\u00e7\u00e3o do Governo deixou marcas, designadamente, alargando a animosidade entre direita e esquerda para n\u00edveis muito pr\u00f3ximos do PREC. \u00c9 certo que Marcelo tem n\u00edveis de popularidade incompar\u00e1veis relativamente \u00e0s outras candidaturas e ontem mesmo uma <strong>sondagem</strong> continuava a garantir-lhe a vit\u00f3ria \u00e0 primeira volta das presidenciais, mas, em pol\u00edtica, as seis semanas que faltam para dia 24 de Janeiro podem revelar-se uma eternidade. Ou seja, nada est\u00e1 garantido, porque h\u00e1 factores que podem pesar, tendo em conta que o \u00fanico objectivo da esquerda neste momento \u00e9 obrigar Marcelo a uma segunda volta. De acordo com as sondagens, esse objectivo vale mais ou menos cinco por cento, o que nem \u00e9 muito se os cinco candidatos \u00e0 esquerda \u2013 Maria de Bel\u00e9m, Sampaio da N\u00f3voa, Marisa Matias, Edgar Silva e Henrique Neto \u2013 conseguirem mobilizar todo o seu eleitorado, travando assim a opera\u00e7\u00e3o de charme que Marcelo h\u00e1 muito vem desenvolvendo junto destes sectores e que passou pela h\u00edper mediatizada desloca\u00e7\u00e3o do candidato \u00e0 Festa do Avante, at\u00e9 \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de um distanciamento cada vez maior face a Cavaco Silva. Ora o apoio dos partidos da coliga\u00e7\u00e3o pode deitar a perder todos os esfor\u00e7os de Marcelo no sentido de fazer voar esta candidatura para fora do seu espa\u00e7o pol\u00edtico tradicional, que, nesta altura, n\u00e3o disp\u00f5e de votos suficientes para o investir como inquilino do Pal\u00e1cio de Bel\u00e9m. Qualquer sinal de radicalismo por parte do PSD e do CDS afastar\u00e1 o eleitorado moderado de esquerda e transformar\u00e1 este apoio no abra\u00e7o de urso que pode asfixiar Marcelo.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-abraco-de-urso-1716942", "title": "O abra\u00e7o de urso", "tag": "politica"}, {"date": "12-10-2015", "lead": "Tenho um leitor que me envia mails regulares a perguntar quando \u00e9 que me retracto da minha velha opini\u00e3o acerca de Ant\u00f3nio Costa. Se antes das elei\u00e7\u00f5es eu andava a elogiar as suas qualidades e a consider\u00e1-lo um excelente candidato a primeiro-ministro, e se depois das elei\u00e7\u00f5es acabei a escrever cobras e lagartos acerca dele e da sua estrat\u00e9gia de assalto ao poder, ent\u00e3o s\u00f3 me ficaria bem, afirma o leitor, assumir publicamente que me enganei.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-jogador-1716909", "title": "O jogador", "tag": "politica"}, {"date": "12-10-2015", "lead": "No Dia Mundial dedicado \u00e0 luta contra a corrup\u00e7\u00e3o, nada mais natural do que falar dela e dos pesadelos que nos traz. Mas n\u00e3o \u00e9 muito comum, entre n\u00f3s, ouvir o que ontem se ouviu. O ministro da Sa\u00fade, Adalberto Campos Fernandes, disse que \u201ca fraude na sa\u00fade [sector que ele pr\u00f3prio agora tutela] \u00e9 end\u00e9mica\u201d e a Procuradora-geral da Rep\u00fablica generalizou tal constata\u00e7\u00e3o, dizendo que \u201cn\u00e3o \u00e9 s\u00f3 na sa\u00fade que a corrup\u00e7\u00e3o \u00e9 end\u00e9mica, mas em todas as \u00e1reas onde h\u00e1 muito dinheiro p\u00fablico a ser utilizado.\u201d Para \u201cmelhorar\u201d o quadro, fic\u00e1mos a saber que a criminalidade econ\u00f3mico-financeira \u201crecorre e meios cada vez mais sofisticados\u201d, enquanto quem a investiga e combate carece deles. Claro que a direc\u00e7\u00e3o da PJ (onde o encontro, ali\u00e1s, se realizou) pede mais meios e que o governo, naturalmente, ir\u00e1 deitar contas \u00e0 vida e ao assunto. Mas far\u00e1 o necess\u00e1rio? Conseguiremos, um dia, tornar menos insuport\u00e1vel este eterno pesadelo?", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-corrupcao-esse-eterno-pesadelo-1716972", "title": "A corrup\u00e7\u00e3o, esse eterno pesadelo", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-10-2015", "lead": "O candidato do PSD e CDS...", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1716962", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-10-2015", "lead": "Agora \u00e9 que eles nos dizem a sorte que tivemos: o IPMA acaba de nos informar que o m\u00eas passado de Novembro foi o mais quente dos \u00faltimos 34 anos. Como se n\u00e3o bastassem j\u00e1 as saudades desse calor luminoso (m\u00e9dia: 18,6 graus!) o IPMA vem lembrar-nos que t\u00e3o cedo n\u00e3o havemos de andar aos bofes de manga curta, a amaldi\u00e7oar o sol a pico que nos est\u00e1 a queimar os cimos das tolas.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/novembros-relativos-1716908", "title": "Novembros relativos", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-10-2015", "lead": "O filme chama-se Sur, foi realizado por Fernando Solanas e a sua banda sonora adquiriu vida pr\u00f3pria pela pungente beleza que a caracteriza. Um bandone\u00f3n, uma voz, a de Astor Piazzolla, e palavras inesquec\u00edveis: \u201cVuelvo al Sur como se vuelve siempre al amor\u201d. Nesse regresso encerra-se bastante mais do que aquilo que se explicita no gui\u00e3o do filme. Esse regresso, para quem vem de fora, representa a descoberta de um pa\u00eds estranho e fascinante: a Argentina. Em que outro lugar do mundo se podem discutir os conceitos rudimentares da psican\u00e1lise com um taxista num castelhano entoado com timbre napolitano, assistir a grandes manifesta\u00e7\u00f5es populistas coroadas por discursos de uma eleg\u00e2ncia ret\u00f3rica extraordin\u00e1ria, caminhar por boulevards parisienses sem o Sena e com toda a vozearia intraduz\u00edvel da Am\u00e9rica Latina? H\u00e1 quem diga que para conhecermos um pa\u00eds devemos come\u00e7ar por ler os seus principais escritores. Desconfiei sempre de tal afirma\u00e7\u00e3o, talvez por n\u00e3o querer limitar uma obra liter\u00e1ria \u00e0 sua origem nacional. No caso argentino, por\u00e9m, as coisas parecem-me diferentes. Parece-me quase imposs\u00edvel que Jorge Luis Borges, Julio Cort\u00e1zar e Adolfo Bioy Casares pudessem ter nascido noutro s\u00edtio que n\u00e3o Buenos Aires. Nenhum deles \u00e9 outra coisa sen\u00e3o um escritor universal. Borges era t\u00e3o anglo-sax\u00f3nico como castelhano, Cort\u00e1zar viveu grande parte da sua vida em Paris, a singularidade de Bioy Casares \u00e9 absoluta e, contudo, os tr\u00eas reflectem o ar que se respira em Buenos Aires. O mesmo se poder\u00e1 aplicar, ao que me dizem, \u00e0 pintura e ao pr\u00f3prio cinema.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/volto-ao-sul-1716967", "title": "Volto ao Sul", "tag": "mundo"}, {"date": "12-09-2015", "lead": "Totoloto: Chave do Concurso 98/2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/totoloto-chave-do-concurso-982015-1716979", "title": "Totoloto: Chave do Concurso 98/2015", "tag": "sociedade"}, {"lead": "A colabora\u00e7\u00e3o das autoridades espanholas permitiu \u00e0\u00a0PSP identificar dois jovens espanh\u00f3is que fariam parte do grupo de graffiters que \u201catacou\u201d um comboio na noite de segunda-feira no apeadeiro de \u00c1guas Santas, na Maia, e abandonaram o local ap\u00f3s\u00a0tr\u00eas colegas terem sido colhidos mortalmente por um comboio.", "title": "PSP identifica dois graffiters espanh\u00f3is envolvidos em acidente ferrovi\u00e1rio na Maia", "tag": "sociedade", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/psp-identifica-dois-graffiters-espanhois-envolvidos-em-acidente-ferroviario-na-maia-1716976", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5668a16a0cf2fb9257b39483/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 SportTV, no final da partida, o treinador do FC Porto explicou por que raz\u00e3o optou por um sistema com tr\u00eas centrais e sem ponta-de-lan\u00e7a e deixou uma palavra de apre\u00e7o ao esfor\u00e7o dos seus jogadores.", "title": "\"O primeiro golo mudou tudo\", considera Lopetegui", "tag": "desporto", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-primeiro-golo-mudou-tudo-considera-lopetegui-1716978", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1014030?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Algumas das mais recentes altera\u00e7\u00f5es em mat\u00e9ria de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o n\u00e3o vieram resolver os \u201cburacos negros de impunidade\u201d da legisla\u00e7\u00e3o que regula a responsabilidade criminal das pessoas colectivas, como \u00e9 o caso das empresas p\u00fablicas. Quem o diz \u00e9 o professor de Direito da Universidade do Minho M\u00e1rio Monte, um dos oradores do encontro que teve lugar na sede da Judici\u00e1ria.", "title": "H\u00e1 leis para combater a corrup\u00e7\u00e3o com buracos negros", "tag": "sociedade", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/legislacao-da-corrupcao-tem-buracos-negros-1716971", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1014029?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Conclu\u00edda a fase de grupos da Liga dos Campe\u00f5es, j\u00e1 se conhece o alinhamento das equipas para o sorteio dos oitavos-de-final da prova, que se realiza na pr\u00f3xima segunda-feira, \u00e0s 11h, em Nyon, na Su\u00ed\u00e7a. O Benfica \u00e9 o \u00fanico representante portugu\u00eas e, ap\u00f3s ter sido segundo classificado no Grupo C, enfrenta o sorteio sem o estatuto de cabe\u00e7a-de-s\u00e9rie.", "title": "Benfica j\u00e1 conhece poss\u00edveis advers\u00e1rios nos \u201coitavos\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-ja-conhece-possiveis-adversarios-nos-oitavos-1716975", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1014025?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ant\u00f3nio Sampaio da N\u00f3voa apresentou-se nesta entrevista televisiva pouco preocupado com as duas contrariedades que, a pouco mais de um m\u00eas das elei\u00e7\u00f5es, mais parecem contribuir para o clima de desinteresse que tem rodeado estas presidenciais. Por um lado, a exist\u00eancia de v\u00e1rias candidaturas \u00e0 esquerda. Por outro lado, a confort\u00e1vel margem que Marcelo Rebelo de Sousa leva de avan\u00e7o nas sondagens.\u00a0", "title": "\u201cIsto n\u00e3o est\u00e1 decidido\u201d, diz Sampaio da N\u00f3voa", "tag": "politica", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/isto-nao-esta-decidido-diz-sampaio-da-novoa-1716977", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/919152?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es da Rep\u00fablica Portuguesa (SIRP), J\u00falio Pereira, foi\u00a0esta quarta-feira\u00a0ouvido \u00e0 porta fechada, no parlamento, sobre amea\u00e7as terroristas e, no final, aos jornalistas, defendeu que o pa\u00eds \"est\u00e1 preparado\" para eventuais ataques.", "title": "Secret\u00e1rio-geral do SIRP diz que Portugal \"est\u00e1 preparado\" para eventual amea\u00e7a terrorista", "tag": "politica", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/secretariogeral-do-sirp-diz-que-portugal-esta-preparado-para-eventual-ameaca-terrorista-1716974", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/389623?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara do Porto quer facilitar as liga\u00e7\u00f5es entre a cota alta e baixa da cidade, introduzindo, em alguns pontos, \u201cpercursos pedonais assistidos\u201d. O concurso p\u00fablico para a concep\u00e7\u00e3o projecto deve ser lan\u00e7ado no in\u00edcio do pr\u00f3ximo ano, revelou esta quarta-feira a vereadora da Mobilidade, Cristina Pimentel. As Escadas do Code\u00e7al, o Pal\u00e1cio de Cristal e Miragaia s\u00e3o os visados.", "title": "Porto prepara escadas rolantes para facilitar liga\u00e7\u00f5es da cidade alta e baixa", "tag": "local", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/porto-prepara-escadas-rolantes-para-facilitar-ligacoes-da-cidade-alta-e-baixa-1716939", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1013995?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial independente Paulo Morais acusou esta quarta-feira, em Coimbra, o Estado portugu\u00eas de n\u00e3o estar a cumprir a conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas contra a corrup\u00e7\u00e3o, nomeadamente na protec\u00e7\u00e3o dos denunciantes e na recupera\u00e7\u00e3o de activos.", "title": " Paulo Morais critica Estado por n\u00e3o cumprir conven\u00e7\u00e3o contra a corrup\u00e7\u00e3o", "tag": "politica", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/-paulo-morais-critica-estado-por-nao-cumprir-convencao-contra-a-corrupcao-1716973", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/990388?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O FC Porto tinha mesmo uma montanha para escalar, mas desde cedo deu sinais de precisar que o Maccabi Telavive tamb\u00e9m levasse cordas e mosquet\u00f5es para ajudar. Nem o conjunto portugu\u00eas mostrou capacidade para ganhar em Londres ao menos infal\u00edvel Chelsea dos \u00faltimos anos, acabando derrotado por 2-0, nem os israelitas conseguiram roubar pontos ao D\u00ednamo Kiev na Ucr\u00e2nia (1-0). A mistura dos resultados ditou que a continuidade portista na provas da UEFA se fa\u00e7a na Liga Europa e n\u00e3o na Liga dos Campe\u00f5es.", "title": "FC Porto perde em Londres e cai para a Liga Europa", "tag": "desporto", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-porto-perde-em-londres-e-cai-para-a-liga-europa-1716970", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1014023?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A derradeira jornada do Grupo F da Liga dos Campe\u00f5es surgiu no horizonte com promessas de gl\u00f3ria para o Olympiacos, mas a equipa de Marco Silva n\u00e3o conseguiu segurar o Arsenal, foi derrotada em casa (0-3) e viu-se relegada para a Liga Europa. N\u00e3o, o Arsenal n\u00e3o falhou o apuramento para os oitavos-de-final da Liga dos Campe\u00f5es, que vai disputar pelo 16.\u00ba ano consecutivo. Tamb\u00e9m vai l\u00e1 estar o estreante Gent, que impediu o Zenit S. Petersburgo de terminar a fase de grupos com o pleno de vit\u00f3rias no Grupo H.", "title": "Olympiacos n\u00e3o foi obst\u00e1culo suficiente entre o Arsenal e os oitavos-de-final", "tag": "desporto", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/olympiacos-nao-foi-obstaculo-suficiente-entre-o-arsenal-e-os-oitavosdefinal-1716968", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1014022?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O esquematismo sociol\u00f3gico certinho \u00e9 aquilo que sust\u00e9m ", "title": "Di\u00e1rio de uma criada", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/diario-de-uma-criada-1716809", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1013468?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O debate est\u00e1 instalado \u00e0 esquerda. PS e BE vieram\u00a0esta quarta-feira\u00a0a p\u00fablico assumir a pretens\u00e3o de redesenhar a representatividade parlamentar no Conselho de Estado. Nas sucessivas declara\u00e7\u00f5es, os partidos \u00e0 esquerda deram a entender que o acordo com a direita n\u00e3o era essencial. No entanto, nos pr\u00f3ximos meses, os socialistas podem vir a pagar caro este realinhamento.", "title": "Pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es na AR obrigam PS a negociar com PSD", "tag": "politica", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/proximas-eleicoes-na-ar-obrigam-ps-a-negociar-com-psd-1716952", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566895ed0cf2fb9257b39450/{0}&act=cropResize"}, {"date": "12-09-2015", "lead": "Jo\u00e3o Braga Gon\u00e7alves, antigo gestor da Universidade Moderna que acabou absolvido no processo judicial daquela universidade, morreu esta madrugada, em Lisboa, e o seu vel\u00f3rio realiza-se na quinta-feira, na Igreja de S\u00e3o Francisco Xavier, no Restelo.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/morreu-joao-braga-goncalves-antigo-gestor-da-universidade-moderna-1716965", "title": "Morreu Jo\u00e3o Braga Gon\u00e7alves, antigo gestor da Universidade Moderna", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Esque\u00e7amos os protagonistas e reparemos numa figura secund\u00e1ria que anda por", "title": "Paolo Sorrentino, um mestre do grotesco", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/um-mestre-do-grotesco-1716816", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1013492?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cSubtileza\u201d \u00e9 uma palavra que dificilmente associar\u00edamos a Zulawski, cineasta do excesso e da sobrecarga, do sublinhado e da acumula\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, desde sempre elementos constitutivos do seu cinema. Da\u00ed que <span style=\"line-height: 25.6px;\">Cosmos\u00a0</span>nem reflicta os quinze anos de inactividade desde ", "title": "O importante \u00e9 massacrar", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-importante-e-massacrar-1716810", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1013470?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador do Sporting de Braga, Paulo Fonseca, vincou a ideia de querer terminar em primeiro no grupo F da Liga Europa, destacando a import\u00e2ncia do jogo em Groningen, na quinta-feira, \u00e0s 18h.\u00a0Com o apuramento para os 16 avos-de final j\u00e1 garantido, os minhotos lideram o grupo com 12 pontos, mais tr\u00eas do que o segundo classificado, o Marselha, pelo que um ponto basta-lhes para confirmar o primeiro lugar nesta fase.", "title": "\"N\u00e3o viemos \u00e0 Holanda para ver as tulipas\", assegura Paulo Fonseca", "tag": "desporto", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/nao-viemos-a-holanda-para-ver-as-tulipas-assegura-paulo-fonseca-1716961", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1014019?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A urg\u00eancia \u00e9 justificada pela nova tranche de professores que se arriscam a entrar no regime de requalifica\u00e7\u00e3o de docentes j\u00e1 a 1 de Fevereiro, pelo que o PCP e o Bloco de Esquerda j\u00e1 entregaram no Parlamento propostas id\u00eanticas para a elimina\u00e7\u00e3o da bolsa de requalifica\u00e7\u00e3o, dando resposta a uma peti\u00e7\u00e3o da Fenprof (que assistiu nas galerias) que vem j\u00e1 da anterior legislatura e que foi entregue na Assembleia da Rep\u00fablica em Abril.", "title": "Bolsa de requalifica\u00e7\u00e3o de professores com os dias contados", "tag": "sociedade", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/bolsa-de-requalificacao-de-professores-com-os-dias-contados-1716960", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/797475?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ainda sem contar com as medidas financeiras a incluir no primeiro or\u00e7amento do novo Governo de Ant\u00f3nio Costa, o Banco de Portugal j\u00e1 est\u00e1 a contar que as exporta\u00e7\u00f5es contribuam menos do que a procura interna para o crescimento da economia em 2016, que dever\u00e1 ser de 1,7% (contra a previs\u00e3o anterior de 1,9%).", "title": "Contributo das exporta\u00e7\u00f5es explica menor optimismo para a economia em 2016", "tag": "economia", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/procura-interna-devera-superar-peso-das-exportacoes-no-crescimento-do-pib-em-2016-1716956", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56688ae40cf26670b351a48f/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 um bom filme escondido pelo meio de ", "title": "Mar ch\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/mar-chao-1716812", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1013474?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A abertura de instru\u00e7\u00e3o do processo dos vistos\u00a0gold, cuja acusa\u00e7\u00e3o foi proferida h\u00e1 quase um m\u00eas, est\u00e1 dependente da tradu\u00e7\u00e3o do despacho do Minist\u00e9rio P\u00fablico para mandarim, disse o advogado dos arguidos chineses.", "title": "Tradu\u00e7\u00e3o para mandarim atrasa processo dos vistos gold", "tag": "sociedade", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/traducao-para-mandarim-atrasa-processo-dos-vistos-gold-1716958", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1014018?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois assaltantes encapuzados e armados amea\u00e7aram esta quarta-feira dois funcion\u00e1rios de uma empresa de seguran\u00e7a que se preparavam para recarregar um multibanco junto a uma depend\u00eancia do Banif em Arcozelo, em Vila Nova de Gaia, conseguindo roubar o dinheiro que estes transportavam. Para intimidar os funcion\u00e1rios, os suspeitos dispararam v\u00e1rios tiros para o ar.", "title": "Assaltantes roubam dinheiro que iria recarregar multibanco em Gaia", "tag": "local", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/assaltantes-roubam-dinheiro-que-iria-recarregar-multibanco-em-gaia-1716959", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/378182?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sporting e Andr\u00e9 Carrillo continuam sem acordo para a renova\u00e7\u00e3o do contrato do jogador peruano. Em comunicado, os \u201cle\u00f5es\u201d dizem que n\u00e3o h\u00e1 acordo \u201cpara a renova\u00e7\u00e3o do seu contrato desportivo\u201d, contrato esse que termina no final da \u00e9poca.", "title": "Sporting sem acordo para renovar com Carrillo", "tag": "desporto", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-sem-acordo-para-renovar-com-carrillo-1716957", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1014014?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com um ano de atraso face ao que tinha sido anunciado, a C\u00e2mara de Lisboa aprovou o lan\u00e7amento de um concurso de ideias para a \u201crenova\u00e7\u00e3o\u201d do Jardim da Pra\u00e7a do Imp\u00e9rio, em Bel\u00e9m. Os vereadores da oposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o poupam cr\u00edticas \u00e0 iniciativa, que consideram que \u201cn\u00e3o faz sentido\u201d, que constitui \u201cuma perda de tempo\u201d e que pode levar ao \u201cdesaparecimento da mosaicocultura\u201d.", "title": "Concurso de ideias para o jardim da Pra\u00e7a do Imp\u00e9rio foi aprovado", "tag": "local", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/concurso-de-ideias-para-o-jardim-da-praca-do-imperio-foi-aprovado-1716945", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1014002?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Benfica anunciou nesta quinta-feira a renova\u00e7\u00e3o de contrato com Nico Gait\u00e1n por mais uma temporada, numa opera\u00e7\u00e3o que implica o regresso da cl\u00e1usula de rescis\u00e3o do argentino aos 45 milh\u00f5es de euros.", "title": "Gait\u00e1n renova com o Benfica e v\u00ea subir a cl\u00e1usula de rescis\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/gaitan-renova-com-o-benfica-e-ve-subir-a-clausula-de-rescisao-1716954", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1014012?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois do \u00eaxitos no Espiche Classic (17 de Novembro) e no 2.\u00ba Palmares Classic (21 de Novembro), Tiago Cruz est\u00e1 na luta pelo seu terceiro t\u00edtulo na nova \u00e9poca do Algarve Pro Golf Tour, a de 2015-2016. O bicampe\u00e3o nacional de profissionais fez hoje 67 pancadas (-5) no arranque do nono e \u00faltimo torneio deste ano no circuito, o San Lorenzo Classic, no campo de San Lorenzo, na Quinta do Lago, e partilha o comando com os brit\u00e2nicos Steven Grant e Tom Hayward.\u00a0", "title": "Tiago Cruz: \u201cPodia ter sido uma volta hist\u00f3rica\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tiago-cruz-podia-ter-sido-uma-volta-historica-1716966", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1014021?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cA fraude na sa\u00fade \u00e9 end\u00e9mica\u201d, reconheceu esta quarta-feira o ministro que tutela o sector, Adalberto Campos Fernandes, \u00e0 sa\u00edda de um encontro sobre corrup\u00e7\u00e3o que assinalava o dia mundial dedicado ao problema.\u00a0O ministro elogiou os esfor\u00e7os feitos pelo seu antecessor, Paulo Macedo, nesta mat\u00e9ria, e assumiu tamb\u00e9m o combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e \u00e0 fraude como uma das prioridades do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade nesta legislatura. ", "title": "\u201cFraude na sa\u00fade \u00e9 end\u00e9mica\u201d, reconhece Adalberto Campos Fernandes", "tag": "sociedade", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/fraude-na-saude-e-endemica-reconhece-adalberto-campos-fernandes-1716938", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56682f6b0cf2e07e37a97e0d/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A Comunidade Intermunicipal (CIM) Terras de Tr\u00e1s-os-Montes vai pedir uma reuni\u00e3o ao ministro do Planeamento, Pedro Marques, para reclamar altera\u00e7\u00f5es aos crit\u00e9rios de distribui\u00e7\u00e3o dos fundos comunit\u00e1rios, informou esta quarta-feira o presidente. Am\u00e9rico Pereira, de Vinhais, afirmou, no final de uma reuni\u00e3o do Conselho Intermunicipal, em Bragan\u00e7a, que se n\u00e3o forem feitas corre\u00e7\u00f5es existe o risco de o quadro comunit\u00e1rio desenhado pelo anterior Governo \"ser o pior para esta regi\u00e3o e as regi\u00f5es de baixa densidade populacional\".", "title": "Tr\u00e1s-os-Montes reclama mudan\u00e7a na distribui\u00e7\u00e3o de fundos europeus", "tag": "local", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/trasosmontes-reclama-mudanca-na-distribuicao-de-fundos-europeus-1716950", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1014010?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jorge Jesus n\u00e3o quer dramatizar um eventual afastamento do Sporting da Liga Europa. Em confer\u00eancia de imprensa, o treinador \u201cleonino\u201d garante que a passagem \u00e0 fase seguinte \u00e9 um objectivo, mas n\u00e3o o principal objectivo.", "title": "\u201cSe o Sporting n\u00e3o passar, ter\u00e1 mais tr\u00eas competi\u00e7\u00f5es para ganhar\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/se-o-sporting-nao-passar-tera-mais-tres-competicoes-para-ganhar-1716949", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1014009?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O quarto onde dormiu a classe m\u00e9dia portuguesa, aquele estirador em que v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es de arquitectos trabalharam, a cadeira em que se empoleiraram alunos e professores das escolas p\u00fablicas, os coloridos assentos em que se come e bebe pela cidade de Lisboa. E os fantasmas, ou as fotografias do que j\u00e1 n\u00e3o se encontra, do que eram hot\u00e9is, cinemas ou casas do s\u00e9culo XX portugu\u00eas. Jos\u00e9 Espinho desenhou parte dos h\u00e1bitos e da est\u00e9tica de d\u00e9cadas da vida portuguesa e tem pela primeira vez honras de grande exposi\u00e7\u00e3o no Museu do Design e da Moda (Mude), em Lisboa.", "title": "Jos\u00e9 Espinho, o designer que ajudou a mobilar a vida portuguesa", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/jose-espinho-o-designer-fazedor-de-obra-ajudou-a-mobilar-a-vida-portuguesa-1716936", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1013990?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Brasil n\u00e3o \u00e9 para principiantes, dizia Tom Jobim. A crise pol\u00edtica em Bras\u00edlia \u00e9 uma bossa velha, mas ter\u00e7a-feira foi um dia que s\u00f3 n\u00e3o surpreendeu os mais c\u00ednicos. Come\u00e7ou com uma \"DR\" (discuss\u00e3o de rela\u00e7\u00e3o conjugal) entre Dilma Rousseff e o seu vice e sucessor eventual em caso de impeachment Michel Temer, que se queixou por carta do papel \"decorativo\" e \"acess\u00f3rio\" a que ele e o seu partido, o PMDB, t\u00eam sido relegados em cinco anos de alian\u00e7a governativa com o PT.", "title": "Com a guerra instalada em Bras\u00edlia, Supremo Tribunal faz figura de \u00e1rbitro", "tag": "mundo", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/com-a-guerra-instalada-em-brasilia-supremo-tribunal-faz-figura-de-arbitro-1716943", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1014005?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pela voz do deputado Paulo Trigo Pereira, o PS garantiu esta quarta-feira \u00e0 tarde no Parlamento que \u201ctudo far\u00e1\u201d para evitar que o pa\u00eds tenha um d\u00e9fice excessivo este ano. Mas avisa desde j\u00e1 que se a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7amental deste \u00faltimo trimestre for igual \u00e0 do ano passado, Portugal ter\u00e1 um d\u00e9fice de 3,1%, ou seja, excessivo.", "title": "PS promete \u201ctudo\u201d fazer para evitar d\u00e9fice excessivo e pede \u201csentido de Estado\u201d a todos", "tag": "politica", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ps-promete-tudo-fazer-para-evitar-defice-excessivo-e-pede-sentido-de-estado-a-todos-1716944", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1013997?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para desviar os jovens africanos das miragens do futebol profissional no estrangeiro, a luta deve come\u00e7ar no continente e nas pr\u00f3prias fam\u00edlias. A conclus\u00e3o surgiu na confer\u00eancia Juntos pela Protec\u00e7\u00e3o de Jovens Jogadores Africanos, que se est\u00e1 a realizar em Dakar e que reuniu v\u00e1rios dirigentes desportivos e activistas.", "title": "\"O fracasso dos jovens jogadores africanos \u00e9 muito elevado\"", "tag": "desporto", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-fracasso-dos-jovens-jogadores-africanos-e-muito-elevado-1716935", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1013973?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-09-2015", "lead": "1. Parece implaus\u00edvel. O proletariado n\u00e3o suporta ideologias e partidos de extrema-direita. S\u00e3o a ant\u00edtese da consci\u00eancia de classe, no sentido marxista do termo, dos problemas de quem vive de um parco ou miser\u00e1vel sal\u00e1rio. Mas a hist\u00f3ria das ideias pol\u00edticas cont\u00e9m muitas surpresas. Mussolini foi director do Avanti!, o jornal do Partido Socialista e marxista italiano, entre 1912-1914. Ap\u00f3s a I Guerra Mundial, metamorfoseou-se como fundador e l\u00edder do Partido Nacional Fascista. O pensamento de Nietzsche teve grandes admiradores em Mussolini e no c\u00edrculo dirigente nazi. A partir dos anos 1960, passou a ser apreciado pela esquerda intelectual e pol\u00edtica francesa. Carl Schmitt, \u201co jurista da corte do Terceiro Reich\u201d, foi objecto de apropria\u00e7\u00e3o por parte da esquerda radical, especialmente a italiana, nos anos 1970, na sua contesta\u00e7\u00e3o \u00e0 democracia liberal-parlamentar. A moderna ideia de na\u00e7\u00e3o \u2014 a qual surgiu ligada \u00e0 esquerda pol\u00edtica, com a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa de 1789 \u2014 foi, a pouco e pouco, deslocando-se. H\u00e1 uma apropria\u00e7\u00e3o pela direita, ou extrema-direita, desta. Hoje, a esquerda sente-se incomodada com a refer\u00eancia \u00e0 na\u00e7\u00e3o e as manifesta\u00e7\u00f5es de nacionalismo. Prefere ideias europe\u00edstas, multiculturais ou universalistas, especialmente os direitos humanos. As metamorfoses de ideias pol\u00edticas s\u00e3o surpreendentes, mas n\u00e3o invulgares. Podemos estar a assistir a um processo pol\u00edtico similar com as ideologias que suportavam a classe trabalhadora / proletariado. Os seus problemas econ\u00f3micos e sociais, os seus valores culturais, est\u00e3o a ser apropriados pela extrema-direita e direita populista. A esquerda contempor\u00e2nea, especialmente a de governo, sente-se desconfort\u00e1vel com o proletariado. Este \u00e9 \u2014 sempre foi, mesmo quando votava em massa nos partidos trabalhistas ou comunistas \u2014, cultural e moralmente conservador. Nas prioridades da agenda pol\u00edtica de esquerda est\u00e3o causas como as minorias, a igualdade de g\u00e9nero, a liberdade de orienta\u00e7\u00e3o sexual e o ambiente. Abandonou, continua a afastar-se do que era, n\u00e3o h\u00e1 muito tempo atr\u00e1s, o seu principal eleitorado.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-eclipse-de-marx-e-a-viragem-do-proletariado-a-extremadireita-1716941", "title": "O eclipse de Marx e a viragem do proletariado \u00e0 extrema-direita", "tag": "mundo"}, {"lead": "H\u00e1 tr\u00eas op\u00e7\u00f5es no texto em negocia\u00e7\u00e3o. Uma dela diz o que j\u00e1 est\u00e1 internacionalmente acordado: que devem ser feitos esfor\u00e7os para que o aumento da temperatura m\u00e9dia global fique \u201cabaixo de 2oC\u201d em rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis pr\u00e9-industriais. Outra sugere \u201cbem abaixo de 2oC\u201d, com o compromisso de aumentar esfor\u00e7os com vista a um limite de 1,5oC. E uma terceira simplesmente fixa 1,5oC como limite m\u00e1ximo. \u00c9 a que \u00e9 defendida pelos pa\u00edses mais vulner\u00e1veis \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.", "title": "Quatro pontos que dividem os pa\u00edses em Paris", "tag": "mundo", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/quatro-pontos-que-dividem-os-paises-em-paris-1716940", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1014083?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As autoridades gregas come\u00e7aram esta quarta-feira a deslocar para Atenas os migrantes e refugiados instalados na fronteira com a Maced\u00f3nia e a quem foi negada a entrada no pa\u00eds. Desde que os pa\u00edses dos Balc\u00e3s come\u00e7aram a filtrar migrantes e refugiados pela nacionalidade, h\u00e1 cerca de tr\u00eas semanas, muitas pessoas ficaram retidas e bloquearam a passagem de alguns comboios.", "title": "Gr\u00e9cia desloca refugiados retidos na fronteira com a Maced\u00f3nia", "tag": "mundo", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/grecia-desloca-refugiados-retidos-na-fronteira-com-a-macedonia-1716937", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1013981?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Desde que arrancou a \u00e9poca natal\u00edcia, a mais importante para as vendas no com\u00e9rcio, os portugueses j\u00e1 desembolsaram 2420 milh\u00f5es de euros, mais 110 milh\u00f5es em compara\u00e7\u00e3o com o ano passado. Entre compras nas lojas e levantamentos nas caixas autom\u00e1ticas, o valor global registado pela SIBS no per\u00edodo de 23 de Novembro a 6 de Dezembro foi, assim, 5% superior face a 2014, numa tend\u00eancia de crescimento que se verifica desde, pelo menos, 2013.", "title": "Levantamentos e compras nas lojas aumentaram 5%", "tag": "economia", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/levantamentos-e-compras-nas-lojas-aumentaram-5-1716934", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1013970?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O porta-voz da Confer\u00eancia Episcopal Portuguesa (CEP), padre Manuel Barbosa, esclareceu que a simplifica\u00e7\u00e3o dos processos de anula\u00e7\u00e3o de casamentos celebrados pela igreja n\u00e3o \u00e9 um div\u00f3rcio cat\u00f3lico e que n\u00e3o promove a nulidade dos casamentos.\u00a0\"N\u00e3o haja confus\u00f5es, n\u00e3o \u00e9 um div\u00f3rcio, digamos, cat\u00f3lico, n\u00e3o \u00e9 disso que se trata. Trata-se de uma anula\u00e7\u00e3o ou de provar que, na origem, n\u00e3o houve matrim\u00f3nio\", disse esta quarta-feira aos jornalistas Manuel Barbosa, no final de uma reuni\u00e3o do conselho permanente da CEP.", "title": "Simplifica\u00e7\u00e3o da anula\u00e7\u00e3o do casamento n\u00e3o \u00e9 um div\u00f3rcio cat\u00f3lico, avisam bispos", "tag": "sociedade", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/simplificacao-da-anulacao-do-casamento-nao-e-um-divorcio-catolico-1716933", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/715942?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os professores do ensino art\u00edstico especializado querem que o Governo crie uma linha de cr\u00e9dito que permita pagar os ordenados em atraso para que n\u00e3o encerrem mais escolas como aconteceu esta quarta-feira em Tomar. As aulas come\u00e7aram em meados de Setembro, mas muitas escolas de dan\u00e7a, m\u00fasica e artes visuais e audiovisuais ainda n\u00e3o receberam as verbas contratualizadas com o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o para pagar ordenados, seguran\u00e7a social, finan\u00e7as ou caixa geral de aposenta\u00e7\u00f5es, alertou esta quarta-feira um grupo de docentes.", "title": "Ensino art\u00edstico: Professores querem linha de cr\u00e9dito para sal\u00e1rios", "tag": "sociedade", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ensino-artistico-professores-querem-linha-de-credito-para-salarios-1716928", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/973527?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O projecto \u201cPorto Light Experience\u201d, desenvolvido como uma vers\u00e3o de design de luz sobre a estrutura met\u00e1lica Metamorfose, conseguiu o terceiro lugar num concurso em que se procuravam projectos que, para al\u00e9m da sua import\u00e2ncia ao n\u00edvel da interven\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o p\u00fablico, tivessem o LED como elemento de uni\u00e3o. O projecto fez parte da iniciativa \u201cLocomotiva Porto Lazer\u201d e teve j\u00e1 duas vers\u00f5es de design de luz, como explica Jos\u00e9 Nuno Sampaio, co-autor do projecto.", "title": "Metamorfose leva pr\u00e9mio internacional para o Porto", "tag": "local", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/metamorfose-leva-ao-porto-terceiro-premio-internacional-1716930", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1013976?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma professora condenada a 13 anos e meio de pris\u00e3o pela morte de um filho rec\u00e9m-nascido, em Vagos, vai ser sujeita a novo julgamento, decidiu o Supremo Tribunal de Justi\u00e7a (STJ), num ac\u00f3rd\u00e3o a que a Lusa teve acesso esta quarta-feira. Os ju\u00edzes conselheiros entenderam que o motivo do crime nunca foi esclarecido e decidiram anular o ac\u00f3rd\u00e3o de primeira inst\u00e2ncia para apurar melhor o grau de culpa da arguida.", "title": "Professora condenada por morte de rec\u00e9m-nascido em Vagos vai ter novo julgamento", "tag": "sociedade", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/professora-condenada-por-morte-de-recemnascido-em-vagos-vai-ter-novo-julgamento-1716915", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/777452?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Se a economia portuguesa n\u00e3o estivesse a beneficiar das medidas de est\u00edmulo lan\u00e7adas pelo Banco Central Europeu (BCE), sobretudo o programa de compra de obriga\u00e7\u00f5es, as taxas de juro da d\u00edvida portuguesa estariam cerca de 2,5 pontos percentuais acima dos n\u00edveis actuais, calcula o Banco de Portugal (BdP).", "title": "Sem ac\u00e7\u00e3o do BCE, juros da d\u00edvida portuguesa seriam 2,5 pontos mais altos", "tag": "economia", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sem-accao-do-bce-juros-da-divida-portuguesa-seriam-25-pontos-mais-altos-1716932", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1013972?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nos dias 19 e 25 de Novembro, o Centro Local do Alentejo Central da ACT realizou ac\u00e7\u00f5es inspectivas em olivais localizados nos concelhos de \u00c9vora e Portel e detectou trabalhadores \u201cn\u00e3o declarados\u201d na apanha da azeitona. No comunicado enviado ao P\u00daBLICO, a ACT salienta que as interven\u00e7\u00f5es decorreram em oito empresas agr\u00edcolas e foram identificados 99 trabalhadores, dos quais 36 \u201cn\u00e3o se encontravam declarados \u00e0 seguran\u00e7a social nem \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do trabalho\u201d. Destes, cincoeram nacionais e os restantes, na sua maioria, eram romenos.", "title": "ACT detecta trabalhadores n\u00e3o declarados na apanha de azeitona no Alentejo", "tag": "local", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/act-detecta-trabalhadores-nao-declarados-na-apanha-de-azeitona-no-alentejo-1716931", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/745451?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 duas portuguesas entre as 63 jogadoras que participam entre amanh\u00e3 (quinta-feira) e domingo no Pre-Qualifier B da Escola de Qualifica\u00e7\u00e3o do Ladies European Tour, e que decorrer\u00e1 no Mohammedia Golf Club, em Marrocos. Susana Mendes Ribeiro, a tricampe\u00e3 nacional amadora, que se tornou profissional em Setembro \u00faltimo; e Joana S\u00e1 Pereira, que \u00e9 filha de emigrantes do distrito de Bragan\u00e7a, tem 25 anos, nasceu na Su\u00ed\u00e7a e reside em Fran\u00e7a.\u00a0", "title": "Portuguesas com teste na Escola de Qualifica\u00e7\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/portuguesas-com-teste-na-escola-de-qualificacao-1716947", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1014006?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "S\u00e3o j\u00e1 mais de nove mil os mortos - soldados ucranianos, separatistas pr\u00f3-russos e civis - contabilizados desde o in\u00edcio da guerra no Leste da Ucr\u00e2nia, em Abril do ano passado, revela o mais recente relat\u00f3rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas, que d\u00e1 conta que o conflito \u201cbaixou fortemente de intensidade\u201d desde a nova tr\u00e9gua negociada em finais de Agosto, mas sublinha que a situa\u00e7\u00e3o permanece inst\u00e1vel e que \u00e0 regi\u00e3o continuam a chegar armas e combatentes vindos da R\u00fassia.", "title": "Situa\u00e7\u00e3o no Leste da Ucr\u00e2nia mant\u00e9m-se \"altamente inflam\u00e1vel\"", "tag": "mundo", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/situacao-no-leste-da-ucrania-mantemse-altamente-inflamavel-1716922", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1013967?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A dias de terminar mais um ano, o YouTube faz o balan\u00e7o dos v\u00eddeos mais vistos em Portugal e entre os 10 mais o humor e a par\u00f3dia lideram e repetem-se, com centenas de milhares de visualiza\u00e7\u00f5es, partilhas e coment\u00e1rios.", "title": "Humor e par\u00f3dia lideram nos v\u00eddeos do Youtube mais vistos em Portugal", "tag": "tecnologia", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/humor-e-parodia-lideram-nos-videos-do-youtube-mais-vistos-em-portugal-1716912", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/914469?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os munic\u00edpios devem apostar mais nos arquivos participativos, valorizando a \"intelig\u00eancia colectiva\" dos utilizadores na difus\u00e3o e no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, defende uma investigadora de Coimbra premiada na Galiza por uma investiga\u00e7\u00e3o sobre este tema. Ana Margarida Silva disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa que a colabora\u00e7\u00e3o dos utilizadores \"n\u00e3o est\u00e1 presente\" na maioria dos arquivos municipais portugueses.", "title": "Investigadora defende maior colabora\u00e7\u00e3o dos arquivos municipais com a comunidade", "tag": "local", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/investigadora-defende-maior-colaboracao-dos-arquivos-municipais-com-a-comunidade-1716927", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1013957?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O deputado comunista Bruno Dias reiterou esta quarta-feira a necessidade de reverter o processo de privatiza\u00e7\u00e3o da TAP e anunciou a proposta de ouvir em sede de comiss\u00e3o parlamentar o ministro do Planeamento e das Infraestruturas, Pedro Marques.", "title": "PCP quer ouvir ministro do Planeamento sobre TAP", "tag": "economia", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/pcp-quer-ouvir-ministro-do-planeamento-sobre-tap-1716925", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1012567?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um atrelado de um tractor que transportava 25 trabalhadores agr\u00edcolas soltou-se e capotou ao subir uma encosta ingreme\u00a0ao final da manh\u00e3 desta quarta-feira no Monte da Revenduda, herdade localizada entre os concelhos de Fronteira e Sousel, no distrito de Portalegre. O acidente provocou dez feridos. Quatro encontram-se em estado grave e foram transportados para o Hospital Dr. Jos\u00e9 Maria Grande, em Portalegre.", "title": "Capotamento de tractor em Sousel causa 10 feridos", "tag": "local", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/capotamento-de-tractor-em-sousel-causa-10-feridos-1716924", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/771685?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial Maria de Bel\u00e9m defendeu\u00a0esta quarta-feira\u00a0uma maior sensibilidade relativamente ao mundo empresarial com o objectivo dos estudantes terem integra\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho portugu\u00eas para que as pessoas n\u00e3o se sintam \"exportadas pelo seu pr\u00f3prio pa\u00eds\".", "title": "Maria de Bel\u00e9m pede integra\u00e7\u00e3o dos jovens para n\u00e3o se sentirem \"exportados\"", "tag": "politica", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/belem-pede-integracao-no-mercado-laboral-para-que-jovens-nao-se-sintam-exportados-1716920", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/921980?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o h\u00e1 volta a dar, avisa o Bloco de Esquerda: o sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional (SMN) vai mesmo aumentar no dia 1 de Janeiro de 2016, ainda que nem todos os elementos da Concerta\u00e7\u00e3o Social, isto \u00e9, os patr\u00f5es, estejam de acordo. Depois de o Governo PS ter definido que propor\u00e1 na Concerta\u00e7\u00e3o o aumento para 530 euros em Janeiro do pr\u00f3ximo ano, o Bloco de Esquerda ainda espera que se v\u00e1 mais al\u00e9m.", "title": "Bloco avisa: sal\u00e1rio m\u00ednimo ser\u00e1 aumentado mesmo que Concerta\u00e7\u00e3o Social discorde", "tag": "politica", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/bloco-avisa-salario-minimo-sera-aumentado-mesmo-que-concertacao-social-discorde-1716923", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/771603?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Manuel Sampaio Pimentel, vereador do CDS na C\u00e2mara do Porto, vai integrar a comiss\u00e3o de honra da candidatura de Henrique Neto \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. \u201cVejo no brilho dos seus olhos uma esperan\u00e7a para Portugal\u201d, declara o vereador democrata-crist\u00e3o, que se junta a Ribeiro e Castro, ex-l\u00edder do CDS, no apoio a Henrique Neto.", "title": "Henrique Neto convida vereador do CDS na C\u00e2mara do Porto para comiss\u00e3o de honra", "tag": "politica", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/henrique-neto-convida-vereador-do-cds-na-camara-do-porto-para-comissao-de-honra-1716914", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/920081?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pr\u00e9mio Inova\u00e7\u00e3o COTEC-BPI distinguiu este ano as empresas Palbit e Tekever no \u00e2mbito do encontro nacional de desta organiza\u00e7\u00e3o. Na cerim\u00f3nia decorrida esta tarde em Lisboa, o presidente da COTEC, Francisco Lacerda deu conta das novas linhas estrat\u00e9gicas de actua\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o, que passa por desempenhar mais o papel de think tank, envolvendo os seus membros numa \u201creflex\u00e3o alargada sobre os grandes\u00a0 temas da inova\u00e7\u00e3o\u201d. Um dos exemplos\u00a0 enunciados, foi a valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento gerado nas universidades.", "title": "Empresas Palbit e Tekever ganham pr\u00e9mio Inova\u00e7\u00e3o COTEC-BPI", "tag": "economia", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/e-importante-dar-meios-as-universidades-para-colaborarem-mais-com-as-empresas-1716921", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1007882?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Sonae (propriet\u00e1ria do P\u00daBLICO) anunciou esta quarta-feira a abertura da primeira loja Zippy na capital de Mo\u00e7ambique, um pa\u00eds considerado de \"forte potencial e dinamismo econ\u00f3mico\", e no qual est\u00e1 prevista a abertura de mais lojas, no \u00e2mbito de um acordo de ", "title": "Zippy abre primeira loja em Mo\u00e7ambique", "tag": "economia", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/zippy-abre-primeira-loja-em-mocambique-1716896", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1013868?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o Europeia prop\u00f4s esta quarta-feira que as subscri\u00e7\u00f5es online de servi\u00e7os num pa\u00eds sejam igualmente v\u00e1lidas entre os restantes pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia. Esta \u201cportabilidade transfronteiri\u00e7a\u201d, que teria que passar ainda pela aprova\u00e7\u00e3o do Parlamento Europeu, entraria em vigor em 2017, o mesmo ano em que est\u00e1 previsto que terminem os ", "title": "Comiss\u00e3o Europeia prop\u00f5e que subscri\u00e7\u00f5es pagas num pa\u00eds sejam v\u00e1lidas em toda a UE", "tag": "tecnologia", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/comissao-europeia-propoe-que-subscricoes-pagas-num-pais-sejam-validas-em-toda-a-ue-1716898", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1013882?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Ci\u00eancia, Tecnologia e Ensino Superior, Manuel Heitor, afirmou esta quarta-feira no Porto que o programa de financiamento de bolsas de doutoramento ser\u00e1 revisto \u201ccom muita firmeza\u201d, considerando que a actual situa\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cperfeitamente cr\u00edtica\u201d.", "title": "Atribui\u00e7\u00e3o de bolsas de doutoramento ser\u00e1 revista com \u201cfirmeza\u201d, diz ministro", "tag": "ciencia", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/atribuicao-de-bolsas-de-doutoramento-sera-revista-com-firmeza-diz-ministro-1716918", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1013954?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Empresarial de Portugal (CIP) afirmou nesta quarta-feira que vai propor, na reuni\u00e3o de concerta\u00e7\u00e3o social, um aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo para um valor inferior aos 530 euros propostos pelo Governo, escusando-se a revelar o montante.", "title": "CIP vai propor sal\u00e1rio m\u00ednimo \"inferior a 530 euros\"", "tag": "economia", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cip-vai-propor-salario-minimo-inferior-a-530-euros-1716913", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/781182?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As funda\u00e7\u00f5es datam do s\u00e9culo XIV e os frescos da loggia que refor\u00e7am a sua classifica\u00e7\u00e3o como monumento hist\u00f3rico s\u00e3o de 1962-63 e foram executados por um artista que dispensa apresenta\u00e7\u00f5es e era visita habitual \u2013 Pablo Picasso. A Sotheby\u2019s International Realty France, um dos bra\u00e7os do imobili\u00e1rio da prestigiada leiloeira, acaba de p\u00f4r \u00e0 venda o Ch\u00e2teau de Castille por 8,9 milh\u00f5es de euros.", "title": "Est\u00e1 \u00e0 venda um ch\u00e2teau com frescos de Picasso", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/esta-a-venda-um-castelo-com-frescos-de-picasso-1716900", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1013890?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-09-2015", "lead": "Ao princ\u00edpio, logo depois da Real Barraca a que uma candeia mal apagada deu sumi\u00e7o, em finais do s\u00e9culo XVIII, e salva que foi apenas a Torre do Galo (cujos sinos n\u00e3o cantam vai para 30-40 anos?), ainda se chegou a colocar a 1.\u00aa pedra (fomos sempre assim) ao projecto barroco de Caetano de Sousa, para logo o substitu\u00edrem em 1802 (hoje chamar-se-iam \u201caltera\u00e7\u00f5es durante a obra\u201d) por um outro de \u00edndole neocl\u00e1ssica e matriz italiana, dos arquitectos Francisco Fabri e Jos\u00e9 da Costa e Silva, construindo-se ent\u00e3o o novo pal\u00e1cio sobre as funda\u00e7\u00f5es j\u00e1 erigidas pelo colega de gosto precedente.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/palacio-da-ajuda-por-uma-restauracao-digna-1716910", "title": "Pal\u00e1cio da Ajuda - por uma restaura\u00e7\u00e3o digna", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "O t\u00edtulo do novo \u00e1lbum dos Balla de Armando Teixeira, Arqueologia, remete para o processo e para os materiais que o fizeram nascer: no centro de tudo, os sintetizadores anal\u00f3gicos que se acumulam no seu est\u00fadio como em museu de, l\u00e1 est\u00e1, arqueologia pop. Mas esta arqueologia \u00e9 actuante. Armando Teixeira n\u00e3o se limita a observar os sintetizadores enquanto explica ao ouvinte a natureza do seu som e as suas aplica\u00e7\u00f5es poss\u00edveis nos anos 1970 ou 1980 em que foram fabricados.", "title": "N\u00e3o s\u00e3o ru\u00ednas, senhor", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/nao-sao-ruinas-senhor-1716713", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1013232?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os t\u00edtulos da Mota-Engil \u00c1frica, subsidi\u00e1ria do grupo para o continente africano, saem da bolsa de Amesterd\u00e3o a partir de quinta-feira, um ano e duas semanas depois de terem come\u00e7ado a negociar e a valer quase metade.", "title": "Mota-Engil \u00c1frica deixa bolsa a valer quase metade da cota\u00e7\u00e3o inicial", "tag": "economia", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/motaengil-africa-deixa-bolsa-a-valer-quase-metade-da-cotacao-inicial-1716905", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1013930?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Angela Merkel, chanceler da Alemanha desde 2005, foi eleita esta quarta-feira como a personalidade de 2015 pela revista norte-americana ", "title": "Merkel eleita personalidade do ano da revista Time", "tag": "mundo", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/merkel-eleita-personalidade-do-ano-da-revista-time-1716902", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1013949?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quase duas centenas de ministros de todo o mundo t\u00eam apenas dois dias para resolver diverg\u00eancias ainda profundas rumo a um acordo na cimeira clim\u00e1tica da ONU em Paris. Um novo texto negocial divulgado esta quarta-feira ainda est\u00e1 sulcado por fossos entre pa\u00edses ricos e pobres e foi recebido com cr\u00edticas mas alguma esperan\u00e7a.", "title": "Pa\u00edses ricos e pobres mant\u00eam diverg\u00eancias sobre nova proposta de acordo", "tag": "ecosfera", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/cimeira-do-clima-comeca-a-discutir-novo-texto-de-acordo-1716901", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1013907?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Conselho de Disciplina (CD) da Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Futebol (FPF) revelou nesta quarta-feira a abertura de um processo ao Benfica \u201cem virtude de danos causados\u201d no Est\u00e1dio de Alvalade, no jogo da Ta\u00e7a de Portugal com o Sporting.", "title": "Conselho da Disciplina instaura processo ao Benfica por danos em Alvalade", "tag": "desporto", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/conselho-da-disciplina-instaura-processo-ao-benfica-por-danos-em-alvalade-1716899", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1013889?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O m\u00e9dio Andr\u00e9 Andr\u00e9 \u00e9 baixa de \u00faltima hora no FC Porto, que hoje defronta em Londres o Chelsea de Jos\u00e9 Mourinho, em jogo da sexta e \u00faltima jornada da Liga dos Campe\u00f5es de futebol.", "title": "Andr\u00e9 Andr\u00e9 falha jogo com Chelsea devido a fadiga muscular", "tag": "desporto", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/andre-andre-falha-jogo-com-chelsea-devido-a-fadiga-muscular-1716895", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1013866?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Volkswagen fez marcha atr\u00e1s e diz que, afinal, praticamente n\u00e3o h\u00e1 irregularidades nos valores de di\u00f3xido de carbono, um problema que tinha sido descoberto h\u00e1 um m\u00eas pela pr\u00f3pria empresa no \u00e2mbito das investiga\u00e7\u00f5es internas \u00e0 fraude das emiss\u00f5es de \u00f3xidos de azoto.", "title": "Volkswagen diz que irregularidades no di\u00f3xido de carbono afinal quase n\u00e3o existem", "tag": "economia", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/volkswagen-diz-que-irregularidades-no-dioxido-de-carbono-afinal-quase-nao-existem-1716894", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1013846?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Centenas de pessoas, incluindo rebeldes, come\u00e7aram nesta quarta-feira a sair da \u00faltima \u00e1rea de Homs que ainda se encontrava em poder da oposi\u00e7\u00e3o, ao abrigo de um cessar-fogo negociado com o governo s\u00edrio. A tr\u00e9gua entrou em vigor no mesmo dia em que dezenas de grupos da oposi\u00e7\u00e3o se re\u00fanem na Ar\u00e1bia Saudita para tentar encontrar uma posi\u00e7\u00e3o comum com vista a futuras negocia\u00e7\u00f5es com Damasco.", "title": "Rebeldes s\u00edrios come\u00e7aram a deixar o seu \u00faltimo reduto em Homs", "tag": "mundo", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/rebeldes-sirios-comecaram-a-deixar-o-seu-ultimo-reduto-em-homs-1716888", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/543811?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Numa sondagem em que os tr\u00eas principais candidatos perdem terreno, realizada para o Correio da Manh\u00e3 e o Jornal de Neg\u00f3cios pela Aximage, a nota dominante \u00e9 a vantagem de Marcelo Rebelo de Sousa em rela\u00e7\u00e3o aos seus principais rivais, Maria de Bel\u00e9m e Sampaio da N\u00f3voa.\u00a0O ex-comentador surge com 54,6% das inten\u00e7\u00f5es de voto, quando falta pouco mais de um m\u00eas para a elei\u00e7\u00e3o (em 24 de Janeiro), ou seja, no terreno da maioria absoluta e consequente\u00a0elei\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira volta. \u00c9, no entanto, um valor mais baixo do que aquele que recolhia na edi\u00e7\u00e3o do m\u00eas passado do mesmo estudo (56,9%).", "title": "Sondagem: Marcelo com maioria, N\u00f3voa e Bel\u00e9m empatados", "tag": "politica", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sondagem-marcelo-com-maioria-novoa-e-belem-empatados-1716892", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/394429?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O n\u00famero de crian\u00e7as nascidas em Portugal aumentou este ano, atingindo os 77.621 nascimentos no final de Novembro, mais 2168 do que no mesmo per\u00edodo do ano passado, segundo o Instituto Nacional de Sa\u00fade Dr. Ricardo Jorge (INSA).", "title": "At\u00e9 Novembro, nasceram mais 2 mil crian\u00e7as do que no mesmo per\u00edodo de 2014", "tag": "sociedade", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ate-novembro-nasceram-mais-2-mil-criancas-do-que-no-ano-passado-1716887", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/381591?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal da Comarca de Lisboa decretou a 25 de novembro a insolv\u00eancia da primeira ag\u00eancia de viagens 'online' portuguesa, a Netviagens, que foi requerida pelo fornecedor Solif\u00e9rias e publicada no portal judicial Citius.\u00a0O Jornal de Neg\u00f3cios adianta, na edi\u00e7\u00e3o de hoje, que a Neviagens-Ag\u00eancia de Viagens e Turismo, S.A. faliu, encontrando-se o endere\u00e7o virtual indispon\u00edvel e os telefones de contacto inoper\u00e1veis.", "title": "Tribunal da Comarca de Lisboa decretou insolv\u00eancia da ag\u00eancia Netviagens", "tag": "economia", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tribunal-da-comarca-de-lisboa-decretou-insolvencia-da-agencia-netviagens-1716885", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1013837?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A comiss\u00e3o parlamentar de Economia, Inova\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas aprovou esta quarta-feira dois textos \u00fanicos que PS e Os Verdes apresentaram relativos \u00e0 revers\u00e3o das subconcess\u00f5es das empresas de transporte de Lisboa e Porto. Quanto ao Bloco de Esquerda, vai esperar para analisar o texto do PS. Na comiss\u00e3o presidida por H\u00e9lder Amaral, do CDS, os deputados votaram a fus\u00e3o de quatro projectos de resolu\u00e7\u00e3o do PS e do PEV em dois textos conjuntos, um sobre os transportes colectivos de Lisboa e outro sobre os transportes colectivos do Porto.", "title": "Parlamento analisa na pr\u00f3xima semana leis para reverter subconcess\u00f5es nos transportes", "tag": "economia", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/aprovado-texto-conjunto-do-ps-e-pev-para-reversao-da-concessao-de-transportes-1716886", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/765853?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Banco de Portugal (BdP) est\u00e1 menos optimista em rela\u00e7\u00e3o ao crescimento econ\u00f3mico nos pr\u00f3ximos dois anos e, retomando um aviso lan\u00e7ado em 2012, alerta que o retorno desse crescimento deve contribuir para assegurar a \u201ccoes\u00e3o social\u201d. A expectativa \u00e9 que a economia mantenha um \u201critmo de recupera\u00e7\u00e3o gradual\u201d, com o PIB a aumentar 1,7% em 2016 e 1,8% no ano seguinte.", "title": "Banco de Portugal est\u00e1 menos optimista sobre crescimento e avisa que \u00e9 preciso \"coes\u00e3o social\"", "tag": "economia", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/banco-de-portugal-esta-menos-optimista-sobre-crescimento-e-avisa-que-e-preciso-coesao-social-1716891", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1013838?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O limite m\u00e1ximo do rendimento anual para beneficiar de tarifa social de electricidade vai aumentar 10% a partir de 1 de Janeiro, passando dos 5.280 para 5808 euros, o que permite abranger um maior n\u00famero de fam\u00edlias.", "title": "Limite de rendimento para tarifa social de luz sobe 10% em Janeiro", "tag": "economia", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/limite-de-rendimento-para-tarifa-social-de-luz-sobe-10-em-janeiro-1716890", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1013833?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A discuss\u00e3o sobre a revers\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es introduzidas por PSD e CDS em Julho ao processo m\u00e9dico do aborto, assim como as propostas para a adop\u00e7\u00e3o plena por casais do mesmo sexo \u2013 ambas com diplomas de toda a esquerda - foi adiada mais uma semana na comiss\u00e3o parlamentar. Os deputados v\u00e3o esperar pelos contributos escritos de tr\u00eas associa\u00e7\u00f5es c\u00edvicas que pediram para ser ouvidas neste processo legislativo.", "title": "Discuss\u00e3o da adop\u00e7\u00e3o e aborto \u00e0 espera de argumentos escritos de associa\u00e7\u00f5es", "tag": "politica", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/discussao-da-adopcao-e-aborto-a-espera-de-argumentos-escritos-de-associacoes-1716889", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/702498?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As nomea\u00e7\u00f5es para a 58.\u00aa edi\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9mios Grammy foram reveladas na \u00faltima segunda-feira, e entre os eleitos nas 83 categorias h\u00e1 um portugu\u00eas \u2014 trata-se de Andr\u00e9 Allen Anjos, mais conhecido pelo pseud\u00f3nimo RAC, que est\u00e1 nomeado na categoria de remistura, tendo recriado numa linha dan\u00e7ante o tema Say My Name, uma colabora\u00e7\u00e3o da dupla de electr\u00f3nica norte-americana Odesza com a inglesa Zyra. O tema foi retirado do \u00e1lbum In Return, lan\u00e7ado o ano passado pela Counter Records, subsidi\u00e1ria da conhecida editora brit\u00e2nica Ninja Tune.", "title": "H\u00e1 um portugu\u00eas nomeado para os Grammys: Andr\u00e9 Allen Anjos (RAC)", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/andre-allen-anjos-o-portugues-que-esta-nomeado-para-os-grammys-1716883", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1013814?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro do Planeamento e das Infra-estruturas, Pedro Marques, afirmou que \"n\u00e3o est\u00e1 em cima da mesa do Governo a aboli\u00e7\u00e3o de portagens\", mas promete medidas para favorecer a mobilidade no interior.\u00a0No dia em que o PCP e o Bloco de Esquerda (BE) entregam no Parlamento propostas para acabar com as portagens nas antigas Scut (vias sem custos para o utilizador), o governante afirmou que \"n\u00e3o est\u00e1 em cima da mesa do Governo a aboli\u00e7\u00e3o de portagens\".\u00a0\"Mas a unidade de miss\u00e3o para o interior vai estudar condi\u00e7\u00f5es para melhorar a mobilidade no interior\", acrescentou o governante \u00e0 margem do 9.\u00ba Congresso Nacional da Contrata\u00e7\u00e3o P\u00fablica Electr\u00f3nica, a decorrer no ISCTE-IUL, em Lisboa.\u00a0", "title": "Ministro das Infra-estruturas diz que aboli\u00e7\u00e3o de portagens n\u00e3o est\u00e1 em cima da mesa", "tag": "economia", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ministro-das-infraestruturas-diz-que-abolicao-de-portagens-nao-esta-em-cima-da-mesa-1716884", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/385406?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A PSP do Porto j\u00e1 identificou dois espanh\u00f3is que se ausentaram na noite de segunda-feira do apeadeiro de \u00c1guas Santas, na Maia, ap\u00f3s tr\u00eas jovens terem sido colhidos mortalmente por um comboio, adiantou hoje \u00e0 Lusa fonte policial.", "title": "Identificados dois espanh\u00f3is que se ausentaram ap\u00f3s atropelamento ferrovi\u00e1rio da Maia", "tag": "sociedade", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/identificados-dois-espanhois-que-se-ausentaram-apos-atropelamento-ferroviario-da-maia-1716881", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1013785?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os deputados do Partido Socialista pediram com car\u00e1cter de urg\u00eancia uma audi\u00eancia com o presidente da Infra-Estruturas de Portugal, Ant\u00f3nio Ramalho, para prestar esclarecimentos sobre a alegada inten\u00e7\u00e3o de reintroduzir portagens em \u00c1guas Santas/ Maia, na A3 (Porto Braga) e em \u00c1guas Santas/ Ermesinde, na A4 (Porto-Vila Real) j\u00e1 a partir de 2016. O requerimento foi entregue durante a primeira sess\u00e3o ordin\u00e1ria da Comiss\u00e3o de Economia, Inova\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas.", "title": "PS quer ouvir presidente da Infra-estruturas de Portugal sobre portagens na A4", "tag": "economia", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/antonio-ramalho-chamado-de-urgencia-a-assembleia-da-republiva-1716879", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1013778?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dia 7 de Julho de 2016 j\u00e1 sabemos o que iremos ver em destaque no palco principal do NOS Alive. Cabe\u00e7a de cartaz: os nossos velhos e bem conhecidos Pixies, que regressam a Portugal, desta vez a Lisboa, depois da passagem pelo NOS Primavera Sound, no Porto, em 2014.", "title": "Pixies regressam a Portugal para o NOS Alive 2016", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/pixies-regressam-a-portugal-para-o-nos-alive-2016-1716878", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/813313?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Petit, que deixou recentemente o Boavista, \u00e9 o novo treinador do Tondela, anunciou o clube no seu site na Internet.", "title": "Petit \u00e9 o novo treinador do Tondela", "tag": "desporto", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/petit-e-o-novo-treinador-do-tondela-1716877", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1013756?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quem n\u00e3o conhece Jorge Figueira? Os leitores do P\u00daBLICO sabem que \u00e9 um dos mais prol\u00edficos autores portugueses a escrever sobre arquitectura. Os seus textos s\u00e3o brilhantes, as palavras reverberam ao som de refer\u00eancias cuja sonoridade \u00e9 capaz de despertar no leitor associa\u00e7\u00f5es antes improv\u00e1veis e, depois da leitura, incontorn\u00e1veis. Para os arquitectos, em particular para a gera\u00e7\u00e3o que agora chega aos 40 anos, Jorge Figueira foi, com Nuno Grande, quem desempoeirou as p\u00e1ginas dos livros e abriu as cortinas dos audit\u00f3rios e espa\u00e7os de debate da arquitectura em Portugal. Ultrapassada a euforia pol\u00e9mica dos anos 80, nos anos 90 a maioria dos arquitectos portugueses fugia do pensamento como o diabo foge da cruz (nem todos), e uma nova gera\u00e7\u00e3o de cr\u00edticos teve de desbravar caminho para restabelecer a arquitectura como forma de pensamento. O par Figueira-Grande organizou col\u00f3quios, montou exposi\u00e7\u00f5es, escreveu nos jornais, desdobrou-se em actividades que resgatavam a filia\u00e7\u00e3o de uma certa arquitectura portuguesa. Sem eles, a nossa paisagem cultural seria francamente mais pobre. At\u00e9 a pujan\u00e7a de um Pedro Gadanho, hoje curador do novo Museu de Arte, Arquitectura e Tecnologia, s\u00f3 \u00e9 compreens\u00edvel como oposi\u00e7\u00e3o a essa energia reconciliadora. Jorge Figueira pensa bem, fala melhor e escreve a condizer com esse fluxo de pensamento.", "title": "Ser imperfeito", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ser-imperfeito-1716864", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1013592?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pol\u00edcia francesa conseguiu finalmente identificar o terceiro atacante do grupo que matou 89 pessoas na sala de espect\u00e1culos Bataclan, h\u00e1 quase um m\u00eas. Foued Mohamed Aggad, um franc\u00eas de 23 anos nascido em Estrasburgo, foi nomeado depois de a fam\u00edlia ter sido alertada por telem\u00f3vel que ele tinha morrido em Paris no dia dos ataques.", "title": "Terceiro atacante no Bataclan era franc\u00eas e combateu na S\u00edria", "tag": "mundo", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/terceiro-atacante-no-bataclan-era-frances-e-combateu-na-siria-1716876", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1013730?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Bastaram umas horas apenas para tudo voltar (quase) \u00e0 estaca zero no processo de destitui\u00e7\u00e3o da Presidente brasileira. Na noite de ter\u00e7a-feira, um juiz da mais alta inst\u00e2ncia judicial do pa\u00eds suspendeu provisoriamente o procedimento de ", "title": "Supremo suspende processo de impeachment de Dilma", "tag": "mundo", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/supremo-suspende-processo-de-impeachment-de-dilma-1716874", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1013725?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A TIAC \u2013 Transpar\u00eancia e Integridade, Associa\u00e7\u00e3o C\u00edvica recebeu, num ano, mais de 100 queixas de ind\u00edcios de corrup\u00e7\u00e3o ou abuso, oito das quais encaminhadas para o Minist\u00e9rio P\u00fablico por suspeitas de crime.", "title": "Mais de 100 suspeitas de corrup\u00e7\u00e3o chegaram \u00e0 TIAC num ano", "tag": "sociedade", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mais-de-100-suspeitas-de-corrupcao-chegaram-a-tiac-num-ano-1716875", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1013722?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Poucos se atreveriam a prever, por alturas do sorteio da fase de grupos da Liga dos Campe\u00f5es, que na derradeira jornada do Grupo F o Arsenal estaria ainda a lutar pela sobreviv\u00eancia. Gra\u00e7as ao entusiasmante trabalho de Marco Silva no Pireu, a verdade \u00e9 que os \u201cgunners\u201d est\u00e3o em risco de falhar o apuramento para os oitavos-de-final pela primeira vez nos \u00faltimos 16 anos, sendo que uma vit\u00f3ria no efervescente est\u00e1dio do Olympiacos poder\u00e1 at\u00e9 nem chegar para evitar o descarrilamento.", "title": "Olympiacos tem tudo para travar a invej\u00e1vel s\u00e9rie do Arsenal", "tag": "desporto", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/olympiacos-tem-tudo-para-travar-a-invejavel-serie-do-arsenal-1716845", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1013550?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<a href=\"/1587421\" target=\"_blank\">Justin Bieber vai voltar ao Meo Arena</a>", "title": "Justin Bieber regressa a Portugal em Novembro", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/justin-bieber-regressa-a-portugal-para-um-concerto-em-novembro-1716873", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1013712?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os transportes p\u00fablicos das \u00e1reas metropolitanas de Lisboa e do Porto continuam a ser os servi\u00e7os que merecem maiores cr\u00edticas por parte dos clientes, revelam os resultados do \u00faltimo \u00cdndice Nacional de Satisfa\u00e7\u00e3o do Cliente. Este \u00edndice, constru\u00eddo desde 2009 por uma equipa constitu\u00edda por membros do Instituto Portugu\u00eas da Qualidade (Minist\u00e9rio da Economia), Ag\u00eancia Portuguesa da Qualidade e Universidade Nova de Lisboa, revela que o sector dos transportes e o da electricidade continuam a ser vistos de forma mais negativa pelos portugueses. Paradoxalmente, os servi\u00e7os de transporte mant\u00eam altos \u00edndices de lealdade face a outros servi\u00e7os analisados, sobretudo os da \u00e1rea metropolitana de Lisboa.", "title": "Transportes de Lisboa e Porto s\u00e3o os servi\u00e7os com mais clientes insatisfeitos", "tag": "economia", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/transportes-de-lisboa-e-porto-sao-os-servicos-com-maior-numero-de-clientes-insatisfeitos-1716872", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/777486?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A entrevista come\u00e7ou mal. Pergunt\u00e1mos a Clara Ferreira Alves se o \u201cempenho\u201d que solicitara, numa das suas \u00faltimas cr\u00f3nicas no jornal Expresso, ao ministro da Cultura, Jo\u00e3o Soares, obtivera resposta. Era s\u00f3 para aquecer, mas a autora do romance <em>Pai Nosso</em>recusou responder: \u201cFa\u00e7o coment\u00e1rio pol\u00edtico para ganhar a vida. N\u00e3o \u00e9 a minha voca\u00e7\u00e3o. Ponto final, par\u00e1grafo. N\u00e3o falo. Estou farta de pol\u00edtica.\u201d Mud\u00e1mos de rumo, como a formiga na velha can\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Afonso. Esquecemos a cronista e a comentadora pol\u00edtica de \u201cEixo do Mal\u201d e entrevist\u00e1mos apenas a romancista estreante. Acabou bem. A entrevista.", "title": " \u201c\u00c9 preciso ter um grande ego para achar, quando se escreve um livro, que se vai inovar\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/-e-preciso-ter-um-grande-ego-para-achar-quando-se-escreve-um-livro-que-se-vai-inovar-1716673", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1013198?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 dois fantasmas em\u00a0Pai Nosso. Mas o romance de estreia de Clara Ferreira Alves n\u00e3o \u00e9 um livro fant\u00e1stico. \u00c9 um livro realista. \u00c9 um romance sobre o terror nosso de cada dia, esse que parece estar em toda a parte e em lado nenhum, e que se vai tornando a radia\u00e7\u00e3o de fundo da nossa obsolescente contemporaneidade.", "title": "Fotografia e fantasma", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/fotografia-e-fantasma-1716759", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1013300?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Maria de Lurdes Paquete n\u00e3o cabe em si de contente. Abre um grande sorriso quando lhe falam na casa nova. \u201cA ansiedade ainda vai matar-me. N\u00e3o durmo de t\u00e3o ansiosa que estou. O T2 \u00e9 pequeno, mas \u00e9 um luxo. Se n\u00e3o der para p\u00f4r uma mesinha na cozinha, p\u00f5e-se na sala, e o guarda-fatos \u00e9 um encanto\u201d. ", "title": "\u201c\u00c9 uma prenda muito boa, vamos sair da afli\u00e7\u00e3o do mar\u201d", "tag": "local", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/-e-uma-prenda-muito-boa-vamos-sair-da-aflicao-do-mar-1716751", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1013496?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As trocas comerciais entre a China e os pa\u00edses de l\u00edngua portuguesa ca\u00edram 25,71% entre Janeiro e Outubro, fixando-se em 84,17 mil milh\u00f5es de d\u00f3lares (77,18 mil milh\u00f5es de euros).Os dados dos Servi\u00e7os de Alf\u00e2ndega da China, publicados no portal do F\u00f3rum Macau, indicam que, nos primeiros dez meses do ano, a China comprou aos pa\u00edses de l\u00edngua portuguesa bens avaliados em 53,04 mil milh\u00f5es de d\u00f3lares (48,63 mil milh\u00f5es de euros), menos 30,22%, e vendeu produtos no valor de 31,13 mil milh\u00f5es de d\u00f3lares (28,53 mil milh\u00f5es de euros), menos 16,52%.", "title": "Com\u00e9rcio entre a China e os pa\u00edses de l\u00edngua portuguesa caiu 25,71% at\u00e9 Outubro", "tag": "economia", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/comercio-entre-a-china-e-os-paises-de-lingua-portuguesa-caiu-2571-ate-outubro-1716870", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/790595?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A contagem de votos nas legislativas venezuelanas foi publicada a conta-gotas e demorou tr\u00eas dias a validar a vit\u00f3ria estrondosa da alian\u00e7a de partidos de oposi\u00e7\u00e3o ao regime bolivariano. Os candidatos da chamada Mesa da Unidade Democr\u00e1tica (MUD) desdobraram-se nesse tempo em emiss\u00f5es de r\u00e1dio e televis\u00e3o, dizendo que a maioria de dois ter\u00e7os do parlamento estava garantida e que era in\u00fatil ao aparelho chavista tentar demorar ou manipular os resultados. O \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo das elei\u00e7\u00f5es deu-lhes raz\u00e3o apenas na noite de ter\u00e7a-feira: a oposi\u00e7\u00e3o elegeu 112 deputados na Assembleia Nacional, contando j\u00e1 os tr\u00eas assentos reservados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, que concorreu com ela. O Partido Socialista Unido (PSUV) de Hugo Ch\u00e1vez e do seu sucessor, Nicol\u00e1s Maduro, n\u00e3o passou dos 55 deputados.", "title": "Oposi\u00e7\u00e3o vence dois ter\u00e7os do parlamento, mas o chavismo est\u00e1 longe de derrotado", "tag": "mundo", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/oposicao-na-venezuela-atinge-maioria-de-dois-tercos-no-parlamento-1716871", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1013686?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O escritor brasileiro Silviano Santiago venceu o Oceanos - Pr\u00e9mio de Literatura em L\u00edngua Portuguesa com o romance Mil Rosas Roubadas, anunciou na quarta-feira de madrugada a organiza\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo, Brasil.", "title": "Silviano Santiago vence Pr\u00e9mio Oceanos de Literatura em L\u00edngua Portuguesa", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/silviano-santiago-vence-premio-oceanos-de-literatura-em-lingua-portuguesa-1716869", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1013680?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em teoria, quando esta noite o \u00e1rbitro turco C\u00fcneyt Cakir apitar pela \u00faltima vez em Stamford Bridge, Jos\u00e9 Mourinho e Julen Lopetegui podem festejar em simult\u00e2neo o apuramento das suas equipas para os oitavos-de-final da Liga dos Campe\u00f5es. Na pr\u00e1tica, esse \u00e9 um cen\u00e1rio muito pouco realista. Com o D\u00ednamo Kiev apenas dependente de um triunfo na Ucr\u00e2nia contra o fr\u00e1gil Maccabi Telavive para seguir em frente, a \u00faltima jornada do Grupo G \u00e9 uma aut\u00eantica final para Chelsea e FC Porto, com os londrinos a partirem em vantagem por necessitarem apenas de um empate.", "title": "Fim da linha para Mourinho ou para Lopetegui?", "tag": "desporto", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fim-da-linha-para-mourinho-ou-para-lopetegui-1716847", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1013558?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os mergulhadores e os pescadores dos A\u00e7ores \u00e9 que repararam na novidade. Come\u00e7aram a ver no mar um peixe parecido com o sargo \u2013 mas, em vez de v\u00e1rias riscas, tinha duas bandas negras largas. Este peixe, a safia, nunca tinha avistado naquelas \u00e1guas antes dos anos 1990 e estava ent\u00e3o a tornar-se cada vez mais frequente. Agora, \u00e9 capturado habitualmente e \u00e9 comum nos mercados a\u00e7orianos.", "title": "A safia chegou aos A\u00e7ores", "tag": "ciencia", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/a-safia-chegou-aos-acores-1716723", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1013249?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O n\u00edvel de incumprimento das empresas portuguesas permanece bastante elevado, mas h\u00e1 uma regi\u00e3o onde o problema se assume como end\u00e9mico: no Algarve, um em cada tr\u00eas empr\u00e9stimos banc\u00e1rios est\u00e1 em incumprimento. Para se ter uma ideia ainda mais clara do que se passa no Sul do pa\u00eds, o r\u00e1cio de cr\u00e9dito vencido das sociedades n\u00e3o financeiras, que em Setembro estava nos 31,3%, \u00e9 quase o dobro da m\u00e9dia nacional (16,5%). A segunda zona mais problem\u00e1tica \u00e9 a Madeira, com 20,3%, enquanto os A\u00e7ores est\u00e3o no lado oposto, com 8,1%, de acordo com os dados do Banco de Portugal.", "title": "No Algarve, um em cada tr\u00eas empr\u00e9stimos \u00e0s empresas est\u00e1 em incumprimento", "tag": "economia", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/no-algarve-um-em-cada-tres-emprestimos-as-empresas-estao-em-incumprimento-1716824", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1013523?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Estuda h\u00e1 mais de dez anos a import\u00e2ncia do afecto no desenvolvimento dos adolescentes. Come\u00e7ou por comparar fam\u00edlias tradicionais com fam\u00edlias divorciadas e fam\u00edlias distribu\u00eddas por institui\u00e7\u00f5es. Chegavam-lhe \u00e0 consulta, num centro de sa\u00fade de Chaves, mi\u00fados tomados pelo sentimento de perda, de abandono, de solid\u00e3o. Parecia-lhe importante que os adultos que os recebiam estivessem preparados para acolher a revolta deles, respondendo-lhes com estabilidade, afecto. Seriam capazes? Percebeu que pouco se investiga em Portugal sobre a forma como crian\u00e7as e jovens s\u00e3o acolhidos nos lares de inf\u00e2ncia e juventude e sobre o papel dos cuidadores. No p\u00f3s-doutoramento que est\u00e1 a desenvolver no Centro de Psicologia da Universidade do Porto, esta professora auxiliar na Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro j\u00e1 ouviu 402 adolescentes internados em 25 institui\u00e7\u00f5es do Norte, do Centro e do Sul do pa\u00eds e 119 cuidadores.", "title": "O afecto dos funcion\u00e1rios dos lares de inf\u00e2ncia e juventude faz toda a diferen\u00e7a", "tag": "sociedade", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-afecto-dos-funcionarios-dos-lares-de-infancia-e-juventude-faz-toda-a-diferenca-1716843", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1013581?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o foram s\u00f3 os pa\u00edses quem, em Paris, foram assumir compromissos e prestar contas do que t\u00eam andado a fazer - ou pretendem ainda ver feito - em termos de diminui\u00e7\u00e3o da pegada de carbono e contribuir para um desenvolvimento sustent\u00e1vel. A 21\u00aa Confer\u00eancia das Partes (COP21) da Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas contou tamb\u00e9m com uma pequena, mas significativa mostra, do que se prop\u00f5e a fazer as empresas portuguesas para atingir o objectivo global de redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de gases com efeito de estufa.", "title": "Renov\u00e1veis, mobilidade el\u00e9ctrica e bioenergia: os exemplos portugueses em Paris", "tag": "economia", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/renovaveis-mobilidade-electrica-e-bioenergia-os-exemplos-portugueses-em-paris-1716807", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1013522?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O alerta chegou no final de Outubro e assumiu a forma de manchetes alarmantes na comunica\u00e7\u00e3o social: as carnes processadas e a carne vermelha (incluindo a de porco) aumentam o risco de cancro, ", "title": "Depois dos alertas da OMS, como comprar uma lata de salsichas?", "tag": "sociedade", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/depois-dos-alertas-da-oms-como-comprar-uma-lata-de-salsichas-1716689", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1013560?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Queijo que n\u00e3o \u00e9 queijo e azeite que, afinal, \u00e9 \u00f3leo. Nem tudo o que parece \u00e9 na produ\u00e7\u00e3o de alimentos e s\u00f3 este ano a Autoridade de Seguran\u00e7a Alimentar e Econ\u00f3mica (ASAE) instaurou 240 processos-crime relacionados com pr\u00e1ticas fraudulentas e enganosas para o consumidor. De acordo com os dados facultados pela entidade p\u00fablica, que actua como \u00f3rg\u00e3o de pol\u00edcia criminal nestas mat\u00e9rias, as fraudes de g\u00e9neros aliment\u00edcios representam 10% do montante total de apreens\u00f5es de alimentos feitas este ano, cujo valor global atinge os tr\u00eas milh\u00f5es de euros.", "title": "ASAE instaurou mais de 200 processos-crime este ano por fraude nos alimentos", "tag": "sociedade", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/asae-instaurou-mais-de-200-processoscrime-este-ano-por-fraude-nos-alimentos-1716695", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1013578?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-09-2015", "lead": "O tempo \u00e9 escasso para o muito que falta fazer, at\u00e9 porque ainda h\u00e1 800 pontos de diverg\u00eancia na vers\u00e3o preliminar do acordo at\u00e9 \u00e0 pr\u00f3xima sexta-feira, mas surgiu ontem na cimeira do clima uma proposta que traz uma nova (ainda que t\u00e9nue) luz ao debate: o Brasil e a Uni\u00e3o Europeia sugeriram, num documento conjunto, a introdu\u00e7\u00e3o de um mecanismo de mercado para facilitar o cumprimento das metas clim\u00e1ticas, mecanismo muito semelhante ao desenvolvimento limpo do Protocolo de Quioto (em vigor desde Fevereiro de 2005). Ou seja, um pa\u00eds pode ganhar cr\u00e9ditos de emiss\u00f5es de CO2 se investir em projectos limpos fora das suas fronteiras, fomentando o desenvolvimento sustent\u00e1vel do pa\u00eds onde tais projectos forem instalados. Embora a proposta n\u00e3o seja consensual no seu todo entre os proponentes, pode ajudar a estabelecer crit\u00e9rios que favore\u00e7am o acordo final. At\u00e9 l\u00e1, ser\u00e1 necess\u00e1rio um esfor\u00e7o tit\u00e2nico para n\u00e3o falhar.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/uma-nova-e-tenue-luz-na-cimeira-do-clima-1716858", "title": "Uma nova e t\u00e9nue luz na cimeira do clima", "tag": "mundo"}, {"date": "12-09-2015", "lead": "Quando, a 7 de Agosto de 1998, as embaixadas dos Estados Unidos em Nairobi (Qu\u00e9nia) e em Dar es Salaam (Tanz\u00e2nia) foram alvo de dois atentados simult\u00e2neos com viaturas armadilhadas, provocando mais de 230 mortos e 4000 feridos, as ag\u00eancias de \u201cintelligence\u201d e de seguran\u00e7a norte-americanas passaram a olhar com toda a aten\u00e7\u00e3o para Osama bin Laden e para a Al-Qaeda. N\u00e3o \u00e9 que fossem desconhecidos dos servi\u00e7os de informa\u00e7\u00e3o, porque n\u00e3o o eram (tal como n\u00e3o o eram alguns dos terroristas que agora atacaram em Paris), a quest\u00e3o \u00e9 que havia uma percep\u00e7\u00e3o distorcida da real amea\u00e7a que representavam para os interesses americanos.\u00a0", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/alqaeda-e-estado-islamico-a-globalizacao-do-jihadismo-no-posguerra-fria-1716822", "title": "Al-Qaeda e Estado Isl\u00e2mico, a globaliza\u00e7\u00e3o do jihadismo no p\u00f3s-Guerra Fria", "tag": "mundo"}, {"date": "12-09-2015", "lead": "Surgiu nos \u00faltimos anos uma nova estrat\u00e9gia de preven\u00e7\u00e3o do VIH conhecida como profilaxia pr\u00e9-exposi\u00e7\u00e3o (PrEP). A PrEP consiste na toma de um medicamento antirretroviral (o Truvada, usado para tratar pessoas que vivem com VIH), para prevenir a infec\u00e7\u00e3o em pessoas seronegativas. V\u00e1rios estudos recentes demonstraram que, quando tomada devidamente, esta estrat\u00e9gia de preven\u00e7\u00e3o tem uma efic\u00e1cia perto dos 100%.", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/novas-fronteiras-no-combate-ao-vih-1716820", "title": "Novas fronteiras no combate ao VIH", "tag": "ciencia"}, {"date": "12-09-2015", "lead": "Num momento em que Jos\u00e9 Pacheco Pereira volta a ser not\u00edcia por mais um livro (o quarto volume da biografia pol\u00edtica de \u00c1lvaro Cunhal, com lan\u00e7amento marcado para hoje no Forte de Peniche), \u00e9-o tamb\u00e9m por raz\u00f5es partid\u00e1rias. A sua participa\u00e7\u00e3o em debates promovidos por duas candidaturas presidenciais de esquerda, a de Sampaio da N\u00f3voa e a de Marisa Matias, reacendeu no PSD (partido no qual \u00e9 filiado) cr\u00edticas \u00e0 sua actua\u00e7\u00e3o e atitude pol\u00edtica. Se \u201cpassa o tempo a dizer mal do partido\u201d que saia, disse Duarte Marques. Mas que saia pelo seu pr\u00f3prio p\u00e9, para n\u00e3o se tornar \u201cm\u00e1rtir\u201d, e aqui \u00e9 j\u00e1 a voz de \u00c2ngelo Correia, favor\u00e1vel \u00e0 sa\u00edda mas n\u00e3o a uma eventual expuls\u00e3o. Ora as respostas de Pacheco n\u00e3o ajudam a resolver o \u201cproblema\u201d: cr\u00edtico insistente do anterior governo, o de Passos e Portas, continua a dizer-se fiel ao programa do PSD e afirma que \u201cquem n\u00e3o \u00e9 fiel \u00e9 a actual direc\u00e7\u00e3o\u201d. E continua filiado, diz ele, porque defende que \u00e9 indispens\u00e1vel \u201cum partido reformista com a tradi\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica que vem de S\u00e1 Carneiro.\u201d", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/as-guerras-da-laranja-e-da-tangerina-1716854", "title": "As guerras da laranja e da tangerina", "tag": "politica"}, {"date": "12-09-2015", "lead": "Confesso uma certa irrita\u00e7\u00e3o com a proclama\u00e7\u00e3o permanente do \"fim da Europa\". N\u00e3o que esse fim \u2014 que pretende significar o fim da Uni\u00e3o Europeia, ou a sua simples revers\u00e3o a um mercado comum sem cidadania nem democracia europeia \u2014 seja imposs\u00edvel. Na verdade, passei aqui boa parte dos anos entre 2010 e 2013 a seguir os acontecimentos na crise do euro, a rememorar a I\u00aa Guerra Mundial e a dar exemplos do desaparecimento repentino de reinos, imp\u00e9rios e uni\u00f5es federais. A inten\u00e7\u00e3o era sacudir a complac\u00eancia e alertar para que aquilo que damos por mais garantido \u00e9 o que mais facilmente se perde. Porventura, aquilo que me chateia \u00e9 que esse discurso virou moda, e os mesmos que antes n\u00e3o viam os contornos do problema europeu parecem agora ter entrado noutro tipo de facilitismo: a complac\u00eancia da derrota e do inevit\u00e1vel decl\u00ednio.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-mito-do-inevitavel-declinio-1716859", "title": "O mito do inevit\u00e1vel decl\u00ednio", "tag": "mundo"}, {"date": "12-09-2015", "lead": "Estou a ler o livro de Roger Crowley chamado Conquerors: How Portugal Forged The First Global Empire. Foi publicado para aproveitar os 600 anos desde a conquista de Ceuta em 1415. Ao ler o que Crowley escreve sobre essa fa\u00e7anha dos portugueses \u00e9 dif\u00edcil n\u00e3o pensar que preferimos esquec\u00ea-la por ser t\u00e3o politicamente incorrecta.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/tao-maus-que-eramos-1716819", "title": "T\u00e3o maus que \u00e9ramos", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "Diante de um banal fundo preto, Aur\u00e9lio Vasques fotografou durante quatro meses 128 personalidades ligadas ao fado. O mesmo fundo, o mesmo local, a mesma luz, tudo pensado para um efeito duplo: o de esbatimento de qualquer hierarquia entre fadistas, m\u00fasicos, poetas, engenheiros de som, estudiosos ou construtores de guitarras; e, por outro lado, o relevo da personalidade individual ampliado por esse espa\u00e7o comum, neutro, an\u00f3nimo que cada um habita \u00e0 sua maneira e onde imp\u00f5e a sua verdade.", "title": "O retrato da fam\u00edlia fadista", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-09-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-retrato-da-familia-fadista-1716839", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1013542?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As aventuras gr\u00e1ficas t\u00eam o dom de transformar os jogadores em falc\u00f5es, isto \u00e9: atentos a todos os pormenores, testando constantemente a concentra\u00e7\u00e3o enquanto varrem todos os cen\u00e1rios de alto a baixo, da esquerda \u00e0 direita, uma e outra vez, as necess\u00e1rias para deslindar o proposto pelos criadores. Ou melhor: as boas aventuras gr\u00e1ficas t\u00eam este dom.", "title": "Uma aventura gr\u00e1fica aguarelada", "tag": "tecnologia", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/uma-aventura-grafica-pintada-a-mao-1716740", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1013274?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-08-2015", "lead": "Um homem de cerca de 50 anos foi \u00a0encontrado morto nesta ter\u00e7a-feira, na freguesia do Teixoso, concelho da Covilh\u00e3, existindo \"ind\u00edcios de crime\", disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte da GNR.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/autoridades-investigam-morte-de-um-homem-na-covilha-1716863", "title": "Autoridades investigam morte de um homem na Covilh\u00e3", "tag": "local"}, {"lead": "A sala de plen\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados em Bras\u00edlia parecia um est\u00e1dio de futebol em dia de jogo nesta ter\u00e7a-feira \u00e0 tarde. Quando Eduardo Cunha, o presidente da c\u00e2mara baixa do Congresso brasileiro, abriu a vota\u00e7\u00e3o para eleger a comiss\u00e3o parlamentar que ir\u00e1 avaliar o processo de ", "title": "Dilma perde primeiro round contra impeachment no Congresso", "tag": "mundo", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/dilma-perde-primeiro-round-contra-impeachment-no-congresso-1716860", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1013573?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o estava em jogo a continuidade imediata na Liga dos Campe\u00f5es. Tanto Benfica como Atl\u00e9tico de Madrid j\u00e1 tinham cumprido essa tarefa na jornada anterior. Jogava-se a lideran\u00e7a do Grupo C, uma posi\u00e7\u00e3o que permitia evitar equipas como o Barcelona, o Bayern Munique ou o Real Madrid nos oitavos-de-final. Um empate bastava aos \u201cencarnados\u201d para ficar na frente, mas foram os \u201ccolchoneros\u201d a conquistar esse estatuto, ap\u00f3s um triunfo por 2-1, na Luz.", "title": "Benfica acordou tarde para tentar evitar os \u201ctubar\u00f5es\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-deixa-fugir-primeiro-lugar-no-grupo-c-1716857", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1013565?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Era uma noite teoricamente calma para o Real Madrid, que j\u00e1 tinha garantido o primeiro lugar no Grupo A da Liga dos Campe\u00f5es, tanto que Rafael Ben\u00edtez at\u00e9 optou por poupar jogadores como Keylor Navas, Luka Modric ou Gareth Bale. Mas h\u00e1 um que nunca descansa: Cristiano Ronaldo esteve em campo, viveu uma noite memor\u00e1vel e ajudou os merengues a construir um resultado hist\u00f3rico. Quatro golos do internacional portugu\u00eas deram-lhe um novo recorde de golos marcados nos seis jogos da fase de grupos: 11 (sim, onze).", "title": "A noite triunfal de Cristiano Ronaldo e o falhan\u00e7o de Louis van Gaal", "tag": "desporto", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-noite-triunfal-de-cristiano-ronaldo-1716856", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1013569?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As tatuagens est\u00e3o a assumir outras fun\u00e7\u00f5es al\u00e9m de decorar o corpo humano. H\u00e1 as permanentes e as tempor\u00e1rias, em v\u00e1rios estilos e tamanhos, mas uma empresa de design de ", "title": "Estas tatuagens s\u00e3o electr\u00f3nicas e vigiam a nossa sa\u00fade", "tag": "tecnologia", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/estas-tatuagens-sao-electronicas-e-vigiam-a-nossa-saude-1716727", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1013256?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<strong>Chave Sorteada</strong>", "title": "Euromilh\u00f5es (98/2015): chave do sorteio desta ter\u00e7a-feira", "tag": "sociedade", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-982015-chave-do-sorteio-desta-tercafeira-1716853", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/984311?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Abdelhamid Abaaoud, considerado o mentor dos ataques terroristas de 13 de Novembro em Paris, esteve a ser seguido pela pol\u00edcia grega em Janeiro, mas acabou por escapar.", "title": "Mentor dos atentados de Paris escapou \u00e0 pol\u00edcia grega em Janeiro", "tag": "mundo", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/mentor-dos-atentados-de-paris-escapou-a-policia-grega-em-janeiro-1716852", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1013556?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ap\u00f3s ter terminado no 125.\u00ba do ranking do LPGA Tour no seu ano de estreia, Cheyenne Woods garantiu o acesso \u00e0 pr\u00f3xima \u00e9poca do principal circuito de senhoras dos Estados Unidos, ap\u00f3s ter alcan\u00e7ado a 13.\u00aa posi\u00e7\u00e3o na Fase Final da Escola de Qualifica\u00e7\u00e3o, que decorreu nos percursos Jones e Hills do LPGA International, em Daytona Beach, na Florida.\u00a0", "title": "Sobrinha de Tiger Woods no LPGA Tour em 2016", "tag": "desporto", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sobrinha-de-tiger-woods-no-lpga-tour-em-2016-1716855", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1013769?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ganhar. N\u00e3o h\u00e1 outro cen\u00e1rio poss\u00edvel para o FC Porto, se quiser sobreviver nesta edi\u00e7\u00e3o da Liga dos Campe\u00f5es sem estar dependente do que fizer o D\u00ednamo Kiev. O advers\u00e1rio \u00e9 o Chelsea e o jogo \u00e9 em Londres, mas o treinador dos \"drag\u00f5es\", Julen Lopetegui, n\u00e3o vacila.", "title": "Lopetegui e o jogo com o Chelsea: \"Tentar jogar como sempre\"", "tag": "desporto", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/lopetegui-e-o-jogo-com-o-chelsea-tentar-jogar-como-sempre-1716849", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1013554?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Brasil e a Uni\u00e3o Europeia (UE) querem um novo mecanismo de mercado para facilitar o cumprimento dos objectivos do novo tratado clim\u00e1tico que est\u00e1 a ser discutido numa cimeira da ONU em Paris. Numa proposta conjunta apresentada esta ter\u00e7a-feira, ambos prop\u00f5em um sistema semelhante ao mecanismo de desenvolvimento limpo, do Protocolo de Quioto, no qual alguns pa\u00edses ganham cr\u00e9ditos de emiss\u00f5es de CO2 ao investirem em projectos limpos fora das suas fronteiras.", "title": "Brasil e UE prop\u00f5em mecanismos de mercado no acordo clim\u00e1tico de Paris", "tag": "mundo", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/brasil-e-ue-propoem-mecanismos-de-mercado-no-acordo-climatico-de-paris-1716848", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1013552?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-08-2015", "lead": "<strong>1.</strong>", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/universidade-hoteis-e-cozinhas-de-topo-1716846", "title": "Universidade, hot\u00e9is e cozinhas de topo", "tag": "local"}, {"lead": "Um turista portugu\u00eas foi baleado na madrugada desta ter\u00e7a-feira durante um assalto a um hostel\u00a0(albergue), em Salvador da Ba\u00eda, segundo a Pol\u00edcia Militar, citada pela imprensa brasileira.", "title": "Turista portugu\u00eas baleado em assalto em Salvador da Ba\u00eda", "tag": "sociedade", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/turista-portugues-baleado-em-assalto-em-salvador-da-baia-1716844", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1013549?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pre\u00e7o do barril do petr\u00f3leo no mercado de Londres chegou a negociar nesta ter\u00e7a-feira abaixo da barreira dos 40 d\u00f3lares, o que acontece pela primeira vez em sete anos.", "title": "Pre\u00e7o do petr\u00f3leo cai para o valor mais baixo em sete anos", "tag": "economia", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/preco-do-petroleo-cai-para-o-valor-mais-baixo-em-sete-anos-1716842", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1013546?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cinco crian\u00e7as e um beb\u00e9 morreram afogados no naufr\u00e1gio de um barco insufl\u00e1vel ao largo da Turquia, que tentava chegar \u00e0 ilha grega de Chios na noite de segunda para esta ter\u00e7a-feira.", "title": "Naufr\u00e1gio no Egeu mata seis crian\u00e7as", "tag": "mundo", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/naufragio-no-egeu-mata-seis-criancas-1716838", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1013539?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Rui Bento deixou nesta ter\u00e7a-feira de ser o treinador do Tondela, protagonizando a segunda \u201cchicotada\u201d da \u00e9poca no clube, que se encontra na \u00faltima posi\u00e7\u00e3o da tabela da I Liga.", "title": "Rui Bento \u00e9 o segundo treinador a deixar o Tondela", "tag": "desporto", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rui-bento-e-o-segundo-treinador-a-deixar-o-tondela-1716841", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1013541?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 uma semana, quando uma consternada Dilma Rousseff se dirigiu \u00e0 na\u00e7\u00e3o para comentar a abertura de um <em style=\"line-height: 1.6em;\">impeachment</em> contra ela no Congresso, 11 ministros do governo alinharam-se ao lado da Presidente numa demonstra\u00e7\u00e3o de apoio. Uma aus\u00eancia deu particularmente nas vistas: a do seu vice, Michel Temer, presidente do maior partido brasileiro, o centrista PMDB, que tem sido um aliado do PT nos \u00faltimos cinco anos de governa\u00e7\u00e3o. Temer, 75 anos, \u00e9 o primeiro na linha de sucess\u00e3o de Dilma, caso o impeachment tenha efeito. Se isso vier a acontecer, confirma-se a estranha voca\u00e7\u00e3o do PMDB para assumir o poder: nenhum dos peemedebistas (como s\u00e3o designados os membros do partido) que chegaram \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas de redemocratiza\u00e7\u00e3o do Brasil foi eleito directamente para o cargo. Em 1985, Jos\u00e9 Sarney ocupou o Pal\u00e1cio do Planalto porque era o vice de Tancredo Neves, que morreu antes de tomar posse. No final de 1992, Itamar Franco substituiu Fernando Collor de Mello, quando este foi afastado da presid\u00eancia num processo de impeachment.", "title": "Sucessor de Dilma em caso de impeachment distancia-se do governo", "tag": "mundo", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/sucessor-de-dilma-em-caso-de-impeachment-distanciase-do-governo-1716840", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1013540?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Poucas horas depois de ter feito uma das propostas mais extremistas das \u00faltimas d\u00e9cadas numa campanha para as elei\u00e7\u00f5es presidenciais dos EUA, o magnata do imobili\u00e1rio, estrela da televis\u00e3o e candidato pelo Partido Republicano Donald Trump exercitava o seu poder na rede social Twitter para promover um dos seus outros preciosos objectivos para 2016: \"Estou a autografar c\u00f3pias do meu livro Crippled America. Encomende o seu agora \u2013 d\u00e1 um \u00f3ptimo presente de Natal!\"", "title": "Um pa\u00eds dividido entre Donald, o grande l\u00edder, e Trump, o demagogo", "tag": "mundo", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/um-pais-dividido-entre-donald-o-grande-lider-e-trump-o-demagogo-1716836", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1013534?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um voo da TAP que partiu esta tarde de Lisboa com destino a Paris voltou ao aeroporto da Portela por raz\u00f5es de seguran\u00e7a, disse \u00e0 Lusa fonte oficial da companhia a\u00e9rea.", "title": "Voo da TAP com destino a Paris regressou a Lisboa por quest\u00f5es de seguran\u00e7a", "tag": "sociedade", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/voo-da-tap-com-destino-a-paris-regressou-a-lisboa-por-questoes-de-seguranca-1716837", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1013535?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-deputado Pacheco Pereira foi esta ter\u00e7a-feira desafiado a sair do PSD pelo pr\u00f3prio p\u00e9 pelo dirigente social-democrata Duarte Marques, que\u00a0considera \u201cincoerente Pacheco Pereira continuar a ser militante do PSD\u201d. \"Algu\u00e9m que passa 95% do tempo a dizer mal do partido, se\u00a0fosse coerente, sa\u00eda pelo pr\u00f3prio p\u00e9\",\u00a0reafirmou Duarte Marques ao P\u00daBLICO,\u00a0insistindo\u00a0na\u00a0ideia que defendeu primeiro ao jornal i.", "title": "Pacheco Pereira desafiado a sair do PSD \"pelo pr\u00f3prio p\u00e9\"", "tag": "politica", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pacheco-pereira-desafiado-a-sair-do-psd-pelo-proprio-pe-1716835", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1013533?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Carla Filipe, Gabriel Abrantes, Lourdes Castro e Priscila Fernandes s\u00e3o os artistas portugueses convidados a participar na pr\u00f3xima ", "title": "Quatro artistas portugueses ir\u00e3o participar na Bienal de Artes de S\u00e3o Paulo", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/quatro-artistas-portugueses-irao-participar-na-bienal-de-artes-de-sao-paulo-1716833", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1013532?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os ministros das Finan\u00e7as da Uni\u00e3o Europeia aprovaram nesta ter\u00e7a-feira novas regras para obrigar os pa\u00edses europeus a avan\u00e7arem com a troca autom\u00e1tica de informa\u00e7\u00f5es sobre os acordos fiscais celebrados com ", "title": "Acordos fiscais com multinacionais na Europa v\u00e3o ser mais controlados", "tag": "economia", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/paises-europeus-com-regras-mais-apertadas-quando-celebram-acordos-fiscais-1716830", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1013527?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um engenheiro franc\u00eas acredita ter encontrado um retrato escondido por tr\u00e1s do famoso quadro de Leonardo da Vinci. A alegada descoberta vai ser revelada num document\u00e1rio a exibir amanh\u00e3 pela BBC 2.", "title": "Haver\u00e1 outra mulher escondida atr\u00e1s de Mona Lisa?", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/havera-outra-mulher-escondida-atras-de-mona-lisa-1716825", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1013517?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Conselho de Opini\u00e3o (CO) da RTP considera que o Plano de Actividades, Investimentos e Or\u00e7amento (PAIO) da empresa para 2016 tem \"muitas e boas ideias\" de servi\u00e7o p\u00fablico, mas \"muito poucos projectos concretos que as consubstanciem\".", "title": "Plano da RTP tem \"muitas e boas ideias\" e \"poucos projectos concretos\"", "tag": "politica", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/plano-da-rtp-tem-muitas-e-boas-ideias-e-poucos-projectos-concretos-1716831", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/369993?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um paquistan\u00eas e um saudita, condenados \u00e0 morte respectivamente por tr\u00e1fico de droga e homic\u00eddio, foram decapitados esta ter\u00e7a-feira na Ar\u00e1bia Saudita, elevando para 150 o n\u00famero de execu\u00e7\u00f5es desde o in\u00edcio do ano.", "title": "Ar\u00e1bia Saudita executa mais dois condenados \u00e0 morte", "tag": "mundo", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/arabia-saudita-executa-mais-dois-condenados-a-morte-1716827", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1013524?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o de Assuntos Constitucionais vai definir um calend\u00e1rio at\u00e9 ao final da pr\u00f3xima semana para a substitui\u00e7\u00e3o do actual ministro da Cultura, Jo\u00e3o Soares, no Conselho de Fiscaliza\u00e7\u00e3o dos Sistema de Informa\u00e7\u00f5es da Rep\u00fablica Portuguesa (CFSIRP).", "title": "Parlamento inicia processo de substitui\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Soares na fiscaliza\u00e7\u00e3o das secretas", "tag": "politica", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/parlamento-inicia-processo-de-substituicao-de-joao-soares-na-fiscalizacao-das-secretas-1716828", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1008275?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um taxista de 30 anos foi detido nesta ter\u00e7a-feira de madrugada, pelas 3h30, no Largo Trindade Coelho, em Lisboa. O homem \u00e9 suspeito de ter furado pneus em v\u00e1rias viaturas Uber durante a noite.", "title": "Detido taxista suspeito de furar pneus de v\u00e1rios carros Uber", "tag": "local", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/detido-taxista-suspeito-de-furar-pneus-de-varios-carros-uber-1716808", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1013503?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Gisela Jo\u00e3o tem um talento um pouco menos \u00f3bvio do que aquele canto ardente que parece saber de cor o caminho para puxar cada fio de emo\u00e7\u00f5es das gentes. E partilha-o com os m\u00fasicos que a acompanhar\u00e3o nos tr\u00eas concertos que levar\u00e1 ao Teatro S\u00e3o Luiz de 10 a 12, no dia do primeiro ensaio conjunto, em que j\u00e1 fez deles os seus melhores amigos, os seus \u201cmeninos\u201d. E esse talento prende-se com uma capacidade quase transcendental que Gisela acredita ter de aferir a personalidade ou o estado de alma de um cantor atrav\u00e9s da qualidade da sua interpreta\u00e7\u00e3o. Uma esp\u00e9cie de vidente emocional pela m\u00fasica.", "title": "Gisela Jo\u00e3o canta Amy Winehouse, Cave, Cohen ou Sinatra", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/tres-noites-para-gisela-joao-por-o-pe-fora-do-fado-1716134", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1011174?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Edgar Silva acusa Marcelo Rebelo de Sousa de propaganda prim\u00e1ria na corrida a Bel\u00e9m, para \"demonstrar o que n\u00e3o \u00e9 e esconder quem \u00e9\". ", "title": "Edgar Silva acusa Marcelo de propaganda prim\u00e1ria para \"demonstrar o que n\u00e3o \u00e9\"", "tag": "politica", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-acusa-marcelo-de-propaganda-primaria-para-demonstrar-o-que-nao-e-1716813", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/997838?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando chegarem ao fim as obras de requalifica\u00e7\u00e3o do Campo das Cebolas, do Corpo Santo e do Cais do Sodr\u00e9, Lisboa ter\u00e1 \u201ctoda uma nova frente ribeirinha\u201d, \u201cextraordinariamente ampla\u201d e aberta \u00e0 \u201cfrui\u00e7\u00e3o p\u00fablica por todos os mun\u00edcipes\u201d. Quem o diz \u00e9 o presidente da C\u00e2mara de Lisboa, Fernando Medina, segundo quem estas empreitadas, que representam um investimento de 18 milh\u00f5es de euros, estar\u00e3o conclu\u00eddas \u201cno prazo de um ano e meio\u201d.", "title": "Campo das Cebolas e Cais do Sodr\u00e9 v\u00e3o abrir-se ao rio e aos lisboetas em 2017", "tag": "local", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/campo-das-cebolas-e-cais-do-sodre-vao-abrirse-ao-rio-e-aos-lisboetas-em-2017-1716814", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1013504?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador do Chelsea, Jos\u00e9 Mourinho, confessou que est\u00e1 mais preocupado com a pr\u00f3pria equipa do que com o FC Porto, antes jogo entre os dois clubes na quarta-feira (19h45, SP-TV1), que decide da continuidade de ambos na Liga dos Campe\u00f5es.", "title": "Mourinho: \u201cNunca me preocupei t\u00e3o pouco com advers\u00e1rios como agora\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/mourinho-nunca-me-preocupei-tao-pouco-com-adversarios-como-agora-1716815", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1013476?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "At\u00e9 aos 20 segundos de Junun, tema de abertura do \u00e1lbum hom\u00f3nimo que junta Jonny Greenwood (guitarrista e sabotador mor das can\u00e7\u00f5es dos Radiohead) ao cantor e compositor israelita Shye Ben Tzur e ao tradicional grupo de metais e percuss\u00e3o indiano Rajasthan Express, dir-se-ia sem pestanejar que poder\u00edamos estar a assistir ao desfilar de uma das sobras de Kid A ou Amnesiac. Uma percuss\u00e3o quebrada, guitarra e baixo amputados a seguirem-lhe as pistas em modo hipn\u00f3tico, e seria apenas uma quest\u00e3o de segundos at\u00e9 a voz de lamuriador cr\u00f3nico de Thom Yorke come\u00e7ar a espalhar-se por ali.", "title": "Radiohead no Rajast\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/radiohead-no-rajastao-1716711", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1013230?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O novo ministro do Ambiente, Pedro Matos Fernandes, promete reduzir as emiss\u00f5es de CO2 dos transportes urbanos, envolvendo as autarquias na sua gest\u00e3o.", "title": "Ministro do Ambiente quer ajuda das autarquias para reduzir emiss\u00f5es nos transportes", "tag": "ecosfera", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/ministro-do-ambiente-quer-ajuda-das-autarquias-para-reduzir-emissoes-nos-transportes-1716806", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1013463?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Guardian chama-lhes os \u201cn\u00e3o-artistas\u201d que conquistaram o maior pr\u00e9mio da arte contempor\u00e2nea no Reino Unido. O colectivo Assemble, constitu\u00eddo por 18 arquitectos e designers, venceu o prestigiado Pr\u00e9mio Turner com o projecto social de transforma\u00e7\u00e3o de uma urbaniza\u00e7\u00e3o em Liverpool.", "title": "O colectivo de arquitectos e designers que conquistou o Turner com uma urbaniza\u00e7\u00e3o social", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-colectivo-de-arquitectos-e-designers-que-conquistou-o-turner-com-uma-urbanizacao-social-1716800", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1013434?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O manto escuro, pesado e h\u00famido de ar contaminado que se abateu h\u00e1 v\u00e1rios dias sobre Pequim fez com que o Governo chin\u00eas anunciasse na noite de segunda-feira um \u201calerta vermelho\u201d de polui\u00e7\u00e3o, o primeiro na hist\u00f3ria da capital do pa\u00eds mais poluente do mundo. O alerta vai durar at\u00e9 ao meio-dia de quinta-feira, altura em que se espera que uma frente de ar frio dissipe parte do ar polu\u00eddo na cidade. \u00a0", "title": "Pequim entra pela primeira vez em alerta vermelho de polui\u00e7\u00e3o", "tag": "mundo", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/pequim-entra-pela-primeira-vez-em-alerta-vermelho-de-poluicao-1716799", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1013439?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A empresa de renov\u00e1veis espanhola Abengoa, \u00e0 beira da fal\u00eancia, re\u00fane-se na quarta-feira com os bancos seus credores e com a consultora KPMG, para tentar alcan\u00e7ar um acordo que lhe d\u00ea a liquidez necess\u00e1ria para pagamentos urgentes.", "title": "Abengoa re\u00fane-se com credores na quarta-feira para alcan\u00e7ar acordo de liquidez", "tag": "economia", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/abengoa-reunese-com-credores-na-quartafeira-para-alcancar-acordo-de-liquidez-1716798", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1013427?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Papa Francisco abriu esta ter\u00e7a-feira a Porta Santa da Bas\u00edlica de S\u00e3o Pedro, lan\u00e7ando desta forma \"o jubileu da miseric\u00f3rdia\" e pedindo aos cat\u00f3licos para continuarem abertos ao mundo.", "title": "O jubileu da miseric\u00f3rdia que o Papa quer aberto para o mundo", "tag": "mundo", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-jubileu-da-misericordia-que-o-papa-quer-aberto-para-o-mundo-1716796", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1013424?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-08-2015", "lead": "H\u00e1 mais de 20 anos que as Na\u00e7\u00f5es Unidas procuram obter um acordo universal, justo, legalmente vinculativo e transparente (ou seja, verific\u00e1vel) para reduzir as emiss\u00f5es globais de gases com efeito de estufa (GEE) e ajudar os pa\u00edses menos desenvolvidos e mais vulner\u00e1veis na adapta\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o (redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE) das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Apesar de ser um intervalo de tempo relativamente longo n\u00e3o foi ainda poss\u00edvel evitar o risco de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas perigosas no futuro. As aten\u00e7\u00f5es est\u00e3o agora centradas na COP 21 que est\u00e1 a decorrer em Paris e onde, como seria de esperar, h\u00e1 ainda que ultrapassar muitas dificuldades para se atingir o tal acordo. Bastar\u00e1 referir que no final da semana passada a proposta de documento final da COP 21, com cerca de 50 p\u00e1ginas, continha ainda 1400 par\u00eantesis e 250 op\u00e7\u00f5es sobre as quais ter\u00e1 que haver uma decis\u00e3o at\u00e9 ao final da Confer\u00eancia em 11 de dezembro. Os par\u00eantesis assinalam formula\u00e7\u00f5es poss\u00edveis dos par\u00e1grafos de texto sobre as quais n\u00e3o h\u00e1 ainda consenso e se aguarda uma decis\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/por-que-razao-e-tao-dificil-chegar-a-acordo-na-conferencia-do-clima-em-paris-1716797", "title": "Por que raz\u00e3o \u00e9 t\u00e3o dif\u00edcil chegar a acordo na Confer\u00eancia do Clima em Paris?", "tag": "ecosfera"}, {"lead": "A economia da zona euro voltou a desacelerar no terceiro trimestre. Depois de passar de um crescimento de 0,5% nos tr\u00eas primeiros meses do ano para 0,4% entre Abril e Junho, a moeda \u00fanica teve um crescimento de 0,3% entre Julho e Setembro em rela\u00e7\u00e3o aos tr\u00eas meses anteriores, confirmou nesta ter\u00e7a-feira o Eurostat.", "title": "Crescimento da zona euro abranda para 0,3%", "tag": "economia", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/crescimento-da-zona-euro-abranda-para-03-1716793", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1013404?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Banco de Mo\u00e7ambique (BM) fixou um limite anual de 700 mil meticais (12.500 euros) para pagamentos ao exterior atrav\u00e9s de cart\u00f5es banc\u00e1rios, como forma de conter a fuga de divisas, anunciou a institui\u00e7\u00e3o.", "title": "Mo\u00e7ambique limita pagamentos com cart\u00e3o ao exterior a 12.500 euros por ano", "tag": "economia", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/mocambique-limita-uso-de-cartoes-no-exterior-a-12500-euros-por-ano-1716795", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1013415?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico (OCDE) prev\u00ea que a actividade econ\u00f3mica em Portugal aumente ligeiramente nos pr\u00f3ximos meses, enquanto na zona euro, incluindo a Alemanha, o ritmo se mant\u00e9m est\u00e1vel.", "title": "OCDE espera que crescimento em Portugal aumente ligeiramente nos pr\u00f3ximos meses", "tag": "economia", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ocde-espera-que-crescimento-em-portugal-aumente-ligeiramente-nos-proximos-meses-1716794", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1013409?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal caiu dez posi\u00e7\u00f5es num ", "title": "Portugal cai dez posi\u00e7\u00f5es em ranking clim\u00e1tico", "tag": "ecosfera", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/portugal-cai-dez-posicoes-em-ranking-climatico-1716792", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1013402?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A concess\u00e3o de vistos gold abrandou em Novembro, face a Outubro, totalizando 72 Autoriza\u00e7\u00f5es de Resid\u00eancia para a actividade de Investimento (ARI), num valor global de 45,4 milh\u00f5es de euros, de acordo com os dados do Servi\u00e7o de Estrangeiros e Fronteiras (SEF).", "title": "Vistos Gold voltam a abrandar em Novembro", "tag": "economia", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/vistos-gold-voltam-a-abrandar-em-novembro-1716791", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/885797?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-campe\u00e3o paral\u00edmpico Oscar Pistorius foi libertado hoje sob fian\u00e7a depois de ter sido condenado na quinta-feira pelo assassinato da sua namorada em 2013.", "title": "Oscar Pistorius libertado sob fian\u00e7a ap\u00f3s condena\u00e7\u00e3o por morte de namorada", "tag": "desporto", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/oscar-pistorius-libertado-sob-fianca-apos-condenacao-por-morte-de-namorada-1716789", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1013401?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 qualquer coisa de inesperadamente tranquilizador no fim. \u00c9 que viver com medo \u00e9 doloroso. Se pensarmos na vida como uma experi\u00eancia de ang\u00fastia e cacofonia, cheia de gritos humanos e ru\u00eddos de m\u00e1quinas, ent\u00e3o, aquele tempo sem tempo em que j\u00e1 tudo acabou ou est\u00e1 prestes a acabar pode surgir como um manto de serenidade a cair sobre n\u00f3s. Nada de que fugir, nada a enfrentar, nada por que lutar. S\u00f3 sil\u00eancio e imobilidade. Para sempre, sem interrup\u00e7\u00e3o.", "title": "Viagem para l\u00e1 das estrelas", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/viagem-para-la-das-estrelas-1716153", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1011230?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-08-2015", "lead": "Um casal de idosos, com cerca de 90 anos, morreu num inc\u00eandio na madrugada de hoje numa habita\u00e7\u00e3o, na cidade do Fund\u00e3o, disse fonte do Comando de Opera\u00e7\u00f5es e Socorro de Castelo Branco \u00e0 ag\u00eancia Lusa.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/casal-de-idosos-morre-em-incendio-no-fundao-1716788", "title": "Casal de idosos morre em inc\u00eandio no Fund\u00e3o", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Ainda h\u00e1 filmes para ver hoje, \u00faltimo dia da segunda edi\u00e7\u00e3o do Porto/Post/Doc \u2013 como o document\u00e1rio de Morgan Neville sobre o m\u00fasico Keith Richards, Under the Influence (Passos Manuel, 22h15), o mais recente filme de Frederick Wiseman,<em> In Jackson Heights </em>(Passos Manuel, 19h), ou Come Back, Africa de Lionel Rogosin (Passos Manuel, 16h3", "title": "Porto/Post/Doc premeia Behemoth de Zhao Liang", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/portopostdoc-premeia-behemoth-de-zhao-liang-1716787", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1013387?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os ministros reunidos na cimeira do clima em Paris t\u00eam pouco mais de um dia para retirar cerca de 800 par\u00eantesis rectos \u2013 que representam diverg\u00eancias \u2013 do texto do novo acordo para conter o aquecimento global.", "title": "H\u00e1 800 d\u00favidas por resolver na cimeira do clima em Paris", "tag": "ecosfera", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/ha-800-duvidas-a-resolver-na-cimeira-do-clima-em-paris-1716785", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1013374?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Teatro Carlos Alberto, no Porto, \u00e9 a partir deste dia 8 e at\u00e9 ao pr\u00f3ximo s\u00e1bado, 12, o \"centro nevr\u00e1lgico\" da quarta edi\u00e7\u00e3o do Family Film Project. O festival organizado pela core\u00f3grafa N\u00e9 Barros e pelo acad\u00e9mico Filipe Martins pretende, desde o seu arranque em 2012, pensar as fronteiras entre p\u00fablico e privado, social e \u00edntimo, numa abordagem transdisciplinar que se alarga este ano a exposi\u00e7\u00f5es, confer\u00eancias e publica\u00e7\u00f5es.\u00a0", "title": "Quatro dias entre o p\u00fablico e o privado no Family Film Project", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/quatro-dias-entre-o-publico-e-o-privado-no-family-film-project-1716730", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1013260?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com os dois primeiros lugares j\u00e1 entregues no Grupo A (Real Madrid e Paris Saint-Germain), C (Benfica e Atl\u00e9tico de Madrid) e D (Manchester City e Juventus), a partir das 19h45 desta ter\u00e7a-feira as aten\u00e7\u00f5es estar\u00e3o quase todas centradas na luta a tr\u00eas que persiste no Grupo B da Liga dos Campe\u00f5es. Wolfsburgo e PSV Eindhoven jogam em casa na derradeira jornada da prova e partem em posi\u00e7\u00e3o mais confort\u00e1vel do que o Manchester United na luta por um lugar nos oitavos-de-final.", "title": "Ganhar na Volkswagen Arena \u00e9 a \u00fanica op\u00e7\u00e3o para o Manchester United", "tag": "desporto", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ganhar-na-volkswagen-arena-e-a-unica-opcao-para-o-manchester-united-1716755", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1013294?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 lugares de apuramento para os oitavos-de-final da Liga dos Campe\u00f5es no Grupo C. Benfica e Atl\u00e9tico de Madrid j\u00e1 os t\u00eam seguros, resta saber em que ordem. Mas esta n\u00e3o \u00e9 uma mera quest\u00e3o de definir hierarquias e de ganhar mais um milh\u00e3o de euros. E o jogo desta ter\u00e7a-feira na Luz pode bem ser decisivo para o futuro de \u201cencarnados\u201d e colchoneros na competi\u00e7\u00e3o, tendo em conta que o sorteio da pr\u00f3xima fase tem uma condicionante muito importante: vai emparelhar os primeiros dos oito grupos contra os segundos. E a hist\u00f3ria da competi\u00e7\u00e3o mostra que quem \u00e9 primeiro tem maiores probabilidades de seguir para uma fase mais adiantada.", "title": "Benfica e a import\u00e2ncia de ser primeiro", "tag": "desporto", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-e-a-importancia-de-ser-primeiro-1716772", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1013319?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal de Contas (TC) reprovou o contrato celebrado entre a C\u00e2mara Municipal de Cascais (CMC) e a Parp\u00fablica (sociedade gestora de participa\u00e7\u00f5es sociais de capitais exclusivamente p\u00fablicos) para a compra da sociedade detentora do aut\u00f3dromo do Estoril. O acordo havia sido assinado em Agosto deste ano entre as duas entidades, e previa que a infra-estrutura transitasse para o munic\u00edpio a troco de 4,9 milh\u00f5es de euros. A autarquia j\u00e1 foi notificada da decis\u00e3o do tribunal e ir\u00e1 recorrer at\u00e9 ao final desta semana.", "title": "Tribunal de Contas chumba compra do aut\u00f3dromo do Estoril pela c\u00e2mara de Cascais", "tag": "desporto", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tribunal-de-contas-chumba-compra-do-autodromo-do-estoril-pela-autarquia-de-cascais-1716761", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1013378?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c0 partida, nada juntaria o brasileiro Walter Salles (n. 1956), o realizador oscarizado por Central do Brasil (1998) que disparou para uma carreira internacional que inclui Os Di\u00e1rios de Motocicleta (2004) e Pela Estrada Fora (2012), a partir de Jack Kerouac, a Jia Zhang-ke (n. 1970), um dos mais aclamados autores da nova gera\u00e7\u00e3o chinesa, realizador de Plataforma (2000), <em>Natureza-Morta</em> (2006, Le\u00e3o de Ouro em Veneza) ou  (2013, Pr\u00e9mio de Argumento em Cannes). Mas, como diz Salles ao P\u00daBLICO: \u201cComo em m\u00fasica, \u00e9 poss\u00edvel apreciar um instrumento que n\u00e3o tocamos. Fazer Central do Brasil n\u00e3o me impede de ter uma profunda admira\u00e7\u00e3o por Limite, o filme experimental que M\u00e1rio Peixoto realizou em 1931, ou pelos filmes de Jo\u00e3o C\u00e9sar Monteiro e Miguel Gomes, para citar dois grandes autores portugueses.\u201d", "title": "Walter Salles: \u201cJia Zhang-ke \u00e9 um realizador essencial para entender o mundo\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/walter-salles-1716709", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1013228?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Angola quer ser compensada para abdicar do papel preponderante do petr\u00f3leo no seu desenvolvimento. Esta \u00e9 uma das exig\u00eancias que o pa\u00eds trouxe na bagagem \u00e0 cimeira do clima de Paris, onde est\u00e1 a ser discutido um novo tratado para limitar as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.", "title": "Angola quer ajuda para n\u00e3o depender do petr\u00f3leo", "tag": "mundo", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/angola-quer-ajuda-para-nao-depender-do-petroleo-1716766", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1013312?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Desde 2011, ano em que o grupo industrial norte-americano Harsco se instalou em Portugal, que tudo o que sai dos fornos das siderurgias da Maia e do Seixal \u00e9 reaproveitado. A esc\u00f3ria, o lixo que \u00e9 retirado desses locais, transforma-se em ASIC \u2013 Agregado Sider\u00fargico Inerte para a Constru\u00e7\u00e3o, depois de passar por v\u00e1rias etapas: acondicionamento, triagem, lavagem e britagem. Este novo produto reciclado, subproduto do a\u00e7o e agregado artificial, tem como principal concorrente a pedra e, para j\u00e1, no nosso pa\u00eds, tem sido aplicado em est\u00e1dios de futebol, solos compactados, parques de estacionamento, jardins, aterros, leitos de pavimento, bases e sub-bases.", "title": "Para a Harsco, a esc\u00f3ria \u00e9 um neg\u00f3cio s\u00f3lido", "tag": "economia", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/para-a-harsco-a-escoria-e-um-negocio-solido-1714385", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1013343?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os principais bancos do sistema financeiro portugu\u00eas apresentaram, nos nove primeiros meses do ano, tend\u00eancias distintas na evolu\u00e7\u00e3o das poupan\u00e7as dos clientes. Ao todo, os dep\u00f3sitos captados na actividade em Portugal pela Caixa Geral de Dep\u00f3sitos (CGD), BCP, BPI, Santander Totta, Montepio e Banif totalizaram 147.568 milh\u00f5es de euros, menos 5873 milh\u00f5es do que no mesmo per\u00edodo do ano passado (uma queda de 3,8%).", "title": "Montepio e Banif contrariam tend\u00eancia de capta\u00e7\u00e3o de poupan\u00e7as", "tag": "economia", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/montepio-e-banif-contrariam-tendencia-de-recuperacao-de-poupancas-1716758", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1013313?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de o anterior executivo ter celebrado um acordo com 13 das empresas cotadas portuguesas para atingir uma quota de 30% mulheres nos assentos dos conselhos de administra\u00e7\u00e3o at\u00e9 2018, o rec\u00e9m-empossado Governo socialista est\u00e1 a analisar a melhor forma de atingir as metas propostas pela Comiss\u00e3o Europeia. A\u00a0secret\u00e1ria de Estado da Cidadania e Igualdade, Catarina Marcelino, n\u00e3o afasta a hip\u00f3tese de introduzir legisla\u00e7\u00e3o que permita alcan\u00e7ar as metas comunit\u00e1rias em mat\u00e9ria de igualdade de g\u00e9nero.\u00a0", "title": "Governo n\u00e3o exclui imposi\u00e7\u00e3o de igualdade de g\u00e9nero \u00e0s empresas da bolsa", "tag": "sociedade", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/no-mundo-da-financa-apenas-um-em-cada-25-cargos-de-topo-e-exercido-por-mulheres-1716707", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1013322?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As vigas, ombreiras de portas e janelas e ainda outros elementos de constru\u00e7\u00e3o das chamadas \u201cgrandes casas\u201d do Desfiladeiro de Chaco, no Sudoeste dos EUA \u2013 uma s\u00e9rie de edif\u00edcios monumentais erguidos e habitados, entre os anos 850 e 1140 da nossa era, pelo povo Pueblo \u2013 provinham de \u00e1rvores que cresciam nas montanhas a mais de 75 quil\u00f3metros de dist\u00e2ncia e que eram cortadas e transportadas at\u00e9 ao local. Esta \u00e9 a conclus\u00e3o de um estudo publicado na segunda-feira na revista Proceedings of the National Academy of Sciences (PNAS) por uma equipa da Universidade do Arizona (EUA).", "title": "Descoberta origem da madeira das \u201cgrandes casas\u201d da cultura Pueblo", "tag": "ciencia", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/descoberta-origem-da-madeira-das-grandes-casas-da-cultura-pueblo-1716736", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1013269?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-08-2015", "lead": "Um bom amigo informou-me que Estrela Serrano me tinha dedicado meia-d\u00fazia de par\u00e1grafos no Vai e Vem, blogue que partilha com o actual ministro da Defesa Azeredo Lopes. O texto em causa intitula-se \u201cAlgu\u00e9m falou em \u00e9tica do coment\u00e1rio?\u201d e critica-me por h\u00e1 uma semana eu ter usado o espa\u00e7o desta p\u00e1gina \u201cpara atacar um jornalista \u2013 Paulo Pena \u2013 e dois colunistas \u2013 Pacheco Pereira e Rui Tavares \u2013 todos da casa\u201d.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/estrela-serrano-e-a-liberdade-respeitosa-1716724", "title": "Estrela Serrano e a liberdade respeitosa", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-08-2015", "lead": "Ao princ\u00edpio, a \u00fanica coisa que interessava era o governo. Denunciar as malfeitorias do governo PSD-CDS e tir\u00e1-lo dali depressa e sem dar margem para d\u00favidas. E, por isso, at\u00e9 \u00e0s legislativas n\u00e3o havia tempo nem energia para mais nada e era melhor n\u00e3o dispersar as aten\u00e7\u00f5es. J\u00e1 havia uns pr\u00e9-candidatos presidenciais que diziam umas coisas, mas o mais importante eram as legislativas e por isso fic\u00e1mos todos focados nas legislativas e os media e as televis\u00f5es n\u00e3o falavam de outra coisa. S\u00f3 Marcelo Rebelo de Sousa \u00e9 que estava todas as semanas na televis\u00e3o mas isso era normal porque ele tamb\u00e9m falava das legislativas e ele era mesmo da televis\u00e3o e era muito l\u00e1 de casa e ainda que fosse ser candidato ainda n\u00e3o era mesmo. Era normal.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/o-jornalismo-ja-esta-a-arder-1716753", "title": "O jornalismo j\u00e1 est\u00e1 a arder?", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-08-2015", "lead": "Quantas couves conhece? A portuguesa, a galega e a lombarda? Conhecer\u00e1, por acaso, a couve quintal da Als\u00e1cia? Seria capaz de me dizer onde possa comprar uma?", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/e-as-outras-couves-1716720", "title": "E as outras couves?", "tag": "opiniao"}, {"lead": "Piper Kerman tem hoje 46 anos e j\u00e1 foi em 2004 que foi presa por ter participado num esquema de tr\u00e1fico de droga internacional. Era ent\u00e3o uma jovem da classe m\u00e9dia/alta de Nova Iorque, estava prestes a casar-se e a lan\u00e7ar uma marca de sabonetes artesanais quando o passado a atropelou \u2013 o tr\u00e1fico tinha acontecido dez anos antes mas algu\u00e9m a havia denunciado agora. A sua experi\u00eancia atr\u00e1s das grades deu um livro que em 2013 deu uma s\u00e9rie com o mesmo nome, Orange Is The New Black. Kerman \u00e9 Chapman na produ\u00e7\u00e3o original do Netflix, uma personagem que \u00e9 apenas um ponto de partida para a vida das muitas mulheres que hoje vivem em pris\u00f5es nos Estados Unidos. Com um elenco maioritariamente feminino e o mais heterog\u00e9neo poss\u00edvel, a s\u00e9rie tem agitado a televis\u00e3o. Fal\u00e1mos com a protagonista Taylor Schilling (Piper Chapman) e a veterana Kate Mulgrew (Galina 'Red' Reznikov).", "title": "Orange Is The New Black: pode um drama ser uma com\u00e9dia?", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/orange-is-the-new-black-pode-um-drama-ser-uma-comedia-1716745", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1013278?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-08-2015", "lead": "1. Poucas coisas ser\u00e3o t\u00e3o graves e perigosas para o futuro dos europeus como a cavalgada do radicalismo e do populismo. Os resultados da Frente Nacional na primeira volta das elei\u00e7\u00f5es regionais francesas s\u00e3o uma p\u00e9ssima not\u00edcia. N\u00e3o s\u00e3o, todavia, um fen\u00f3meno isolado. Em pa\u00edses t\u00e3o desenvolvidos e exemplares como a Noruega e a Su\u00ed\u00e7a, a direita radical faz parte das coliga\u00e7\u00f5es de governo. E na Finl\u00e2ndia os populistas, nacionalistas e euroc\u00e9pticos Verdadeiros Finlandeses est\u00e3o no poder. Na Hungria, o Jobbik, aut\u00eantica extrema-direita representa mais de 15% dos votos e os conservadores do Fidezs, no Governo com larga maioria, outrora pertencentes a um centro-direita moderado, guinaram largamente \u00e0 direita, distinguindo-se por uma agenda nacionalista e de sinal quase autorit\u00e1rio. Na \u00c1ustria, o Partido da Liberdade, que esteve no Governo com o seu fundador Haider, continua a ter resultados substanciais, na casa dos 20%. Na Holanda, o seu hom\u00f3nimo Partido da Liberdade, liderado pelo carism\u00e1tico Geert Wilders, com avan\u00e7os e recuos, det\u00e9m uma grande implanta\u00e7\u00e3o. Na Su\u00e9cia, a posi\u00e7\u00e3o dos Democratas Suecos, de direita radical, n\u00e3o p\u00e1ra de se fortalecer: depois de uns surpreendentes 13% nas \u00faltimas legislativas, que obrigaram os partidos centrais a fazer um pacto de exclus\u00e3o da extrema-direita do Governo por 12 anos, subiram agora nas sondagens para a casa dos 25%-30%. Na Dinamarca, o Partido do Povo, antes claramente situado na direita radical e hoje num aparente processo de modera\u00e7\u00e3o em direc\u00e7\u00e3o a um conservadorismo de tipo brit\u00e2nico, \u00e9, mais uma vez, um partido indispens\u00e1vel ao suporte parlamentar do Gabinete. Na Gr\u00e9cia, conhecemos o \u00eaxito dos quase nazistas da Aurora Dourada e da direita radical dos Gregos Independentes, coligada com o Syriza no Governo. Este, por sua vez, fez-se uma inc\u00f3gnita: depois de ter vencido umas elei\u00e7\u00f5es com um extremismo de esquerda assumido, que empurrou a Gr\u00e9cia para um novo resgate, acabou por fazer marcha atr\u00e1s e ganhar novas elei\u00e7\u00f5es para executar a agenda do resgate europeu, que \u00e9 em tudo contr\u00e1ria ao seu c\u00f3digo gen\u00e9tico. Ningu\u00e9m pode dizer o que dali sair\u00e1. Um caso de radicalismo e populismo de esquerda muito pronunciado, id\u00eantico ao do Syriza na vers\u00e3o original, \u00e9 o do Podemos espanhol, que, ap\u00f3s ter tido resultados exponenciais em sondagens, parece agora registar um resultado forte, mas em n\u00edtida queda relativamente \u00e0s primeiras expectativas. Caso diverso \u00e9 o do italiano Movimento Cinco Estrelas que persiste em rondar os 25%, com um discurso populista e nacionalista, apologista de uma democracia directa em plataforma virtual, mas dif\u00edcil de caracterizar como esquerda ou direita \u2013 se bem que no Parlamento Europeu se tenha juntado aos movimentos de direita radical. Tamb\u00e9m mais relapso a qualifica\u00e7\u00f5es \u00e9 o UKIP brit\u00e2nico que, no entanto, em raz\u00e3o do seu nacionalismo radical, da sua agenda xen\u00f3foba e do carisma populista do l\u00edder Nigel Farrage, acaba por ter muito em comum com a extrema-direita europeia. A merecer ainda uma men\u00e7\u00e3o est\u00e1 o Lei e Justi\u00e7a, agora no Governo da Pol\u00f3nia com maioria absoluta, que n\u00e3o \u00e9 exactamente um movimento radical de direita. Tratar-se-\u00e1 mais de uma direita conservadora, oriunda de algum fundamentalismo cat\u00f3lico, baseada num nacionalismo constru\u00eddo simultaneamente contra os fantasmas da hegemonia russa e alem\u00e3. Apesar disso, o Lei e Justi\u00e7a respeita as regras democr\u00e1ticas e do Estado de Direito, gostando de se ver retratado como o hom\u00f3logo eslavo do conservadorismo brit\u00e2nico (o que n\u00e3o \u00e9 propriamente exacto). Importa, ali\u00e1s, acrescentar que este \u201cnacionalismo\u201d e as desconfian\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Europa perpassam os partidos centrais de pa\u00edses como a Rep\u00fablica Checa e a Eslov\u00e1quia, constituindo assim um eixo com a Pol\u00f3nia e a Hungria (precisamente o eixo do Grupo de Visegrado).", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/le-pen-e-lisboa-1716767", "title": "Le Pen e Lisboa", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-08-2015", "lead": "Sabemos bem, todos os que andamos nisto h\u00e1 mais tempo, que a pr\u00e1tica comum, e ali\u00e1s crescentemente degradada, tem sido a de na instala\u00e7\u00e3o de cada novo Governo os respectivos titulares da Cultura (o \u00faltimo dos minist\u00e9rios\u2026) recorrerem \u00e0s agendas pessoais e redes de influ\u00eancia para o preenchimento de lugares de controlo do aparelho do Estado (cada vez mais amestrado, por desqualifica\u00e7\u00e3o dos seus agentes, nos quais se instalou o temor das pr\u00f3prias sombras), saldando-se tudo numa doce cumplicidade de quem se ajuda agora para ser ajudado depois. No final, ficam todos amigos e distribuem-se mutuamente louvores, a torto e direito (no que em regime republicano se imita o uso mon\u00e1rquico de at\u00e9 ao c\u00e3o fazer conde ou bar\u00e3o), como diligentemente fez o secret\u00e1rio de Estado cessante h\u00e1 dias, quando de uma s\u00f3 penada fez publicar na folha oficial (que mais valera voltar a chamar de Di\u00e1rio do Governo, em desagravo da Rep\u00fablica) 27-louvores-27, dirigidos aos finados membros do seu gabinete.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cultura-ate-que-ponto-mudar-significa-mudar-mesmo-1716744", "title": "Cultura: at\u00e9 que ponto mudar significa\u2026 mudar mesmo", "tag": "opiniao"}, {"lead": "O regulador dos media decidiu abrir um processo sobre as imagens do interrogat\u00f3rio ao ex-ministro Miguel Macedo divulgadas pela CMTV, disse hoje \u00e0 Lusa fonte oficial da Entidade Reguladora para a Comunica\u00e7\u00e3o Social (ERC).", "title": "Vistos Gold: ERC abre processo sobre imagens do interrogat\u00f3rio", "tag": "sociedade", "date": "12-08-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/vistos-gold-erc-abre-processo-sobre-imagens-do-interrogatorio-1716781", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/885880?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Vit\u00f3ria de Guimar\u00e3es, eficaz na frente e com um guarda-redes inspirado, venceu nesta segunda-feira na recep\u00e7\u00e3o ao Rio Ave, por 3-1, e alcan\u00e7ou o segundo triunfo consecutivo na I Liga portuguesa de futebol, algo que n\u00e3o acontecia h\u00e1 um ano.", "title": "V. Guimar\u00e3es consegue o que n\u00e3o conseguia h\u00e1 um ano", "tag": "desporto", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/v-guimaraes-consegue-o-que-nao-conseguia-ha-um-ano-1716779", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1013336?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato mais pol\u00e9mico \u00e0 Presid\u00eancia dos EUA, Donald Trump, voltou a fazer uma declara\u00e7\u00e3o na linha das muitas que tem feito nos \u00faltimos meses, e que lhe t\u00eam garantido at\u00e9 agora a lideran\u00e7a das sondagens na corrida do Partido Republicano. Desta vez, na sequ\u00eancia do ataque da semana passada em San Bernardino, Trump defendeu que todos os mu\u00e7ulmanos devem ser imediatamente impedidos de entrar nos EUA.", "title": "Donald Trump quer fechar a porta dos EUA a todos os mu\u00e7ulmanos", "tag": "mundo", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/donald-trump-quer-fechar-a-porta-dos-eua-a-todos-os-muculmanos-1716778", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1013334?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c0s 20h30 de segunda-feira, um grupo de jovens aproxima-se de um comboio que acabou de parar no apeadeiro de \u00c1guas Santas, no concelho da Maia. Um dos rapazes barra uma porta, impedindo a composi\u00e7\u00e3o que segue de Guimar\u00e3es para o Porto de retomar a marcha, enquanto os outros tentam graffitar as carruagens, no lado oposto. Nesse momento, outro comboio cruza-se com o primeiro, a quase 120 km/hora. O embate nos tr\u00eas jovens entretidos com a pintura \u00e9 fatal.", "title": "Morte de graffiters: \u201cS\u00f3 por pura sorte nunca tinha acontecido nada assim\u201d", "tag": "sociedade", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/tres-mortos-em-atropelamento-de-comboio-na-maia-1716777", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5666243f0cf246c2910b640a/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Marcelo Rebelo de Sousa come\u00e7ou a sua primeira entrevista como candidato a Presidente da Rep\u00fablica a afirmar que a sua prioridade no cargo \u00e9 prevenir crises pol\u00edticas. \u201cAs crises pol\u00edticas t\u00eam de ser prevenidas, isso implica um contacto permanente com os parceiros econ\u00f3micos e sociais e os partidos pol\u00edticos\u201d.", "title": "Marcelo: \u201cFarei o poss\u00edvel para que esta solu\u00e7\u00e3o governativa d\u00ea certo\u201d", "tag": "politica", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-farei-o-possivel-para-que-esta-solucao-governativa-de-certo-1716776", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1013332?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mais fechados em casa, mas abertos ao mundo. Os portugueses reformados e com mais de 65 anos dedicam-se a menos actividades de lazer do que acontecia h\u00e1 16 anos. Passam mais tempo em casa, onde a televis\u00e3o cimentou o seu papel de destaque. Por\u00e9m, agora, contam cada vez mais com o uso de novas tecnologias, como a Internet, o que n\u00e3o acontecia em 1998. Al\u00e9m disso, as diferen\u00e7as entre os interesses de homens e de mulheres e de quem vive em meios rurais ou em meios urbanos est\u00e3o cada vez mais esbatidas \u2013 com as idas ao caf\u00e9 ou os jogos de cartas a perderem for\u00e7a. As conclus\u00f5es fazem parte de um trabalho de Maria Jo\u00e3o Valente Rosa, dem\u00f3grafa da Universidade Nova de Lisboa, e s\u00e3o apresentadas nesta quinta-feira sob a forma de um livro que assinala os 80 anos da Funda\u00e7\u00e3o INATEL.", "title": "Portugueses reformados passam mais tempo em casa \u201cmas abertos ao mundo\u201d", "tag": "sociedade", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/reformados-passam-mais-tempo-em-casa-1716763", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1013525?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Menos de um m\u00eas ap\u00f3s os atentados de Paris, os Eagles of Death Metal apareceram mesmo novamente num palco da capital francesa. A banda americana actuou durante o concerto dos U2.\u00a0", "title": "E os Eagles of Death Metal apareceram mesmo em Paris", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/e-os-eagles-of-death-metal-apareceram-mesmo-em-paris-1716775", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201512/Eagles20151272252.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "Em 2013, Tom\u00e1s Mello Breyner, ent\u00e3o com 22 anos, descobriu que tinha um cancro na tir\u00f3ide. Foi operado e ficou sem voz, mas nem por isso deixou de manter o gosto que tinha pela vida. Nos \u00faltimos dois anos, tem sido tratado e acompanhado pelo Instituto Portugu\u00eas de Oncologia (IPO) de Lisboa e, como sempre gostou de organizar eventos, achou que estava na altura de retribuir ao hospital toda a ajuda que tem vindo a receber.", "title": "Tom\u00e1s organizou uma gala para retribuir o apoio do IPO", "tag": "sociedade", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-tomas-organiza-uma-gala-para-retribuir-ao-ipo-1716757", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1013306?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-secret\u00e1rio de Estado H\u00e9lder Rosalino, que teve a pasta da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica no Governo PSD/CDS-PP, defendeu nesta segunda-feira que \u00e9 preciso um refor\u00e7o dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos, sobretudo em \u00e1reas-chave, para o Estado n\u00e3o ficar em desvantagem perante o sector privado.", "title": "H\u00e9lder Rosalino defende refor\u00e7o de trabalhadores da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica", "tag": "economia", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/helder-rosalino-defende-reforco-de-trabalhadores-da-administracao-publica-1716774", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1013328?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Autoridade de Seguran\u00e7a Alimentar e Econ\u00f3mica pediu \u00e0 Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica que investigue o conte\u00fado de uma reportagem emitida pela RTP, na qual h\u00e1 inspectores a admitir que, para cumprirem objectivos, fazem a fiscaliza\u00e7\u00e3o \u201cpor alto\u201d. Falam em manipula\u00e7\u00e3o das estat\u00edsticas por parte da direc\u00e7\u00e3o deste organismo e mesmo em \u201cinspec\u00e7\u00f5es fantasma\u201d destinadas a inflacionar dados na \u00e1rea da seguran\u00e7a alimentar.", "title": "ASAE pede \u00e0 PGR que investigue a sua actua\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/asae-pede-a-pgr-que-investigue-a-sua-actuacao-1716765", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/946467?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Apoio \u00e0 V\u00edtima (APAV) decidiu atribuir o seu Pr\u00e9mio para a Investiga\u00e7\u00e3o a Madalena Duarte, da Universidade de Coimbra, autora de uma tese de doutoramento sobre a forma como os magistrados lidam com a viol\u00eancia dom\u00e9stica.", "title": "Forma como a justi\u00e7a lida com a viol\u00eancia dom\u00e9stica d\u00e1 direito a pr\u00e9mio", "tag": "sociedade", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/forma-como-a-justica-lida-com-a-violencia-domestica-da-direito-a-premio-1716773", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/388701?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os ministros das Finan\u00e7as dos pa\u00edses do euro continuam preocupados com o impacto da despesa com pens\u00f5es na sustentabilidade or\u00e7amental e pediram \u00e0 Comiss\u00e3o Europeia (CE) para identificar os principais pontos de stress dos sistemas. As pens\u00f5es foram um dos temas abordados na reuni\u00e3o do Eurogrupo desta segunda-feira - a primeira em que participou o ministro das Finan\u00e7as portugu\u00eas, M\u00e1rio Centeno \u2013 e voltar\u00e1 a ser colocado em cima da mesa no decorrer do pr\u00f3ximo ano.", "title": "Comiss\u00e3o Europeia vai fazer testes de stress aos sistemas de pens\u00f5es", "tag": "economia", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/comissao-europeia-vai-fazer-testes-de-stress-aos-sistemas-de-pensoes-1716756", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/378036?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A voz em Bruxelas \u00e9 un\u00e2nime. \u00c9 preciso que o plano or\u00e7amental para o pr\u00f3ximo ano chegue para desaparecerem algumas incertezas sobre se Portugal poder\u00e1 sair do procedimento por d\u00e9fice excessivo em 2016, tal como est\u00e1 planeado.", "title": "S\u00f3 projecto or\u00e7amental dissipar\u00e1 d\u00favidas em Bruxelas se pa\u00eds sai do d\u00e9fice excessivo", "tag": "economia", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/so-projecto-de-oe-tirara-duvidas-se-portugal-sai-o-defice-excessivo-1716771", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5665f7460cf2220df09c06df/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cFoi pura coincid\u00eancia o livro ter sido publicado este ano, quando se comemora o 40.\u00ba anivers\u00e1rio da ponte a\u00e9rea que trouxe centenas de milhares de refugiados de Angola para a ainda ent\u00e3o metr\u00f3pole\u201d, diz ao \u00cdpsilon Vasco Lu\u00eds Curado (n. 1971), autor do romance ", "title": "Viver no meio da derrocada", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/viver-no-meio-da-derrocada-1715657", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1009449?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Desistir a favor de um candidato de direita para impedir a vit\u00f3ria da Frente Nacional na segunda volta das elei\u00e7\u00f5es regionais no pr\u00f3ximo domingo? Essa \u00e9 a ordem da direc\u00e7\u00e3o do Partido Socialista franc\u00eas, face aos resultados da forma\u00e7\u00e3o de Marine Le Pen na primeira volta. Mas crescem as resist\u00eancias a este sacrif\u00edcio dentro do PS.", "title": "Manuel Valls apela \u00e0 uni\u00e3o contra a extrema-direita", "tag": "mundo", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/manuel-valls-apela-a-uniao-contra-a-extremadireita-1716764", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1013311?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Lisboa prev\u00ea que at\u00e9 ao segundo semestre de 2018 sejam constru\u00eddos na cidade quatro novos quart\u00e9is do Regimento de Sapadores Bombeiros e que os sete quart\u00e9is hoje existentes e que v\u00e3o manter-se em funcionamento sejam objecto de \u201cobras de requalifica\u00e7\u00e3o e remodela\u00e7\u00e3o\u201d. Est\u00e1 em causa um investimento de 14,725 milh\u00f5es de euros.", "title": "Lisboa ganha quatro novos quart\u00e9is de bombeiros at\u00e9 2018", "tag": "local", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/quarteis-de-bombeiros-de-lisboa-vao-ter-invesimento-de-14-milhoes-de-euros-1716729", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/375022?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O casal que matou 14 pessoas na cidade californiana de San Bernardino, na semana passada, \"j\u00e1 estava radicalizado h\u00e1 algum tempo\", disse esta segunda-feira um dos respons\u00e1veis pela investiga\u00e7\u00e3o.", "title": "Atacantes de San Bernardino \"estavam radicalizados h\u00e1 algum tempo\"", "tag": "mundo", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/atacantes-de-san-bernardino-estavam-radicalizados-ha-algum-tempo-1716770", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1013317?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os futebolistas gregos anunciaram nesta segunda-feira o in\u00edcio de uma greve a partir da pr\u00f3xima semana, por tempo indeterminado, em protesto pelo incumprimento do acordado relativamente ao apoio a jogadores dispensados por equipas em dificuldades financeiras.", "title": "Futebolistas gregos anunciam greve por tempo indeterminado", "tag": "desporto", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/futebolistas-gregos-anunciam-greve-por-tempo-indeterminado-1716769", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1013315?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0director-desportivo da equipa de ciclismo W52, Nuno Ribeiro, anunciou nesta segunda-feira que vai processar o presidente do Sporting, pela suspei\u00e7\u00e3o lan\u00e7ada por Bruno de Carvalho sobre o recurso ao doping.", "title": "Director-desportivo da equipa W52 vai processar Bruno de Carvalho", "tag": "desporto", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/directordesportivo-da-equipa-w52-vai-processar-bruno-de-carvalho-1716768", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1013314?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Era conhecido no meio musical como \"Mr. D\". Nuno Gon\u00e7alves, teclista dos Expensive Soul, morreu nesta segunda-feira, anunciou a banda na sua p\u00e1gina de Facebook. Tinha 41 anos e as causas da morte n\u00e3o s\u00e3o conhecidas.", "title": "Morreu Nuno Gon\u00e7alves, o teclista dos Expensive Soul", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-nuno-goncalves-o-teclista-dos-expensive-soul-1716762", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1013308?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A portuguesa Carla Martinho ganhou este domingo a meia maratona internacional de Macau, prova em que os quatro primeiros lugares foram todos conquistados por atletas de pa\u00edses lus\u00f3fonos.\n", "title": "Carla Martinho alcan\u00e7a o primeiro lugar na meia maratona de Macau", "tag": "desporto", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/carla-martinho-alcanca-o-primeiro-lugar-na-meia-maratona-de-macau-1716668", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1013057?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tanto Benfica como Atl\u00e9tico de Madrid j\u00e1 t\u00eam o apuramento garantido para os oitavos-de-final da Liga dos Campe\u00f5es e, por isso, Rui Vit\u00f3ria prev\u00ea que o jogo desta ter\u00e7a-feira na Luz possa ser \u201cmais agrad\u00e1vel\u201d porque n\u00e3o tem o peso da qualifica\u00e7\u00e3o para nenhuma das equipas. Mas o t\u00e9cnico \u201cencarnado\u201d garante que a equipa vai jogar na \u201cred line\u201d para chegar ao triunfo e ao primeiro lugar do Grupo C.", "title": "Rui Vit\u00f3ria: \u201cJogo positivo sem o drama do ponto\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rui-vitoria-jogo-positivo-sem-o-drama-do-ponto-1716760", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1013305?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um espa\u00e7o que se assemelha \u00e0s lojas que se encontram nos aeroportos, no centro da cidade. \u00c9 este o conceito de \u201cTerminal\u201d, que abriu portas no passado dia 4 de Dezembro no Porto Gran Plaza, e cujo objectivo passa por oferecer diversos tipos de servi\u00e7os a turistas.", "title": "\u201cTerminal\u201d abre no cora\u00e7\u00e3o do Porto", "tag": "local", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/terminal-abre-no-coracao-do-porto-1716737", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1013276?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Instituto de Patologia e Imunologia Molecular da Universidade do Porto (Ipatimup), Manuel Sobrinho Sim\u00f5es, mostrou-se esta segunda-feira \u201cmuito contente\u201d por ter sido eleito o patologista mais influente do mundo e disse esperar que aumente o interesse naquela especialidade.", "title": "Sobrinho Sim\u00f5es eleito o patologista mais influente do mundo", "tag": "ciencia", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/sobrinho-simoes-eleito-o-patologista-mais-influente-do-mundo-1716750", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1013298?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O processo para requerer a nulidade do casamento cat\u00f3lico torna-se mais f\u00e1cil e tendencialmente gratuito a partir de amanh\u00e3.", "title": "Nulidade do casamento cat\u00f3lico mais f\u00e1cil a partir de amanh\u00e3", "tag": "sociedade", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/nulidade-do-casamento-catolico-mais-facil-a-partir-de-amanha-1716754", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1013297?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ISCTE - Instituto Universit\u00e1rio de Lisboa quer construir tr\u00eas edif\u00edcios, entre os quais dois hot\u00e9is, num terreno de que \u00e9 propriet\u00e1rio na Avenida das For\u00e7as Armadas, em Lisboa. No local est\u00e1 hoje instalada a sede do Instituto da Mobilidade e dos Transportes (IMT).", "title": "ISCTE quer construir dois hot\u00e9is e apostar no ensino do turismo", "tag": "local", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/iscte-quer-construir-dois-hoteis-e-apostar-no-ensino-do-turismo-1716734", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/383464?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara de Gaia pretende que o Minist\u00e9rio P\u00fablico avalie uma den\u00fancia de chantagem sobre os propriet\u00e1rios dos terrenos da VL9 e promete para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o de C\u00e2mara \u201cinforma\u00e7\u00f5es suplementares que s\u00e3o relevantes\u201d para a compreens\u00e3o de um caso cujo desfecho parece longe do fim. O dono da empresa lesada pretende mais dinheiro da autarquia e espera que o actual autarca pague mesmo os 25 euros di\u00e1rios a que foi condenado, por cada dia de atraso no cumprimento da senten\u00e7a. \u00a0", "title": "C\u00e2mara de Gaia envia caso da VL9 para o Minist\u00e9rio P\u00fablico", "tag": "local", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-gaia-envia-caso-da-vl9-para-o-ministerio-publico-1716752", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1013285?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A\u00a0candidata presidencial do Bloco de Esquerda Marisa Matias est\u00e1 preocupada com a \u201cfalta de vontade pol\u00edtica\u201d da Uni\u00e3o Europeia em assumir as suas responsabilidades perante o fluxo de refugiados que varre a Europa e alertou para a eventualidade da UE n\u00e3o resistir enquanto projecto europeu se permitir que a \u201ccrise humanit\u00e1ria se transforme numa crise identit\u00e1ria\u201d.", "title": "Marisa Matias avisa que a Europa n\u00e3o sobrevive a uma \"crise identit\u00e1ria\"", "tag": "politica", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-avisa-que-a-europa-nao-sobrevive-a-uma-crise-identitaria-1716747", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1007045?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-07-2015", "lead": "Numa repeti\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria, a Fran\u00e7a discute o voto \u00fatil. Devem todas as for\u00e7as pol\u00edticas, \u00e0 esquerda e \u00e0 direita, unir-se para garantir que a Frente Nacional do cl\u00e3 Le Pen \u00e9 derrotada na segunda volta das elei\u00e7\u00f5es regionais de domingo?", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-voto-util-a-francesa-1716746", "title": "O voto \u00fatil \u00e0 francesa", "tag": "mundo"}, {"date": "12-07-2015", "lead": "<strong>1. </strong>", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-maior-partido-de-franca-a-europa-gela-1716742", "title": "O maior partido de Fran\u00e7a? A Europa gela", "tag": "mundo"}, {"lead": "A Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas anunciou esta segunda-feira, em Genebra, que precisa de 20 mil milh\u00f5es de d\u00f3lares (18 mil milh\u00f5es de euros) da comunidade internacional para financiar a interven\u00e7\u00e3o humanit\u00e1ria prevista para 2016.", "title": "ONU faz pedido recorde de 18 mil milh\u00f5es de euros para ajuda humanit\u00e1ria", "tag": "mundo", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/onu-pede-18-mil-milhoes-de-euros-para-ajuda-humanitaria-1716749", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1013280?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial Maria de Bel\u00e9m considerou esta segunda-feira que \"s\u00e3o sinais preocupantes\" quando extremismos atingem um dos pa\u00edses mais importantes da Uni\u00e3o Europeia, reagindo \u00e0 vit\u00f3ria pela Frente Nacional, de extrema-direita, nas elei\u00e7\u00f5es regionais francesas de domingo.", "title": "Maria de Bel\u00e9m fala de \u201csinais preocupantes\u201d e \"extremismos\" em Fran\u00e7a", "tag": "politica", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-fala-de-sinais-preocupantes-e-extremismos-em-franca-1716748", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1013281?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Braga vai passar a ser respons\u00e1vel pela gest\u00e3o da Pousada de Juventude da cidade. A autarquia vai investir 800 mil euros paraa requalificar o edif\u00edcio actual, aumentando a sua capacidade, mas vai ter de entregar uma parte das receitas \u00e0 Movijovem, a empresa p\u00fablica que gere a rede nacional destes equipamentos. O neg\u00f3cio mereceu cr\u00edticas por parte da oposi\u00e7\u00e3o no momento da sua aprova\u00e7\u00e3o na reuni\u00e3o do executivo.", "title": "C\u00e2mara assume gest\u00e3o da Pousada de Juventude de Braga", "tag": "local", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-assume-gestao-da-pousada-de-juventude-de-braga-1716743", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1013275?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Antes do turbilh\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e contra-informa\u00e7\u00e3o de domingo, poucos seriam aqueles que, n\u00e3o sendo amantes de ciclismo, conseguiam identificar a sigla W52. Atirada para as luzes da ribalta por guerras club\u00edsticas, mais pr\u00f3prias do futebol, a forma\u00e7\u00e3o de Sobrado ganhou fama instant\u00e2nea e deixou os mais desatentos a insistirem na pergunta: o que tem esta equipa para despertar o interesse de Sporting e FC Porto?", "title": "Os segredos da disputada W52", "tag": "desporto", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/os-segredos-da-disputada-w52-1716738", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1013267?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Ci\u00eancia, Tecnologia e Ensino Superior, Manuel Heitor, pediu esta segunda-feira \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico (OCDE) para avaliar o estado o sistema cient\u00edfico e de ensino superior em Portugal, dez anos depois da \u00faltima avalia\u00e7\u00e3o.", "title": "Ministro da Ci\u00eancia pediu \u00e0 OCDE para avaliar sistema cient\u00edfico portugu\u00eas", "tag": "ciencia", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/ministro-da-ciencia-pediu-a-ocde-para-avaliar-sistema-cientifico-portugues-1716739", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1013271?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidatura de C\u00e2ndido Ferreira insurge-se contra ", "title": "Candidatura de C\u00e2ndido Ferreira exige participa\u00e7\u00e3o nos debates entre candidatos", "tag": "politica", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/candidatura-de-candido-ferreira-exige-participacao-nos-debates-entre-candidatos-1716732", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/970076?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Por ironia do destino, enquanto 196 pa\u00edses discutem em Paris o que fazer para conter o aquecimento global, um estudo divulgado esta segunda-feira mostra que as emiss\u00f5es globais de CO2 estabilizaram nos \u00faltimos dois anos e podem at\u00e9 diminuir em 2015. S\u00e3o \u201ctend\u00eancias encorajadoras\u201d, segundo investigadores dos Estados Unidos, Austr\u00e1lia, Reino Unido, Noruega, num estudo publicado na revista Nature Climate Change. Mas est\u00e3o longe de prenunciar o fim do problema das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.", "title": "Emiss\u00f5es globais de CO2 podem baixar este ano", "tag": "ecosfera", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/emissoes-globais-de-co2-podem-baixar-este-ano-1716735", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1013265?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro do Trabalho disse nesta segunda-feira, em Bruxelas, que o Governo far\u00e1 \"todos os esfor\u00e7os\" em busca de um compromisso com os parceiros sociais sobre o aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo, mas lembrou que a \u00faltima palavra cabe ao executivo.", "title": "Vieira da Silva lembra que a decis\u00e3o sobre sal\u00e1rio m\u00ednimo cabe ao Governo", "tag": "economia", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/vieira-da-silva-lembra-que-a-decisao-sobre-salario-minimo-cabe-ao-governo-1716733", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1011697?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Mesa da Unidade Democr\u00e1tica (MUD), que deu \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o uma maioria parlamentar na Venezuela pela primeira vez em 16 anos, \u00e9 uma coliga\u00e7\u00e3o d\u00edspar que re\u00fane tr\u00eas dezenas de partidos, com um \u00fanico objectivo: vencer o chavismo.", "title": "Uma oposi\u00e7\u00e3o de radicais e moderados que nasceu contra o chavismo", "tag": "mundo", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/uma-oposicao-de-radicais-e-moderados-que-nasceu-contra-o-chavismo-1716725", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1013253?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pres\u00e9pio \u00e9 uma refer\u00eancia da comunidade crist\u00e3 que assinala o nascimento de Jesus em Bel\u00e9m. \u00c9 composto essencialmente pelo rec\u00e9m-nascido, a sua m\u00e3e Maria, o pai emprestado Jos\u00e9, pelos tr\u00eas reis magos, pelo anjo, pela estrela e pelos animais no est\u00e1bulo. Ao longo dos anos, t\u00eam-se visto tentativas de inovar e dar um novo embalo \u00e0 antiga tradi\u00e7\u00e3o, nomeadamente atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de pres\u00e9pios \u201cvivos\u201d ou \u00e0 escala humana. S\u00e3o v\u00e1rios os exemplos Portugal fora.\u00a0Eis apenas alguns que se destacam dos tradicionais. Feitos em tamanho real, em movimento ou integrando o espectador no pres\u00e9pio, o que importa \u00e9 assinalar a \u00e9poca natal\u00edcia e contornar a banalidade.", "title": "Os pres\u00e9pios que reinventam a tradi\u00e7\u00e3o", "tag": "local", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/os-presepios-que-reinventam-a-tradicao-1716705", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1013258?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Marine Le Pen quis fazer de Calais um s\u00edmbolo \u2013 do \u201cfracasso\u201d dos partidos da governa\u00e7\u00e3o para controlar a imigra\u00e7\u00e3o e da impar\u00e1vel ascens\u00e3o da Frente Nacional (FN) \u2013 e a cidade portu\u00e1ria fez-lhe a vontade. Nas elei\u00e7\u00f5es de domingo, o partido de extrema-direita conseguiu ali um dos seus melhores resultados (49,1%), colhendo os frutos semeados por uma economia estagnada e pelo medo do outro que nasce ali bem perto, no campo onde milhares de imigrantes e refugiados vivem em condi\u00e7\u00f5es desumanas.", "title": "Calais, \"a cidade cercada\", deu a Le Pen um dos seus melhores resultados", "tag": "mundo", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/calais-deu-a-le-pen-um-dos-seus-melhores-resultados-1716726", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1013254?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um investidor de crowdfunding (financiamento colaborativo) n\u00e3o pode desembolsar mais do que tr\u00eas mil euros por oferta, nem ultrapassar dez mil euros de investimento total neste tipo de financiamento no per\u00edodo de 12 meses. Esta \u00e9 a proposta da Comiss\u00e3o do Mercado de Valores Mobili\u00e1rios (CMVM) de regulamento sobre a actividade, em consulta p\u00fablica at\u00e9 21 de Janeiro. Em causa est\u00e1 o financiamento colaborativo de capital ou por empr\u00e9stimo, e n\u00e3o o que se baseia no apoio a projectos que incluem, em troca, uma recompensa.", "title": "Investidores n\u00e3o podem desembolsar mais de tr\u00eas mil euros por oferta de crowdfunding", "tag": "economia", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/apoiantes-nao-podem-investir-mais-de-tres-mil-euros-por-campanha-de-crowdfunding-1716722", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1013245?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Play False \u00e9 um p\u00e9riplo por diferentes estados de alma. Dito assim, nada pareceria particularizar a pe\u00e7a de Ant\u00f3nio Cabrita (n.1982) e S\u00e3o Castro (n.1976) face \u00e0 que \u00e9 mat\u00e9ria base \u2013 sensorial, emocional - de quase todo o acto coreogr\u00e1fico. Mas aqui h\u00e1 um poderoso efeito magn\u00e9tico: com um assombroso foco f\u00edsico e mental os int\u00e9rpretes constroem 50 minutos encantat\u00f3rios. O movimento ascensional de um bra\u00e7o que se suspende, um rastejar reptiliano, a explos\u00e3o de um salto, a queda abrupta provocada por uma contrac\u00e7\u00e3o do abd\u00f3men, uma sucess\u00e3o nervosa de gestos miudinhos, hesitantes ou impacientes (compor a blusa, ajeitar o cabelo) ou um alegre menear de quadris s\u00e3o ac\u00e7\u00f5es que ficam a ecoar na fisionomia dos int\u00e9rpretes, trazendo \u00e0 tona os subterr\u00e2neos de uma busca interior e do que com ela se descobre de verdadeiro e de paradoxal.\u00a0", "title": "Shakespeare em psican\u00e1lise coreogr\u00e1fica", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/shakespeare-em-psicanalise-coreografica-1716721", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1013255?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A vota\u00e7\u00e3o \u00e9 j\u00e1 na pr\u00f3xima semana, no dia 18. Ainda n\u00e3o h\u00e1 uma lista formal, mas o Bloco de Esquerda assume, pela primeira vez na sua hist\u00f3ria, a vontade de indicar um nome para o Conselho de Estado, o \u201c\u00f3rg\u00e3o pol\u00edtico de consulta do Presidente da Rep\u00fablica\u201d, tal como descreve a Constitui\u00e7\u00e3o.", "title": "Bloco vai propor ao PS acordo sobre Conselho de Estado", "tag": "politica", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/bloco-vai-propor-ao-ps-acordo-sobre-conselho-de-estado-1716719", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/772054?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma mil\u00edcia ultranacionalista ucraniana estar\u00e1 a pedir um resgate ao Governo holand\u00eas para devolver uma colec\u00e7\u00e3o de 24 pinturas do s\u00e9culo XVII roubadas em 2005 de um museu de Hoorn, na Holanda. Segundo o director do Museu de Westfries, Ad Geerdink, os milicianos exigem cinco milh\u00f5es de euros para entregar obras de Jan van Goyen ou Hendrik Bogaert.", "title": "Mil\u00edcia ucraniana exige resgate por 24 obras de arte holandesas", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/milicia-ucraniana-exige-resgate-por-24-obras-de-arte-holandesas-1716716", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1013236?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As autoridades norte-americanas continuam a n\u00e3o ter m\u00e3os a medir na investiga\u00e7\u00e3o ao esc\u00e2ndalo de corrup\u00e7\u00e3o na FIFA. A juntar \u00e0s averigua\u00e7\u00f5es centradas na teia de corrup\u00e7\u00e3o no continente americano, que j\u00e1 levou a v\u00e1rias deten\u00e7\u00f5es e acusa\u00e7\u00f5es, h\u00e1 um caso de suborno sobre o qual o FBI est\u00e1 a debru\u00e7ar-se, em particular devido ao suposto conhecimento que Joseph Blatter teria de todo o esquema.", "title": "FBI investiga envolvimento de Blatter em esquema de subornos", "tag": "desporto", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fbi-investiga-envolvimento-de-blatter-em-esquema-de-subornos-1716718", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1013242?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Edgar Silva foi esta segunda-feira ao Pal\u00e1cio Ratton formalizar a sua candidatura \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, trazendo consigo 15 mil assinaturas, o tecto m\u00e1ximo admitido pelo Tribunal Constitucional (TC). \u201cSe muitas outras fossem necess\u00e1rias, ter\u00edamos seguramente garantido\u201d, afirmou o candidato.", "title": "Edgar Silva formaliza candidatura \u00e0 Presid\u00eancia e garante n\u00e3o ter \u201camarras\u201d", "tag": "politica", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-siva-formaliza-candidatura-as-presidencias-e-garante-nao-ter-amarras-1716717", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1003826?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As autoridades francesas afirmam a identidade de pontos de vista com o novo Governo de Lisboa sobre os grandes temas da constru\u00e7\u00e3o europeia, nomeadamente a Uni\u00e3o Econ\u00f3mica e Monet\u00e1ria e a necessidade de crescimento econ\u00f3mico.", "title": "Fran\u00e7a diz ter a mesma vis\u00e3o da Europa que Portugal", "tag": "politica", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/franca-diz-ter-a-mesma-visao-da-europa-que-portugal-1716710", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1013240?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A portuguesa Carla Andr\u00e9 foi a primeira mulher a cortar a meta na ultramaratona da Boavista Ultratrail, disputada na ilha cabo-verdiana da Boavista, terminando com o tempo total de 00h29m33s.", "title": "Carla Andr\u00e9 foi a primeira mulher na ultramaratona em Cabo Verde", "tag": "desporto", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/carla-andre-foi-a-primeira-mulher-na-ultramaratona-em-cabo-verde-1716667", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1013054?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-07-2015", "lead": "O Tribunal Judicial de Leiria condenou nesta segunda-feira a 19 anos de pris\u00e3o um homem que matou uma mulher na Marinha Grande com cerca de 300 golpes de navalha.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/tribunal-condena-a-19-anos-de-prisao-homem-que-matou-mulher-na-marinha-grande-1716714", "title": "Tribunal condena a 19 anos de pris\u00e3o homem que matou mulher na Marinha Grande", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Os Bombeiros Volunt\u00e1rios de Viana do Castelo est\u00e3o a realizar uma campanha de angaria\u00e7\u00e3o de fundos para comprar um kit que lhes permita salvar animais, em caso de inc\u00eandio ou acidente de via\u00e7\u00e3o, revelou nesta segunda-feira fonte da corpora\u00e7\u00e3o.", "title": "Bombeiros de Viana lan\u00e7am campanha para comprar kit de salvamento de animais", "tag": "local", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/bombeiros-de-viana-lancam-campanha-para-comprar-kit-de-salvamento-de-animais-1716712", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/363695?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A comunidade luso-venezuelana est\u00e1 na \"expectativa\" quanto ao \"futuro pol\u00edtico imediato\" da Venezuela, pa\u00eds onde a oposi\u00e7\u00e3o obteve, pela primeira vez em 16 anos, a maioria nas elei\u00e7\u00f5es parlamentares de domingo.", "title": "Portugueses com \u201cmais um motivo para ficarem na Venezuela\u201d", "tag": "mundo", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/portugueses-com-mais-um-motivo-para-ficarem-na-venezuela-1716708", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1013225?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o \u00e9 propriamente uma surpresa. Nas \u00faltimas semanas, o \u00e1lbum To Pimp a Butterfly do rapper americano Kendrick Lamar tem surgido a liderar algumas das mais cred\u00edveis listas j\u00e1 conhecidas dos Melhores \u00c1lbuns do Ano de 2015, n\u00e3o espantando que tamb\u00e9m lidere as nomea\u00e7\u00f5es para os Grammys, sendo candidato \u00e0 vit\u00f3ria em 11 categorias. A cantora americana Taylor Swift e o projecto canadiano The Weeknd aparecem logo a seguir, com sete nomea\u00e7\u00f5es.", "title": "Kendrick Lamar lidera nomea\u00e7\u00f5es para os Grammys", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/kendrick-lamar-lidera-nomeacoes-para-os-grammy-1716706", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1013218?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A direc\u00e7\u00e3o do Instituto do Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional (IEFP) compromete-se a avaliar at\u00e9 que ponto \u00e9 poss\u00edvel p\u00f4r em pr\u00e1tica as recomenda\u00e7\u00f5es da Provedoria de Justi\u00e7a que, na semana passada, pediu mudan\u00e7as nos procedimentos de anula\u00e7\u00e3o dos desempregados n\u00e3o subsidiados.", "title": "IEFP avalia \u201cexequibilidade\u201d das recomenda\u00e7\u00f5es do provedor de Justi\u00e7a", "tag": "economia", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/iefp-esta-a-avaliar-exequibilidade-das-recomendacoes-do-provedor-de-justica-1716704", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/380153?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os f\u00e3s de Trainspotting t\u00eam novo motivo de regozijo - depois do an\u00fancio de que ser\u00e1 feita uma sequela, chega agora a confirma\u00e7\u00e3o de que o elenco principal se mant\u00e9m. Ewan McGregor (Renton), Jonny Lee Miller (Sick Boy), Ewen Bremner (Spud) e Robert Carlyle (Begbie) voltam para dar cara ao grupo de heroin\u00f3manos. O filme tem estreia prevista para 2017.", "title": "T2 \u00e9 o t\u00edtulo da sequela de Trainspotting e todo o elenco regressa", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/sequela-de-trainspotting-mantem-elenco-1716694", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1013223?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ainda faltam alguns dias para terminar 2015, mas o Twitter j\u00e1 vez as contas e an\u00e1lises de como decorreu este ano na rede de ", "title": "Paris, refugiados e um vestido lideraram no Twitter em 2015", "tag": "tecnologia", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/paris-refugiados-e-um-vestido-lideraram-no-twitter-em-2015-1716701", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201512/CVmXJ1qU8AAVigh20151271536.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "A presidente da Frente Nacional, Marine Le Pen, quer suprimir \u201ctoda a coopera\u00e7\u00e3o internacional\u201d da regi\u00e3o Norte-Pas-de-Calais-Picardia, que ela espera vir a dirigir depois de ganhar a segunda volta das elei\u00e7\u00f5es regionais, no pr\u00f3ximo domingo.", "title": "Le Pen n\u00e3o quer pagar nem mais um mosquiteiro ao Senegal", "tag": "mundo", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/le-pen-nao-quer-pagar-nem-mais-um-mosquiteiro-ao-senegal-1716703", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1013209?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Bloco de Esquerda e Partido Comunista Portugu\u00eas manifestaram nesta segunda-feira a sua expectativa de que o Partido Socialista possa apoiar as \u00faltimas propostas legislativas de aboli\u00e7\u00e3o das portagens da Via do Infante, no Algarve.", "title": "BE e PCP pressionam PS para apoiar aboli\u00e7\u00e3o de portagens na Via do Infante", "tag": "local", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/be-e-pcp-pressionam-ps-para-apoiar-1716702", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/373976?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pierre Moscovici, comiss\u00e1rio europeu para os Assuntos Econ\u00f3micos alertou nesta segunda-feira que, independentemente das medidas que o novo Governo socialista tome, o essencial \u00e9 que os limites or\u00e7amentais n\u00e3o sejam esquecidos.", "title": "Bruxelas diz que limites or\u00e7amentais devem ser respeitados, independentemente das reformas", "tag": "economia", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/orcamento-e-a-chave-para-perceber-se-portugal-quer-sair-do-procedimento-por-defice-excessivo-1716696", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1013182?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Sa\u00fade confirmou esta segunda-feira que as taxas moderadoras v\u00e3o diminuir no pr\u00f3ximo ano, sem especificar quanto, e reafirmou que os doentes previamente referenciados pela Linha Sa\u00fade 24 ou pelos centros de sa\u00fade n\u00e3o pagar\u00e3o taxas nas urg\u00eancias hospitalares. As medidas j\u00e1 estavam previstas no programa do Governo.", "title": "Taxas moderadoras v\u00e3o diminuir no pr\u00f3ximo ano", "tag": "sociedade", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/taxas-moderadoras-vao-diminuir-no-proximo-ano-1716693", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5665b4920cf27ea1a961404e/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A Autoridade de Seguran\u00e7a Alimentar e Econ\u00f3mica (ASAE) anunciou nesta segunda-feira a apreens\u00e3o de 109 mil ovos, no valor de 6.700 euros, durante uma ac\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o a um centro de classifica\u00e7\u00e3o e embalagem do distrito de Viseu.", "title": "ASAE apreende 109 mil ovos no distrito de Viseu", "tag": "local", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/asae-apreende-109-mil-ovos-no-distrito-de-viseu-1716692", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/393068?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi este domingo \u00e0 noite que os U2 deram o primeiro de dois concertos de reposi\u00e7\u00e3o em Paris \u2013 depois do cancelamento das datas de 14 e 15 de Novembro, devido aos ataques terroristas de 13 de Novembro \u2013 naquele que acabou por ser o maior espect\u00e1culo na capital francesa depois dos atentados, na lotada\u00a0AccordHotels Arena.", "title": "U2 e Patti Smith, juntos, em Paris, pelas v\u00edtimas dos atentados", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/u2-e-patti-smith-juntos-em-paris-pelas-vitimas-dos-atentados-1716691", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56658e2f0cf2fc9746b3e550/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os trabalhadores do Metropolitano de Lisboa decidiram nesta segunda-feira desconvocar a greve parcial de seis dias marcada para o per\u00edodo entre quarta e segunda-feira, anunciaram representantes sindicais. A decis\u00e3o foi tomada numa plen\u00e1rio por maioria, depois de, durante a manh\u00e3, os sindicatos terem chegado a \u201cum entendimento\u201d com o Governo sobre as suas reivindica\u00e7\u00f5es.", "title": "Greve do Metropolitano de Lisboa foi desconvocada", "tag": "local", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/greve-do-metropolitano-de-lisboa-tem-condicoes-para-ser-desconvocada-1716687", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5665bc160cf27ea1a961406e/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A Sociedade Polis Litoral Sudoeste, entidade respons\u00e1vel pela requalifica\u00e7\u00e3o da praia da costa de Santo Andr\u00e9, no concelho de Santiago do Cac\u00e9m, anunciou a conclus\u00e3o das obras e assinalou que a interven\u00e7\u00e3o efectuada na zona do litoral alentejano para al\u00e9m de requalificar a praia, preparou o sistema dunar \u201cpara os efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u201d que, admite, poder\u00e3o surgir \u201cnum futuro pr\u00f3ximo\u201d. \u00a0", "title": "Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas imp\u00f5em refor\u00e7o das dunas da praia de Santo Andr\u00e9", "tag": "local", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/alteracoes-climaticas-impoem-reforco-das-dunas-da-praia-de-santo-andre-1716690", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1013156?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Holly Woodlawn, a actriz transg\u00e9nero que a dupla Andy Warhol e Paul Morrissey tornaram famosa nos anos 1970, nos filmes Trash (1970) e Women in Revolt (1972), morreu este domingo em Los Angeles. Tinha 69 anos e lutava contra um cancro no c\u00e9rebro e no f\u00edgado. A not\u00edcia, avan\u00e7ada pela ag\u00eancia Associated Press, foi dada pela amiga Mariela Huerta.", "title": "Morreu a actriz que mora na can\u00e7\u00e3o de Lou Reed Walk on the wild side", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-a-actriz-que-mora-na-cancao-de-lou-reed-walk-on-the-wild-side-1716685", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1013152?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Cultura defendeu \u00a0neste domingo em Sintra, nos 20 anos da classifica\u00e7\u00e3o da vila pela UNESCO, a coopera\u00e7\u00e3o com as autarquias e a sociedade civil para valorizar o patrim\u00f3nio cultural como marca da identidade hist\u00f3rica e afirma\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica.", "title": "C\u00e2mara quer incentivar reabilita\u00e7\u00e3o do centro hist\u00f3rico de Sintra", "tag": "local", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-quer-incentivar-reabilitacao-do-centro-historico-de-sintra-1716686", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/927561?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Est\u00e1 doente e tenta arranjar uma consulta no pr\u00f3prio dia no centro de sa\u00fade ou no privado ou dirigir-se \u00e0s urg\u00eancias hospitalares. Para quem estas op\u00e7\u00f5es n\u00e3o parecem vi\u00e1veis, ou porque n\u00e3o consegue arranjar uma consulta para o dia ou porque se prev\u00eaem horas de espera num hospital, foi criada a Knok, uma app para smartphone onde doente pode pesquisar um m\u00e9dico mais pr\u00f3ximo da sua \u00e1rea e pedir uma consulta ao domic\u00edlio, com acesso ao curr\u00edculo do cl\u00ednico e ao tempo previsto de chegada.", "title": "Knok encontra m\u00e9dico e diz quanto tempo falta para chegar a casa do doente", "tag": "tecnologia", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/knok-encontra-medico-e-diz-quanto-tempo-falta-para-chegar-a-casa-do-doente-1716683", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1013148?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A injec\u00e7\u00e3o de divisas nos bancos comerciais angolanos caiu a pique na primeira semana de Dezembro para 113 milh\u00f5es de d\u00f3lares, mais de 66%.\u00a0A informa\u00e7\u00e3o, a que a Lusa teve acesso, consta do relat\u00f3rio semanal do banco central angolano sobre a evolu\u00e7\u00e3o dos mercados monet\u00e1rio e cambial, relativamente \u00e0 venda de divisas entre 30 de Novembro e 4 de Dezembro, realizada a uma taxa interbanc\u00e1ria m\u00e9dia de 135,9 kwanzas (93 c\u00eantimos de euro), inalterada h\u00e1 dois meses.", "title": "Divisas nos bancos angolanos caem a pique", "tag": "economia", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/divisas-nos-bancos-angolanos-caem-a-pique-na-primeira-semana-de-dezembro-1716681", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1013143?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A subsidi\u00e1ria norte-americana da EDP Renov\u00e1veis assinou novos contratos de longo prazo para vender energia, produzida por 100 megawatts (mw) da extens\u00e3o do parque e\u00f3lico Hidalgo.", "title": "EDP Renov\u00e1veis garante novos contratos para vender energia nos Estados Unidos", "tag": "economia", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/edp-renovaveis-garante-novos-contratos-para-vender-energia-nos-estados-unidos-1716682", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1013145?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara Municipal de Set\u00fabal prepara-se para revogar os protocolos existentes entre o munic\u00edpio e o Vit\u00f3ria de Set\u00fabal, na reuni\u00e3o do executivo camar\u00e1rio marcada para a pr\u00f3xima quarta-feira, v\u00e9spera da venda em hasta p\u00fablica dos direitos de superf\u00edcie dos terrenos do Est\u00e1dio do Bonfim.", "title": "C\u00e2mara de Set\u00fabal tenta evitar venda do Est\u00e1dio do Bonfim", "tag": "desporto", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/camara-de-setubal-tenta-evitar-venda-do-estadio-do-bonfim-1716664", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1013036?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Entre os 15 activistas presos em Junho e acusados de actos preparat\u00f3rios de rebeli\u00e3o em Angola, 14 escreveram uma carta aberta ao Presidente Jos\u00e9 Eduardo dos Santos, na qual pedem celeridade no julgamento que entra esta segunda-feira na quarta semana. Segundo a not\u00edcia avan\u00e7ada pelo site Rede Angola, os activistas consideram a hip\u00f3tese de fazer uma greve de fome colectiva no caso de a fase de interrogat\u00f3rio n\u00e3o terminar esta semana.", "title": "Numa carta ao Presidente angolano, activistas amea\u00e7am fazer greve de fome colectiva", "tag": "mundo", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/numa-carta-ao-presidente-angolano-activistas-ameacam-fazer-greve-de-fome-colectiva-1716679", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1013146?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Barack Obama reagiu aos poss\u00edveis ataques terroristas da semana passada na Calif\u00f3rnia defendendo a sua estrat\u00e9gia de combate ao grupo Estado Isl\u00e2mico e recusando-se, uma vez mais, a enviar tropas para a S\u00edria e Iraque para combater os jihadistas. \u201cA amea\u00e7a do terrorismo \u00e9 real, mas vamos ultrapass\u00e1-la\u201d, afirmou o Presidente dos Estados Unidos no seu discurso ao pa\u00eds.", "title": "Obama pede unidade aos norte-americanos e refor\u00e7a estrat\u00e9gia para a S\u00edria", "tag": "mundo", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/obama-pede-unidade-aos-norteamericanos-e-reforca-estrategia-para-a-siria-1716678", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56658eac0cf23370da4a4e1c/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Gaia ainda est\u00e1 a apreciar a comunica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via entregue pelo promotor Douro Habitat, para a constru\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios edif\u00edcios em Canidelo, entre os quais est\u00e3o tr\u00eas dos sete pr\u00e9dios previstos para a margem do Douro. Segundo fonte da autarquia, a empresa n\u00e3o entregou a licen\u00e7a de ocupa\u00e7\u00e3o do Dom\u00ednio H\u00eddrico, sem a qual as obras n\u00e3o devem come\u00e7ar.", "title": "Promotor de pr\u00e9dios em Gaia n\u00e3o entregou licen\u00e7a de ocupa\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio h\u00eddrico", "tag": "local", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/promotor-de-predios-em-gaia-nao-entregou-licenca-de-ocupacao-do-dominio-hidrico-1716540", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1012351?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Plataforma Portuguesa para os Direitos das Mulheres (PpDM) apelou a todos os Estados-membros para que, na reuni\u00e3o desta segunda-feira do Conselho de Emprego e Assuntos Sociais, exijam uma nova estrat\u00e9gia para a igualdade entre homens e mulheres.", "title": "Plataforma para os Direitos das Mulheres reclama nova estrat\u00e9gia para a igualdade", "tag": "politica", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/plataforma-para-os-direitos-das-mulheres-reclama-nova-estrategia-para-a-igualdade-1716677", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1013134?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Inicialmente, Bubba Watson recusou o convite para competir no Hero World Challenge, uma prova que conta com apenas 18 jogadores e que tem Tiger Woods como anfitri\u00e3o. Isto porque, jogando-se o torneio pela primeira vez nas Bahamas, n\u00e3o tinha passaporte para a sua nova filha rec\u00e9m-adoptada, Dakota. Mas quando o australiano Jason Day desistiu de participar, de maneira a ficar em casa com a sua filha rec\u00e9m-nascida, a mulher de Watson conseguiu expedir os documentos certos para que a fam\u00edlia pudesse viajar para a ilha de Nova Provid\u00eancia. E em boa altura o fez, porque Bubba acabou mesmo por vencer o torneio e o respectivo pr\u00e9mio de 1 milh\u00e3o de d\u00f3lares.\u00a0", "title": "Bubba Watson era para n\u00e3o jogar, mas jogou e ganhou", "tag": "desporto", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/bubba-watson-era-para-nao-jogar-mas-jogou-e-ganhou-1716680", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1013162?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A descoberta do F\u00f3rum de Con\u00edmbriga confirmou a esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica romana como a mais importante em Portugal que, 50 anos depois, quer atrair mais p\u00fablico, valorizando a proximidade de Coimbra.", "title": "Con\u00edmbriga quer mais visitantes 50 anos ap\u00f3s descoberta do F\u00f3rum Romano", "tag": "local", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/conimbriga-quer-mais-visitantes-50-anos-apos-descoberta-do-forum-romano-1716676", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1013127?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ant\u00f3nio Ramalho e Manuel Queir\u00f3 t\u00eam vis\u00f5es diferentes sobre os investimentos na ferrovia. O presidente da Infraestruturas de Portugal aposta tudo nos corredores para Espanha destinados ao tr\u00e1fego de mercadorias e o da CP quer que se electrifique urgentemente as linhas do Algarve, do Douro e do Oeste.", "title": "Infraestruturas de Portugal adia investimentos que CP considera priorit\u00e1rios", "tag": "economia", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/infraestruturas-de-portugal-adia-investimentos-que-cp-considera-prioritarios-1716642", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1013003?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O m\u00eas de Novembro foi o mais quente dos \u00faltimos 34 anos em Portugal, tendo sido registada uma onda de calor em alguns locais do territ\u00f3rio continental, informou o Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA).", "title": "Novembro foi o m\u00eas mais quente dos \u00faltimos 34 anos em Portugal", "tag": "ecosfera", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/novembro-foi-o-mes-mais-quente-dos-ultimos-34-anos-em-portugal-1716675", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/707668?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A administra\u00e7\u00e3o do Centro Hospitalar do Algarve (CHA) est\u00e1 de sa\u00edda. \u201cProvavelmente n\u00e3o vou continuar\u201d, admitiu o presidente do CHA, Pedro Nunes, - o ex-baston\u00e1rio da Ordem dos M\u00e9dicos que desde h\u00e1 quatro anos manda no hospital de Faro. \u201c\u00c9 normal e leg\u00edtimo que o Governo queira dar uma nova orienta\u00e7\u00e3o\u201d, justificou. Nos \u00faltimos dois anos, desde as elei\u00e7\u00f5es aut\u00e1rquicas \u2013 quando o PS conquistou a maioria das c\u00e2maras na regi\u00e3o \u2013 subiram de tom as cr\u00edticas \u00e0 gest\u00e3o hospitalar. \u201cN\u00e3o digam que fui eu que destru\u00ed o Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS)\u201d, diz, rejeitando cr\u00edticas que o apontam como sendo o principal respons\u00e1vel pelo desmantelamento do sector p\u00fablico de sa\u00fade na regi\u00e3o.", "title": "Governo vai substituir administra\u00e7\u00e3o do Hospital de Faro pressionado pelo PS e pelos m\u00e9dicos", "tag": "local", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/governo-vai-substituir-administracao-do-hospital-de-faro-pressionado-pelo-ps-e-pelos-medicos-1716457", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/383021?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Observa o medievalista brit\u00e2nico David Carpenter: \u201cEm 1215 tanto [o rei] Jo\u00e3o como os seus inimigos teriam ficado espantados se soubessem que a Carta sobreviveria e seria celebrada 800 anos depois.\u201d", "title": "A reinven\u00e7\u00e3o moderna de um documento medieval", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-reinvencao-moderna-de-um-documento-medieval-1716632", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1012908?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O acordo de partilha de investimento em rede de fibra \u00f3ptica que foi assinado entre a PT e a Vodafone em Julho de 2014, depois de uma aproxima\u00e7\u00e3o promovida pela Anacom, est\u00e1 a ser fonte de desentendimento entre as duas concorrentes.", "title": "Investimento na fibra \u00f3ptica gera mal-estar entre a PT e a Vodafone", "tag": "economia", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/investimento-na-fibra-optica-gera-malestar-entre-a-pt-e-a-vodafone-1716643", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1013004?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jonas \u00e9 o rei dos golos no campeonato, com dez, o seu companheiro do Benfica Nico Gait\u00e1n n\u00e3o tem rival em mat\u00e9ria de assist\u00eancias, somando oito, e Slimani (Sporting), Bressan (Rio Ave), Adrien (Sporting), Soares (Nacional) e Tiago Caeiro (Belenenses) s\u00e3o quem mais pontos conquistam para as respectivas equipas (com golos determinantes), somando, no seu conjunto, seis para cada um. Nestas tr\u00eas variantes, estes sete jogadores foram os mais valiosos na principal prova do futebol nacional quando est\u00e1 ultrapassado o primeiro ter\u00e7o da competi\u00e7\u00e3o, faltando apenas disputar o Vit\u00f3ria de Guimar\u00e3es-Rio Ave, que encerra, nesta segunda-feira, a 12.\u00aa jornada, assim como o jogo em atraso dos \u201cencarnados\u201d no terreno da Uni\u00e3o da Madeira, referente \u00e0 s\u00e9tima ronda.", "title": "Jonas, Gait\u00e1n e Slimani s\u00e3o os mais valiosos do primeiro ter\u00e7o do campeonato", "tag": "desporto", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jonas-gaitan-e-slimani-sao-os-mais-valiosos-do-primeiro-terco-do-campeonato-1716657", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1012990?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As sondagens j\u00e1 apontavam para a primeira grande derrota do \"chavismo\" na Venezuela, agora na sua vers\u00e3o menos carism\u00e1tica liderada por Nicol\u00e1s Maduro, mas os resultados deixaram meio mundo de boca aberta: uma gigantesca alian\u00e7a da oposi\u00e7\u00e3o, que vai do centro-esquerda \u00e0 direita mais conservadora, roubou a maioria na Assembleia Nacional ao Partido Socialista Unido (PSUV), e deu alguma consist\u00eancia \u00e0 ideia de que o actual Presidente poder\u00e1 n\u00e3o chegar ao fim do seu mandato, em 2019.", "title": "Vit\u00f3ria estrondosa da oposi\u00e7\u00e3o na Venezuela p\u00f5e chavismo em causa", "tag": "mundo", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/vitoria-historica-da-oposicao-na-venezuela-poe-chavismo-em-causa-1716672", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1013117?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A linha f\u00e9rrea que dividia Espinho a meio foi enterrada e os comboios deixaram de passar \u00e0 superf\u00edcie em Maio de 2008. A c\u00e2mara, ent\u00e3o liderada pelo socialista Jos\u00e9 Mota, riscava da lista um objectivo e conclu\u00eda a obra que custou mais de 60 milh\u00f5es de euros. O t\u00fanel ferrovi\u00e1rio de quase mil metros foi ent\u00e3o inaugurado, a velha esta\u00e7\u00e3o veio abaixo, os passageiros passaram a entrar numa nova estrutura constru\u00edda mais a sul, o cen\u00e1rio da constante passagem de comboios desaparecia do mapa. E o espa\u00e7o \u00e0 superf\u00edcie ficou entregue \u00e0 sua sorte. Ap\u00f3s o rebaixamento da linha, parecia um estaleiro de obras repleto de taipais, depois o ch\u00e3o foi asfaltado para que a zona fosse aproveitada para diversas iniciativas, como concertos e feiras do livro.", "title": "Em cima da via-f\u00e9rrea de Espinho, surgir\u00e1 uma pala e o ch\u00e3o lembrar\u00e1 uma rede de pesca", "tag": "local", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/em-cima-da-viaferrea-de-espinho-surgira-uma-pala-e-o-chao-lembrara-uma-rede-de-pesca-1716463", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1012184?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quem se deslocou ao Clube de T\u00e9nis de Ovar no dia 14 do m\u00eas passado encontrou um ambiente que n\u00e3o podia ser mais descontra\u00eddo: risos, palmas, frases de encorajamento, muita conversa trivial e m\u00fasica non stop. Decorria o \u00faltimo torneio internacional de t\u00e9nis de praia disputado em Portugal esta temporada, como parte do calend\u00e1rio da International Tennis Federation (ITF), a entidade encarregue pela regula\u00e7\u00e3o da modalidade e dos torneios que se realizam em todo o mundo.", "title": "O t\u00e9nis de praia n\u00e3o \u00e9 o mesmo que jogar raquetes \u00e0 beira-mar", "tag": "desporto", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-tenis-de-praia-nao-e-o-mesmo-que-jogar-as-raquetes-a-beiramar-1716641", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1012966?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nasceu em 1951 no Paquist\u00e3o, mas vive em Londres desde os nove anos. Estudioso da sua religi\u00e3o, mas tamb\u00e9m de Ci\u00eancia Pol\u00edtica ou Literatura, \u00e9 autor de mais de 45 livros e de v\u00e1rios programas sobre o isl\u00e3o para a BBC ou o Channel 4. Hoje, o brit\u00e2nico Ziauddin Sardar \u00e9 presidente do Muslim Institute, organiza\u00e7\u00e3o que promove o conhecimento e o debate, e editor do ", "title": "\u201cO Estado Isl\u00e2mico sempre existiu, \u00e9 a Ar\u00e1bia Saudita\u201d", "tag": "mundo", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-estado-islamico-sempre-existiu-e-a-arabia-saudita-1716649", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1012972?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "PRODU\u00c7\u00c3O EL\u00c9CTRICARenov\u00e1veis, renov\u00e1veis e interliga\u00e7\u00f5es", "title": "Principais desafios e potenciais solu\u00e7\u00f5es", "tag": "ecosfera", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/principais-desafios-e-potenciais-solucoes-1716628", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1013051?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal consumiu combust\u00edveis f\u00f3sseis equivalentes a mais de 700 milh\u00f5es de toneladas petr\u00f3leo para sustentar o seu desenvolvimento nos \u00faltimos 125 anos. E se quiser cumprir o seu papel na luta clim\u00e1tica, o pa\u00eds tem de se livrar, at\u00e9 ao final do s\u00e9culo, das 16 milh\u00f5es de toneladas de petr\u00f3leo, carv\u00e3o e g\u00e1s natural que ainda queima anualmente para mover os carros, produzir electricidade, alimentar ind\u00fastrias e abastecer habita\u00e7\u00f5es.", "title": "Portugal queimou 700 milh\u00f5es de toneladas de combust\u00edveis f\u00f3sseis em 125 anos", "tag": "ecosfera", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/portugal-queimou-700-milhoes-de-toneladas-de-combustiveis-fosseis-em-125-anos-1716613", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1013045?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A poupan\u00e7a de custos \u00e9 o motivo pelo qual os novos minist\u00e9rios criados no organigrama do XXI Governo n\u00e3o ter\u00e3o servi\u00e7os administrativos aut\u00f3nomos e ficaram integrados nas secretarias-gerais j\u00e1 existentes, soube o P\u00daBLICO junto do Minist\u00e9rio da Presid\u00eancia e da Moderniza\u00e7\u00e3o Administrativa, respons\u00e1vel pela finaliza\u00e7\u00e3o da Lei Org\u00e2nica do Governo que ser\u00e1 publicada em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica esta semana.", "title": "Poupan\u00e7a de custos determina organiza\u00e7\u00e3o do Governo", "tag": "politica", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/poupanca-de-custos-determina-organizacao-do-governo-1716647", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1013059?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro garante que vai repor as presta\u00e7\u00f5es sociais e que poupar\u00e1 na Seguran\u00e7a Social atrav\u00e9s do impacto positivo da retoma econ\u00f3mica na diminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia do Estado. Ant\u00f3nio Costa afirma que quer dar f\u00f4lego \u00e0 concerta\u00e7\u00e3o social como um todo, sem excluir a CGTP, mas garante que o di\u00e1logo com os parceiros sociais n\u00e3o se sobrep\u00f5e ao poder do Governo nem ao da AR.", "title": "\u201cNingu\u00e9m queira transformar a Concerta\u00e7\u00e3o Social numa C\u00e2mara Alta\u201d", "tag": "politica", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ninguem-queira-transformar-a-concertacao-social-numa-camara-alta-1716620", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1013058?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O\u00a0primeiro-ministro garante que o seu programa \u00e9 \"muito reformista, n\u00e3o tem \u00e9 as reformas da direita\". Afirma que vai reverter a privatiza\u00e7\u00f5es da TAP e dos transportes p\u00fablicos de Lisboa e Porto. Quanto ao Novo Banco, apenas diz que j\u00e1 falou com o governador do Banco de Portugal.", "title": "\"N\u00e3o temos condi\u00e7\u00f5es financeiras para eliminar integralmente a sobretaxa\"", "tag": "politica", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/infelizmente-nao-temos-condicoes-financeiras-para-eliminar-integralmente-a-sobretaxa-1716645", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1013056?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}]