[{"lead": "Vit\u00f3ria de Guimar\u00e3es e Vit\u00f3ria de Set\u00fabal empataram neste s\u00e1bado a dois golos, em partida em que os sadinos terminaram reduzidos a nove jogadores, da 22.\u00aa jornada da I Liga.", "title": "V. Set\u00fabal conquista um ponto reduzido a nove", "tag": "desporto", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/v-setubal-conquista-um-ponto-reduzido-a-nove-1723278", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1031504?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Espanha refor\u00e7ou neste s\u00e1bado a sua hegemonia continental, ao conquistar o s\u00e9timo t\u00edtulo em 10 edi\u00e7\u00f5es do Campeonato da Europa de futsal, com goleada 7-3 frente \u00e0 R\u00fassia, o resultado mais desnivelado em finais.", "title": "Espanha vence pela s\u00e9tima vez o Europeu de futsal", "tag": "desporto", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/espanha-vence-pela-setima-vez-o-europeu-de-futsal-1723274", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1031502?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "In\u00eas do Canto, 16 anos, diz j\u00e1 ter sentido os efeitos de ter nascido num mundo onde quase tudo se faz com um dedo a deslizar pelo \u00e9cran. Sabe que quer ser m\u00fasica e desde cedo que toca saxofone no Hot Club. Mas, numa determinada altura, os progressos na pr\u00e1tica do instrumento n\u00e3o se faziam notar. In\u00eas encontrou dificuldades e desistiu. Agora, com a dist\u00e2ncia anal\u00edtica de ter aprendido com um erro, pensa ter compreendido o que aconteceu: \u201cSomos uma gera\u00e7\u00e3o muito r\u00e1pida, estamos habituados a ter tudo muito r\u00e1pido, com a Internet. Quando n\u00e3o temos tudo rapidamente, desistimos ou ficamos desmotivados\u201d.", "title": "A gera\u00e7\u00e3o que quer \u201ctransformar isto tudo\u201d", "tag": "sociedade", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-geracao-que-quer-transformar-isto-tudo-1723002", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1031027?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O FC Porto venceu a Oliveirense por 58-48 e o Benfica bateu a Ovarense por 61-45, marcando assim encontro, no domingo (15h), na final do Trof\u00e9u Ant\u00f3nio Pratas em basquetebol, em Oliveira do Hospital.", "title": "Benfica e FC Porto na final do Trof\u00e9u Ant\u00f3nio Pratas", "tag": "desporto", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-e-fc-porto-na-final-do-trofeu-antonio-pratas-1723271", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1031497?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Oct\u00e1vio Machado, director geral da SAD do Sporting, foi internado neste s\u00e1bado de urg\u00eancia no hospital Dr. N\u00e9lio Mendon\u00e7a, no Funchal, devido a suspeitas de ter sido v\u00edtima de um AVC (acidente vascular cerebral).", "title": "Oct\u00e1vio Machado internado de urg\u00eancia no hospital do Funchal", "tag": "desporto", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/octavio-machado-internado-de-urgencia-no-hospital-do-funchal-1723269", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1031496?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Benfica apurou-se neste s\u00e1bado para os quartos-de-final da Ta\u00e7a Challenge de andebol, apesar da derrota com os gregos do AC Filippos Verias, por 26-23, em jogo da segunda m\u00e3o desta prova europeia. J\u00e1 o ABC/UMinho venceu os est\u00f3nios do HC Kehra por 40-29, em jogo da primeira m\u00e3o dos oitavos-de-final da mesma competi\u00e7\u00e3o, e praticamente assegurou o acesso \u00e0 eliminat\u00f3ria seguinte.", "title": "Benfica est\u00e1 apurado e ABC est\u00e1 quase para os \"quartos\" da Ta\u00e7a Challenge", "tag": "desporto", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-esta-apurado-e-abc-esta-quase-para-os-quartos-da-taca-challenge-1723267", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1031494?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Perante a oportunidade de voltar a isolar-se no comando do campeonato, o Sporting n\u00e3o se fez rogado e goleou, neste s\u00e1bado, o Nacional, na Madeira, por 4-0. Um triunfo categ\u00f3rico que aproveitou da melhor forma a derrota do Benfica no cl\u00e1ssico do Est\u00e1dio da Luz, na v\u00e9spera. Os \u201cle\u00f5es\u201d t\u00eam agora uma vantagem de tr\u00eas pontos sobre os \u201cencarnados\u201d, mantendo os seis de diferen\u00e7a para o FC Porto.", "title": "Sporting aproveita desaire do Benfica e volta a isolar-se", "tag": "desporto", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-goleia-nacional-e-volta-a-isolarse-no-comando-da-liga-1723266", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1031493?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Entre o an\u00fancio de uma poss\u00edvel ofensiva e a ca\u00edda dos primeiros proj\u00e9cteis passou pouco mais de uma hora. A artilharia turca bombardeou este s\u00e1bado zonas sob o controlo do grupo armado curdo mais forte da S\u00edria, incluindo um aer\u00f3dromo a partir do qual estas for\u00e7as planeavam lan\u00e7ar ataques contra os jihadistas do Daash, o autodesignado Estado Isl\u00e2mico.", "title": "Turquia come\u00e7a a bombardear curdos na S\u00edria", "tag": "mundo", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/turquia-comeca-a-bombardear-curdos-na-siria-1723265", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1031491?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O\u00a0mau tempo voltou a provocar inunda\u00e7\u00f5es nas margens do rio Mondego, um m\u00eas depois de as cheias terem provocado danos em monumentos e estabelecimentos comerciais na cidade de Coimbra.", "title": "Com novas chuvas, mosteiro de Santa Clara-a-Velha voltou a ser inundado", "tag": "sociedade", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/com-novas-chuvas-mosteiro-de-santa-claraavelha-voltou-a-ser-inundado-1723264", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1031490?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um homem desapareceu, ao final desta tarde, na estrada que liga Cacia, em Aveiro, a Angeja, no munic\u00edpio de Albergaria-a-Velha. \u201cUm senhor circulava de bicicleta e foi visto a ser arrastado pela \u00e1gua\u201d, adiantou ao P\u00daBLICO Ricardo Fradique, do CDOS (Centro Distrital de Opera\u00e7\u00f5es e Socorro) de Aveiro.", "title": "Suspensas as buscas a ciclista arrastado pela \u00e1gua em Aveiro", "tag": "sociedade", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/um-ciclista-esta-desaparecido-em-aveiro-1723263", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/550054?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tiago Cruz saiu hoje com a lideran\u00e7a refor\u00e7ada na Ordem de M\u00e9rito do Algarve Pro Golf Tour (APGT), na sequ\u00eancia do pen\u00faltimo torneio da \u00e9poca de 2015-2016, o Boavista Classic II, no campo do Boavista Golf & Spa Resort, perto de Lagos. E j\u00e1 ningu\u00e9m lhe tira o primeiro lugar na tabela,\u00a0pois tem 7.791 pontos de vantagem sobre o 2.\u00ba, Ricardo Santos, e o primeiro lugar vale 5.000 pontos", "title": "Tiago Cruz 3.\u00ba no Boavista Classic II", "tag": "desporto", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tiago-cruz-3-no-boavista-classic-ii-1723268", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1031495?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As duas associa\u00e7\u00f5es que representam o sector dos transportadores de mercadorias decidiram este s\u00e1bado apresentar na pr\u00f3xima semana um pacote de medidas ao Governo, exigindo a redu\u00e7\u00e3o de 20 c\u00eantimos no pre\u00e7o do gas\u00f3leo.", "title": "Transportadores de mercadorias v\u00e3o pedir ao Governo redu\u00e7\u00e3o de 20 c\u00eantimos no gas\u00f3leo", "tag": "economia", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/transportadores-de-mercadorias-vao-pedir-ao-governo-reducao-de-20-centimos-no-gasoleo-1723262", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/321510?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tinha 25 anos. Entrou sala dentro, \u201colhos grandes e sorrindo como algu\u00e9m sa\u00eddo de um filme italiano\u201d. Aproximou-se dos colegas de universidade e apresentou-se sem perder tempo, sem proferir sequer o nome que lhe fora dado a 15 de Agosto de 1931, data do nascimento em Tbilisi, Ge\u00f3rgia. \u201cOu\u00e7am, rapazes, somos todos g\u00e9nios aqui, n\u00e3o somos? Ent\u00e3o, vamos fazer filmes geniais. Eu ajudo-vos\u201d.", "title": "Como \u00e9 que nunca ouvimos a m\u00fasica cinema de Tariverdiev?", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/como-e-que-nunca-ouvimos-a-musica-cinema-de-tariverdiev-1722853", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030836?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Belenenses venceu neste s\u00e1bado em casa do Moreirense, por 3-2, em jogo da 22.\u00aa jornada da I Liga, no qual os lisboetas estiveram em desvantagem.", "title": "Belenenses aproveita mau registo caseiro do Moreirense", "tag": "desporto", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/belenenses-aproveita-mau-registo-caseiro-do-moreirense-1723261", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1031488?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-13-2016", "lead": "S\u00e1bado foi dia de brincar \u00e0s percentagens na Confer\u00eancia de Seguran\u00e7a de Munique. Questionado sobre as possibilidades de sucesso do acordo para p\u00f4r fim \u00e0 viol\u00eancia entre o regime s\u00edrio e a oposi\u00e7\u00e3o que o pr\u00f3prio assinou na ", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/um-compromisso-politico-ou-um-exercicio-vazio-1723260", "title": "Um compromisso pol\u00edtico ou um exerc\u00edcio vazio?", "tag": "mundo"}, {"lead": "O Papa Francisco pediu este s\u00e1bado aos dirigentes mexicanos que garantam uma \"justi\u00e7a real e uma seguran\u00e7a efectiva\" neste pa\u00eds afectado por uma viol\u00eancia end\u00e9mica, e pediu o abandono dos \"privil\u00e9gios\" que, disse,\u00a0levam \"\u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e ao narcotr\u00e1fico\".\u00a0\u00a0", "title": "\"Os privil\u00e9gios levam \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e ao narcotr\u00e1fico\", disse o Papa no M\u00e9xico", "tag": "mundo", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/os-privilegios-levam-a-corrupcao-e-ao-narcotrafico-disse-o-papa-no-mexico-1723259", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1031462?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 um ano, quando a corrida \u00e0 Casa Branca pelo Partido Republicano estava ainda longe de se tornar num concurso para ver quem grita mais alto contra refugiados, imigrantes e mu\u00e7ulmanos, Jeb Bush acreditava que a melhor estrat\u00e9gia era deixar a fam\u00edlia na assist\u00eancia, para sossegar os eleitores que o viam mais como um herdeiro do que como um pol\u00edtico com m\u00e9ritos pr\u00f3prios. Mas agora, quando a avalancha chamada Donald Trump come\u00e7a a tapar-lhe todos os caminhos para a presid\u00eancia, Jeb decidiu pedir ajuda \u2013 na segunda-feira, o irm\u00e3o George vai estar com ele em campanha no estado da Carolina do Sul, pondo fim a sete anos longe da pol\u00edtica activa.", "title": "George W. Bush regressa para ajudar o irm\u00e3o na campanha", "tag": "mundo", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/george-w-bush-vai-ajudar-o-irmao-na-carolina-do-sul-1723256", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1031452?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Infra-estruturas de Portugal decidiu cortar o tr\u00e2nsito na EN 222, que liga Vila Nova de Gaia a Almendra (Vila Nova de Foz C\u00f4a), ao quil\u00f3metro 96,9, por causa de um deslizamento de terras que deixou a estrada soterrada. Entretanto houve um novo deslizamento ao quil\u00f3metro 116.", "title": "Deslizamento de terras obriga a corte de estrada em Resende", "tag": "portugal", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/deslizamento-de-terras-obriga-a-corte-de-estrada-em-resende-1723258", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1031453?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o \u00e9 comum, nem em Portugal, nem no resto da Europa: oito jovens de etnia cigana v\u00e3o receber bolsas para prosseguir os estudos no ensino superior. Este s\u00e1bado \u00e0 tarde, em Lisboa, a Associa\u00e7\u00e3o N\u00f3mada assinou um protocolo com o Programa Escolhas, do Alto Comissariado para as Migra\u00e7\u00f5es, que lhes garante dinheiro para pagar as propinas e outras despesas escolares.", "title": "Bolsas de estudo atribu\u00eddas a estudantes de etnia cigana", "tag": "sociedade", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/bolsas-de-estudo-atribuidas-a-estudantes-de-etnia-cigana-1723257", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1031457?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tal como tinha acontecido h\u00e1 uma semana na Rom\u00e9nia, Portugal voltou a surpreender na primeira meia hora, mas no final a inexperi\u00eancia e juventude portuguesa revelou-se fatal. Na segunda jornada da segunda volta do Torneio Europeu das Na\u00e7\u00f5es, a selec\u00e7\u00e3o nacional de r\u00e2guebi recebeu em Lisboa a invicta Ge\u00f3rgia e n\u00e3o conseguiu contrariar a superioridade dos georgianos, que mantiveram o registo 100% vitorioso na prova ao triunfarem, por 29-3.", "title": "Bom in\u00edcio voltou a revelar-se curto para Portugal", "tag": "desporto", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/bom-inicio-voltou-a-revelarse-curto-para-portugal-1723251", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1031454?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O inqu\u00e9rito aos acontecimentos da passagem do ano em Col\u00f3nia concluiu que os autores das agress\u00f5es\u00a0sofridas por\u00a0mulheres foram sobretudo argelinos e marroquinos a viverem na Alemanha h\u00e1 v\u00e1rios anos e n\u00e3o refugiados acabados de chegar ao pa\u00eds.", "title": "Afinal, n\u00e3o foi um grupo de refugiados s\u00edrios que atacou as mulheres em Col\u00f3nia", "tag": "mundo", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ataques-de-colonia-nao-foram-feitos-por-refugiados-sirios-1723255", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1031451?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Mosteiro de Santa Clara-a-Velha, em Coimbra, voltou hoje a ser inundado pelas \u00e1guas do Mondego, que submergiram tamb\u00e9m as esplanadas do Parque Verde e amea\u00e7am a localidade de Cabouco.", "title": "Mondego volta a invadir mosteiro de Santa Clara e Parque Verde em Coimbra", "tag": "sociedade", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mondego-volta-a-invadir-mosteiro-de-santa-clara-e-parque-verde-em-coimbra-1723253", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569613f20cf2468d8fd0a41b/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Real Madrid somou a oitava vit\u00f3ria consecutiva em casa e Cristiano Ronaldo voltou a revelar-se decisivo para o registo positivo dos madridistas como anfitri\u00f5es. O internacional portugu\u00eas bisou contra o Athletic Bilbau e passou a somar 15 golos nos \u00faltimos sete jogos realizados no Santiago Bernab\u00e9u \u2014 fora de casa n\u00e3o marca desde 29 de Novembro. Na Premier League, o Chelsea conseguiu a primeira goleada da \u00e9poca, enquanto o Manchester United regressou \u00e0s derrotas.", "title": "Cristiano Ronaldo continua indom\u00e1vel no Santiago Bernab\u00e9u", "tag": "desporto", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/real-madrid-vence-e-ronaldo-marca-mais-dois-golos-1723252", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1031447?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\"Voc\u00ea fez um filme que \u00e9 profundamente pol\u00edtico sem tomar partido. E ao faz\u00ea-lo est\u00e1 tamb\u00e9m a retirar a quest\u00e3o do \u00e2mbito local e a transform\u00e1-la em algo que nos afecta a todos e \u00e9 da responsabilidade de todos. Era isso que pretendia?\"\u00a0", "title": "Viver e morrer em Lampedusa", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/viver-e-morrer-em-lampedusa-1723246", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1031445?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Durante todo o dia de s\u00e1bado, o mau tempo provocou estragos no Norte e Centro do pa\u00eds, sobretudo nos distritos de Coimbra, Aveiro e Porto. Entre as 00h00 e as 20h00, o Comando Nacional das Opera\u00e7\u00f5es de Socorro registou 580 ocorr\u00eancias. Para este domingo, prev\u00ea um agravamento das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, em especial a Norte do rio Tejo, em particular nas regi\u00f5es do Minho e Douro Litoral.", "title": "Protec\u00e7\u00e3o Civil j\u00e1 conta 291 inunda\u00e7\u00f5es no Norte e no Centro", "tag": "sociedade", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/proteccao-civil-ja-conta-187-inundacoes-1723248", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1031437?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A CP acaba de decidir suspender a venda de bilhetes para os comboios que circulam nas linhas do Norte e da Beira Alta, que foram encerradas por causa do mau tempo, n\u00e3o havendo previs\u00f5es concretas sobre uma poss\u00edvel reabertura ainda hoje. A transportadora est\u00e1 a efectuar o transbordo de passageiros.", "title": "CP suspende venda de bilhetes nas linhas do Norte e da Beira Alta", "tag": "economia", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cp-suspende-venda-de-bilhetes-nas-linhas-do-norte-e-da-beira-alta-1723245", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1031432?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Avante!, \u00f3rg\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o do PCP, partido que tem um acordo parlamentar com o PS, defende no editorial em que assinala os 85 anos de exist\u00eancia que o Governo socialista ainda n\u00e3o rompeu com a pol\u00edtica de direita.", "title": "Avante! diz que Governo do PS ainda n\u00e3o \"rompeu\" com a \"pol\u00edtica de direita\"", "tag": "politica", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/avante-diz-que-governo-do-ps-ainda-nao-rompeu-com-a-politica-de-direita-1723247", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/730589?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Manchester United, de Louis Van Gaal, voltou neste s\u00e1bado a desiludir na Liga Inglesa, ao perder na visita ao Sunderland (2-1), um resultado que pode tirar a equipa da zona europeia.", "title": "Manchester United perde com o antepen\u00faltimo", "tag": "desporto", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/manchester-united-perde-com-o-antepenultimo-1723243", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1031431?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Pr\u00e9mio da Cr\u00edtica 2015 distinguiu a cen\u00f3grafa Cristina Reis, da Cornuc\u00f3pia, \u201cpela arquitectura de cena que criou para o espect\u00e1culo \", anunciou este s\u00e1bado a Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Cr\u00edticos de Teatro.", "title": "Cen\u00f3grafa Cristina Reis vence Pr\u00e9mio da Cr\u00edtica", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/cenografa-cristina-reis-vence-premio-da-critica-1723240", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1031427?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pelo terceiro ano consecutivo, \u00e9 italiano o vencedor do Campeonato Internacional Amador de Portugal. Depois de Renato Paratore (campe\u00e3o em 2014) e de Paolo Ferraris (2015), hoje foi a vez de Guido Migliozzi ficar com o trof\u00e9u, na 86.\u00aa edi\u00e7\u00e3o do torneio, no Montado Hotel & Golf Resort.", "title": "Este torneio \u00e9 dos italianos", "tag": "desporto", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/este-torneio-e-dos-italianos-1723249", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1031441?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal Provincial de Luanda suspendeu mais uma vez o julgamento dos 15+2 activistas acusados de actos preparat\u00f3rios para uma rebeli\u00e3o, depois de ouvidos 20 de um total de 46 declarantes.", "title": "Julgamento de activistas angolanos suspenso mais uma vez", "tag": "mundo", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/julgamento-de-activistas-angolanos-suspenso-mais-uma-vez-1723241", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1031428?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do PSD, Pedro Passos Coelho, pediu\u00a0\"decoro\" ao Governo para que n\u00e3o pe\u00e7a aos sociais-democratas que apoiem as actuais pol\u00edticas, considerando que as mesmas revertem todo o trabalho do anterior executivo.", "title": "Passos Coelho pede \"decoro\" ao Governo e rejeita apoiar as suas pol\u00edticas", "tag": "politica", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/passos-coelho-pede-decoro-ao-governo-e-rejeita-apoiar-as-suas-politicas-1723242", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/785939?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No Cora\u00e7\u00e3o das Trevas era o nome original da hist\u00f3ria de Joseph Conrad que inspirou Apocalypse Now a Francis Ford Coppola. E n\u00e3o fala de outra coisa o primeiro filme portugu\u00eas em Berlim 2016,  (Forum). \u00c9 uma descida ao cora\u00e7\u00e3o das trevas no mais profundo da selva congolesa que questiona exactamente o que \u00e9 que a civiliza\u00e7\u00e3o anda a fazer em s\u00edtios com os quais n\u00e3o tem nada a ver. Por acaso, \u00e9 tamb\u00e9m um filme rodado on location nos remotos de Angola, e essa aposta no exterior como factor central para a pr\u00f3pria arquitectura narrativa do filme \u00e9 comum \u00e0s quatro longas que Portugal traz a Berlim este ano.", "title": "Portugal aterra no cora\u00e7\u00e3o das trevas", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/portugal-aterra-no-coracao-das-trevas-1723236", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1031418?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ant\u00f3nio Costa e Rui Moreira v\u00e3o reunir-se na pr\u00f3xima semana, provavelmente na\u00a0quarta-feira,\u00a0para debater o caso da TAP, que tem gerado pol\u00e9mica fruto da supress\u00e3o de rotas e de frequ\u00eancias a partir do aeroporto Francisco S\u00e1 Carneiro. A audi\u00eancia foi pedida pelo presidente da C\u00e2mara do Porto e aceite, de imediato, pelo primeiro-ministro.", "title": "Ant\u00f3nio Costa recebe Rui Moreira na pr\u00f3xima semana por causa da TAP", "tag": "economia", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/costa-recebe-rui-moreira-na-proxima-semana-por-causa-da-tap-1723237", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1031415?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Movimento SOS Ria Formosa/Je suis Ilh\u00e9u decidiu voltar a iniciar ac\u00e7\u00f5es de protesto na sequ\u00eancia da aprova\u00e7\u00e3o na sexta-feira, pela Assembleia da Rep\u00fablica, de uma resolu\u00e7\u00e3o que n\u00e3o prev\u00ea a \"suspens\u00e3o imediata das demoli\u00e7\u00f5es\" de casas.", "title": "Movimento regressa a ac\u00e7\u00f5es de protesto contra demoli\u00e7\u00f5es na Ria Formosa", "tag": "local", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/movimento-regressa-a-accoes-de-protesto-contra-demolicoes-na-ria-formosa-1723235", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1031414?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica causou a morte prematura a mais de 5,5 milh\u00f5es de pessoas em todo o mundo durante o ano de 2013, de acordo com um novo estudo que junta investigadores dos Estados Unidos, do Canad\u00e1, da China e da \u00edndia.", "title": "Polui\u00e7\u00e3o do ar matou mais de cinco milh\u00f5es de pessoas em 2013", "tag": "mundo", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/poluicao-do-ar-provoca-55-milhoes-de-mortes-por-ano-1723226", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1031395?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o Europeia (CE) questionou as autoridades portuguesas sobre a venda de 66,1% da Efacec \u00e0 empres\u00e1ria angolana Isabel dos Santos, no \u00e2mbito da legisla\u00e7\u00e3o europeia de preven\u00e7\u00e3o e combate ao branqueamento de capitais e financiamento do terrorismo.", "title": "Comiss\u00e3o Europeia questiona Portugal sobre compra da Efacec por Isabel dos Santos", "tag": "economia", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/comissao-europeia-questiona-portugal-sobre-compra-da-efacec-por-isabel-dos-santos-1723225", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/911455?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Conselho Metropolitano do Porto (CmP), Herm\u00ednio Loureiro, disse na sexta-feira que a reuni\u00e3o de segunda-feira com a administra\u00e7\u00e3o TAP foi adiada a pedido da companhia a\u00e9rea para uma data ainda a agendar, no que considerou um \"mau sinal\".", "title": "TAP adia reuni\u00e3o com autarcas do Porto", "tag": "economia", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tap-adia-reuniao-com-autarcas-do-porto-1723224", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/892569?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-13-2016", "lead": "\u201cDesprez\u00edvel.\u201d Quem o diz \u00e9 o diretor da Human Rights Watch, Kenneth Roth, sobre a legisla\u00e7\u00e3o que a Dinamarca aprovou para confiscar todos os valores (dinheiro, joias, objetos) acima dos 1300 euros na posse dos refugiados que chegam ao pa\u00eds. O objetivo, diz o governo, \u00e9 o de os fazerem \u201cpagar o custo do tratamento dado pelo Estado a cada um deles\u201d e \u2013 pasme-se! - o de \u201cassegurar uma melhor integra\u00e7\u00e3o\u201d (Guardian, 26.1.2016). \u201cAcho desprez\u00edvel que a Dinamarca e a Su\u00ed\u00e7a estejam a confiscar os \u00faltimos bens que restam a pessoas que, vulner\u00e1veis e em mudan\u00e7a permanente [de um territ\u00f3rio para outro], empobreceram e a quem quase nada resta\u201d. \u00c9 uma atitude \u201cvingativa\u201d (The Local.dk, 27.1.2016) por parte de um dos pa\u00edses mais ricos da UE e do mundo, que n\u00e3o tem especiais dificuldades em assegurar os \u201cservi\u00e7os muito b\u00e1sicos\u201d que deve prestar aos refugiados ao abrigo da Conven\u00e7\u00e3o do Estatuto dos Refugiados, que, preparada pela ONU, a Dinamarca assinou h\u00e1 65 anos mas que o primeiro-ministro, o liberal Lars L\u00f8kke Rasmussen, quer agora rever, num gesto que respons\u00e1veis por ag\u00eancias de de Direitos Humanos das Na\u00e7\u00f5es Unidas entenderam ter como objetivo a \u201cren\u00fancia a uma tradi\u00e7\u00e3o milenar de hospitalidade\u201d para com os refugiados. \u201cA conven\u00e7\u00e3o sobre refugiados salvou milh\u00f5es de vidas e \u00e9 um dos mais importantes instrumentos de Direitos Humanos alguma vez criado\u201d (declara\u00e7\u00f5es de Fran\u00e7ois Cr\u00e9peau e de Melissa Fleming ao Guardian, 6.1.2016).", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/racistas-1723198", "title": "Racistas", "tag": "opiniao"}, {"lead": "As estat\u00edsticas do Instituto de Medicina Legal e dois estudos de investigadores da Universidade de Coimbra apontam no mesmo sentido: a viol\u00eancia entre namorados est\u00e1 a aumentar em Portugal, afectando mesmo jovens de 13 e 14 anos.", "title": "Viol\u00eancia entre namorados est\u00e1 a aumentar", "tag": "sociedade", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/violencia-entre-namorados-esta-a-aumentar-1723223", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1031391?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A hist\u00f3ria do Sporting neste campeonato tem ditado que \u00e9 contra advers\u00e1rios teoricamente mais fracos que os lisboetas t\u00eam desperdi\u00e7ado pontos. Empatou com o Rio Ave, Tondela e Pa\u00e7os de Ferreira, em Alvalade, e com o Boavista, no Porto. Fez ainda pior com o Uni\u00e3o, frente a quem registou a \u00fanica derrota na prova, at\u00e9 ao momento, no Est\u00e1dio da Madeira. E ser\u00e1 precisamente neste palco que os \u201cle\u00f5es\u201d ir\u00e3o regressar hoje, agora para defrontar o Nacional, 15.\u00ba da tabela classificativa, tendo em mente o passado recente e a press\u00e3o de pontuar para descolar do Benfica.", "title": "Sporting regressa ao \u00fanico palco onde j\u00e1 perdeu neste campeonato", "tag": "desporto", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-regressa-ao-unico-palco-onde-ja-perdeu-neste-campeonato-1723178", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1031326?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A plataforma Mathvolution teve origem nas dificuldades que a explicadora de Matem\u00e1tica In\u00eas Santos, 31 anos, sentia em tentar encontrar exerc\u00edcios compat\u00edveis com o tipo de problemas revelados pelos alunos. E \u00e9 essa a base da Mathvolution: todos os exerc\u00edcios est\u00e3o agrupados por n\u00edveis de dificuldade de modo a que cada aluno possa ter \u201cdesafios adequados e consiga assim progredir\u201d, diz. Para passar de n\u00edvel tem de resolver com sucesso os problemas do anterior.", "title": "A cada um segundo as suas dificuldades", "tag": "sociedade", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-cada-um-segundo-as-suas-dificuldades-1722935", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1031319?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Agrupamento de Escolas de Carcavelos tem-se apresentado como figurando entre os que t\u00eam as taxas de reten\u00e7\u00e3o mais reduzidas do pa\u00eds. Os n\u00fameros divulgados pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME), atrav\u00e9s do portal Infoescolas, e que s\u00e3o transmitidos pelo agrupamento, d\u00e3o raz\u00e3o, ao seu director, Adelino Calado, no que respeita ao ensino b\u00e1sico, mas apontam para um cen\u00e1rio totalmente diferente no ensino secund\u00e1rio.", "title": "Quando os n\u00fameros dos chumbos s\u00e3o um problema", "tag": "sociedade", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/quando-os-numeros-sao-um-problema-1722936", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1031316?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O embaixador portugu\u00eas em Mo\u00e7ambique, Jos\u00e9 Augusto Duarte, vai deixar o cargo para ser assessor diplom\u00e1tico de Marcelo Rebelo de Sousa, de acordo com um comunicado enviado pelo gabinete do Presidente da Rep\u00fablica eleito.", "title": "Embaixador em Mo\u00e7ambique deixa cargo para ser assessor diplom\u00e1tico de Marcelo Rebelo de Sousa", "tag": "politica", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/embaixador-em-mocambique-deixa-cargo-para-ser-assessor-diplomatico-de-marcelo-rebelo-de-sousa-1723221", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1031387?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, disse numa entrevista publicada neste s\u00e1bado no seman\u00e1rio Expresso que o PSD se deve libertar do \"casulo em que ficou fechado\" para que possa regressar \"\u00e0 vida democr\u00e1tica no presente\".", "title": "PSD deve libertar-se do \"casulo em que ficou fechado\", diz Ant\u00f3nio Costa", "tag": "politica", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-deve-libertarse-do-casulo-em-que-ficou-fechado-diz-antonio-costa-1723220", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1031386?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O deputado e vice-presidente da distrital do PSD-Porto, Firmino Pereira, entende que o partido deve antecipar o debate sobre aut\u00e1rquicas do pr\u00f3ximo ano e empenhar-se em apresentar uma \u201ccandidatura forte\u201d para a \u00c1rea Metropolitana do Porto (AMP), cuja elei\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita em simult\u00e2neo com as c\u00e2maras, assembleias municipais e juntas de freguesia em 2017.", "title": "PSD-Porto defende candidatura de Rio a presidente da \u00c1rea Metropolitana", "tag": "politica", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/vicepresidente-do-psdporto-defende-candidatura-de-rui-rio-para-presidente-da-amp-1723179", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/723876?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando os portugueses abastecem os seus autom\u00f3veis, boa parte do que pagam por cada litro de gas\u00f3leo e gasolina \u00e9 para os cofres do Estado. Com a subida de seis c\u00eantimos do Imposto sobre Produtos Petrol\u00edferos (ISP), que j\u00e1 est\u00e1 em vigor na maior parte dos postos, a carga fiscal volta a ser refor\u00e7ada: passa a ser de 69% no caso da gasolina e de 61% no gas\u00f3leo.", "title": "Carga fiscal da gasolina sobe para 69% e do gas\u00f3leo para 61%", "tag": "economia", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/carga-fiscal-da-gasolina-sobe-para-69-e-do-gasoleo-para-61-1723219", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1031384?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O sul-coreano Sung Kang, actual 306.\u00ba no ranking mundial, registou a volta mais baixa de sempre no PGA Tour por parte de um jogador nascido na \u00c1sia, com 60 pancadas, 11 abaixo do par-71, na segunda jornada do AT&T; Pebble Beach National Pro-Am, no Monterey Peninsula Country Club, na Calif\u00f3rnia. Fez 9 birdies e 1 eagle.\u00a0", "title": "A volta mais baixa de um asi\u00e1tico no PGA Tour", "tag": "desporto", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-volta-mais-baixa-de-um-asiatico-no-pga-tour-1723222", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1031389?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Meses de processo de cria\u00e7\u00e3o (\u00e0s vezes mais), para 50 minutos de palco (\u00e0s vezes menos).", "title": "Um espect\u00e1culo para mostrar em palco tudo o que costuma ficar nos bastidores", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/um-espectaculo-para-mostrar-em-palco-tudo-o-que-costuma-ficar-nos-bastidores-1723188", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1031346?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um clube interessado n\u00e3o s\u00f3 com a conquista de t\u00edtulos mas, sobretudo, com a defesa de um estilo de vida sustent\u00e1vel. \u00c9 este o principal compromisso do Forest Green Rovers, emblema que joga na V Divis\u00e3o de Inglaterra (\u00e9 actualmente segundo, a um ponto do primeiro).", "title": "Forest Green Rovers, clube mais verde do que este n\u00e3o h\u00e1", "tag": "desporto", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/forest-green-rovers-clube-mais-verde-do-que-este-nao-ha-1723181", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1031352?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 40 anos, Brian Eno cavou mais fundo o seu abandono dos Roxy Music ao lan\u00e7ar Another Green World, derradeiro namoro com a m\u00fasica pop mas j\u00e1 alimentado por t\u00e9cnicas muito pouco concordantes com a cl\u00e1ssica escrita de can\u00e7\u00f5es, que engendrou em conjunto com o artista Peter Schmidt ap\u00f3s um bloqueio criativo em est\u00fadio. ", "title": "Brian Eno e William Shakespeare, irm\u00e3os melanc\u00f3licos", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/brian-eno-e-william-shakespeare-irmaos-melancolicos-1723147", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1031293?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Algarve corre o risco de ser atirado para a lista negra dos operadores tur\u00edsticos, se as plataformas petrol\u00edferas surgirem no horizonte. Este \u00e9 um cen\u00e1rio que est\u00e1 a ser contestado pela Plataforma Algarve Livre de Petr\u00f3leo (PALP), que em Novembro entregou na Assembleia da Rep\u00fablica uma peti\u00e7\u00e3o com mais de sete mil assinaturas. A essa causa juntaram-se, ultimamente, muitos autarcas e as principais associa\u00e7\u00f5es empresariais.\u00a0", "title": "Algarve teme vir a ser uma \u201cjanela\u201d com vista para as plataformas petrol\u00edferas", "tag": "local", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/algarve-teme-vir-a-ser-uma-janela-com-vista-para-as-plataformas-petroliferas-1723203", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1031361?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os portugueses encaminharam para reciclagem 442 mil toneladas de embalagens, em 2015, mais 6% do que no ano anterior, com a maior subida a pertencer ao pl\u00e1stico, e a \u00fanica descida a ser apresentada pelo papel e cart\u00e3o.", "title": "Reciclagem em Portugal aumentou 6% no ano passado", "tag": "ecosfera", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/reciclagem-em-portugal-aumentou-6-no-ano-passado-1723218", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1031378?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pessoas acamadas em duas ruas de \u00c1gueda tiveram de recorrer \u00e0 Protec\u00e7\u00e3o Civil para almo\u00e7ar. O n\u00edvel da \u00e1gua alcan\u00e7a os dois metros. Os Bombeiros Volunt\u00e1rios est\u00e3o a transportar de barco quem lhes leva comida e medicamentos.\u00a0A informa\u00e7\u00e3o foi dada ao P\u00daBLICO pelo adjunto do comando de servi\u00e7o Brites, que se encontra no local. A sua esperan\u00e7a era a baixa mar, prevista para as 13h.", "title": "Cheias em \u00c1gueda e cortes nas linhas de comboio do Norte e Beira Alta", "tag": "sociedade", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/caudal-do-rio-douro-a-nivel-normal-e-do-agueda-a-baixar-1723217", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56bf08410cf2bd2dbd2cd350/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Lu\u00eds e Ana t\u00eam 11 anos, s\u00e3o da mesma turma do Agrupamento de Escolas de Carcavelos, no concelho de Cascais, e ambos evitam a resposta mais \u00f3bvia quando o P\u00daBLICO lhes pergunta se est\u00e3o contentes por j\u00e1 n\u00e3o terem trabalhos para casa.", "title": "Os TPC j\u00e1 passaram \u00e0 hist\u00f3ria no Agrupamento de Escolas de Carcavelos", "tag": "sociedade", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/os-tpc-ja-passaram-a-historia-no-agrupamento-de-escolas-de-carcavelos-1722934", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1031311?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-13-2016", "lead": "A nova equipa do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade parece estar apostada em provar que \u00e9 poss\u00edvel fazer melhor com o mesmo dinheiro. Sabendo que n\u00e3o pode dispor de um aumento substancial da fatia do or\u00e7amento para o seu minist\u00e9rio, a ideia ser\u00e1 tentar gerir melhor.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/repto-ao-ministro-da-saude-aposte-no-cuidador-informal-1723128", "title": "Repto ao ministro da Sa\u00fade: aposte no cuidador informal!", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-13-2016", "lead": "No passado s\u00e1bado n\u00e3o resisti e enviei uma sms a alguns intervenientes no processo, congratulando-me pelo acordo relativo \u00e0 TAP a que chegaram o Governo e a Atlantic Gateway.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tap-um-assunto-de-interesse-nacional-1723131", "title": "TAP, um assunto de interesse nacional", "tag": "economia"}, {"date": "02-13-2016", "lead": "Fran\u00e7a e a Democracia", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1723127", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "02-13-2016", "lead": "O Grupo de Estados Contra a Corrup\u00e7\u00e3o (GRECO) do Conselho da Europa, do qual Portugal \u00e9 membro, aprovou, ap\u00f3s contradit\u00f3rio pelas autoridades portuguesas, o relat\u00f3rio da quarta ronda de avalia\u00e7\u00e3o na 70.\u00aa Sess\u00e3o Plen\u00e1ria a 4 de Dezembro de 2015, dois meses depois das elei\u00e7\u00f5es legislativas. O relat\u00f3rio permaneceu confidencial at\u00e9 10 de Fevereiro de 2016, portanto mais de dois meses ap\u00f3s a sua aprova\u00e7\u00e3o e ao ler as conclus\u00f5es dos avaliadores externos percebe-se bem porqu\u00ea.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/controlo-de-fachada-1723132", "title": "Controlo de fachada", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-13-2016", "lead": "arcelo Rebelo de Sousa fez uma campanha eleitoral em que voltou a romper a fronteira na mediatiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em Portugal. Se em 1989 mergulhou no Tejo, guiou um t\u00e1xi e recolheu o lixo num carro da c\u00e2mara, agora conversou com os portugueses nas ruas, deu aten\u00e7\u00e3o personalizada, e at\u00e9 penteou uma cabeleireira. Saber mediatizar-se \u00e9-lhe natural. Numa elei\u00e7\u00e3o ganha \u00e0 partida pela rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a com os portugueses que construiu ao longo de anos na tv a desmontar a pol\u00edtica para o povo perceber, Marcelo apenas teve de fazer politicamente de morto, gerir afecto, saber ouvir, saber conversar. E, claro, n\u00e3o aflorar sequer a sombra de uma ideia. Ele estava acima dos outros candidatos. Ele falava directamente ao cora\u00e7\u00e3o das pessoas. Ele era o ombro amigo de uma sociedade cansada dos disparates que os pol\u00edticos fazem. Ele era o amigo que domingo \u00e0 noite ajudava a diminuir a ansiedade sobre a crise e a criar for\u00e7a para enfrentar a semana.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/muito-mais-do-que-o-presidente-da-selfie-1723113", "title": "Muito mais do que o Presidente da selfie", "tag": "politica"}, {"date": "02-13-2016", "lead": "A hist\u00f3ria conheceu e conhece muitas circunst\u00e2ncias em que, por n\u00e3o pagamento de uma d\u00edvida, uma pessoa perdia a sua liberdade e ia preso ou, pior ainda, era reduzido a um estatuto de escravatura, tempor\u00e1ria ou definitiva. Estas pr\u00e1ticas existiam na Gr\u00e9cia antiga, com a sempre especial excep\u00e7\u00e3o de Atenas, onde S\u00f3lon as proibiu. E mais ou menos espalhadas continuaram na \u00cdndia praticamente at\u00e9 aos nossos dias, tendo conhecido formas variadas de trabalho for\u00e7ado durante a expans\u00e3o colonial europeia. Hoje, uma das formas modernas de escravatura por d\u00edvida \u00e9 praticada pelos grupos mafiosos que exportam m\u00e3o-de-obra e emigrantes para a Europa e Am\u00e9rica e mulheres para redes de prostitui\u00e7\u00e3o, retirando-lhes os documentos, em nome da d\u00edvida que contra\u00edram ou as suas fam\u00edlias para \"pagar\" a viagem e a entrada ilegal nos pa\u00edses mais ricos. Estamos a falar, como \u00e9 \u00f3bvio, de actividades criminosas, visto que a escravatura \u00e9 um crime.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/escravatura-por-divida-1723157", "title": "Escravatura por d\u00edvida", "tag": "politica"}, {"date": "02-13-2016", "lead": "Na madrugada de sexta-feira, John Kerry veio anunciar o que, \u00e0 primeira vista, seria uma \u201cboa nova\u201d: estava garantido um cessar-fogo na S\u00edria, n\u00e3o a 1 de Mar\u00e7o, como at\u00e9 esse momento reivindicava a R\u00fassia, mas j\u00e1 na pr\u00f3xima semana; e o alargamento da ajuda humanit\u00e1ria a uma s\u00e9rie de cidades s\u00edrias martirizadas pelos constantes combates. Isto aconteceu em Munique, ap\u00f3s um encontro do Grupo Internacional de Apoio \u00e0 S\u00edria, e para dar maior \u00eanfase ao momento, o secret\u00e1rio de Estado dos EUA surgiu perante a imprensa ao lado do ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros da R\u00fassia, Serguei Lavrov. Bastar\u00e1 isto, no entanto, para fazer suspirar de al\u00edvio a comunidade internacional? De modo algum. A data do cessar-fogo, resultado de um compromisso entre americanos (que o queriam imediato) e russos (que preferiam adi\u00e1-lo por raz\u00f5es estrat\u00e9gicas), n\u00e3o \u00e9 garantia rigorosa, ou sequer aproximada, da sua concretiza\u00e7\u00e3o. Basta notar que, no interior da S\u00edria, o ditador Bashar-al Assad continua decidido a recuperar o controlo da totalidade do pa\u00eds, como afirmou \u00e0 ag\u00eancia AFP, em Damasco, esta quinta-feira. \u201cN\u00e3o \u00e9 l\u00f3gico dizermos que h\u00e1 uma parte do nosso territ\u00f3rio \u00e0 qual vamos renunciar.\u201d O plural n\u00e3o se refere aos s\u00edrios, por oposi\u00e7\u00e3o a terroristas externos, mas ao pr\u00f3prio regime. \u00c9 Assad que quer recuperar o poder perdido, e quere-o agora (de forma at\u00e9 mais tranquila, devido \u00e0 protec\u00e7\u00e3o do apoio militar russo) tanto quanto sempre o quis desde o in\u00edcio da guerra. Uma S\u00edria em paz, que para o Ocidente significaria um regime n\u00e3o-ditatorial, com liberdade pol\u00edticas e respeito pelos direitos humanos, \u00e9 para Assad uma S\u00edria sob o seu comando. \u201cSejamos capazes ou n\u00e3o de o fazer, \u00e9 um objectivo que procuraremos atingir sem hesita\u00e7\u00f5es\u201d, disse Assad na entrevista. E falou em combates \u201clongos\u201d, como se estes terr\u00edveis cinco anos n\u00e3o tivessem sido longos o suficiente, com o seu saldo de quase meio milh\u00e3o de mortos e uma vaga sem precedentes de refugiados pelo mundo.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/siria-uma-solucao-a-meio-caminho-1723183", "title": "S\u00edria, uma \u201csolu\u00e7\u00e3o\u201d a meio caminho", "tag": "mundo"}, {"date": "02-13-2016", "lead": "N\u00e3o h\u00e1 um mau filme em que n\u00e3o haja algu\u00e9m que lamente que n\u00e3o ter\u00e1 o prazer de ver crescer os netos. Nos piores h\u00e1 um assassino que diz a quem vai matar: \u201cE, quanto \u00e0quela tua ambi\u00e7\u00e3o de ver crescer os teus netos, esquece....\u201d", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/para-o-antonio-1723129", "title": "Para o Ant\u00f3nio", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral do PCP disse nesta sexta-feira, em Santar\u00e9m, que o seu partido \u00e9 a favor do aumento dos impostos \u201ca quem mais tem e quem mais ganha\u201d, considerando que \u201cseria justo\u201d a tributa\u00e7\u00e3o dos lucros das petrol\u00edferas.", "title": "Jer\u00f3nimo de Sousa considera que seria justa tributa\u00e7\u00e3o dos lucros das petrol\u00edferas", "tag": "politica", "date": "02-13-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jeronimo-de-sousa-considera-que-seria-justa-tributacao-dos-lucros-das-petroliferas-1723212", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/389578?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-13-2016", "lead": "O sr. primeiro-ministro, dr. Ant\u00f3nio Costa, deu tr\u00eas conselhos soberanos \u00e0 Na\u00e7\u00e3o Portuguesa, que nos cabe agora respeitar e seguir. Primeiro, que deix\u00e1ssemos de fumar. Segundo, and\u00e1ssemos de transportes p\u00fablicos. Terceiro, que n\u00e3o ped\u00edssemos dinheiro emprestado, sobretudo aos bancos. Estes mandamentos, cuja genialidade e subtileza ningu\u00e9m p\u00f5e em causa, s\u00e3o no entanto um pouco amb\u00edguos e de certa maneira incompletos. Numa interpreta\u00e7\u00e3o superficial, parecem regras para o cidad\u00e3o comum (e o patriota) para evitar o imposto. Mas mesmo nessa compreens\u00edvel hip\u00f3tese, deixam muito a desejar. O dr. Ant\u00f3nio Costa n\u00e3o se lembrou de outros preceitos com um resultado mais f\u00e1cil e seguro. Por exemplo, deixar de trabalhar, deixar de comer, abandonar a fam\u00edlia e viver na rua. O pior \u00e9 que essas medidas prejudicariam o consumo de que ele espera a prosperidade do pa\u00eds.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/os-mandamentos-1723130", "title": "Os mandamentos", "tag": "politica"}, {"lead": "Jos\u00e9 Peseiro foi tamb\u00e9m um dos grandes vencedores do cl\u00e1ssico do Est\u00e1dio da Luz. No final da partida, o treinador admitiu que a sua equipa n\u00e3o estaria t\u00e3o bem animicamente para este encontro, face aos \u00faltimos resultados desportivos e \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o no campeonato, mas teve o m\u00e9rito de conseguir superar-se contra o Benfica e vencer uma partida que recoloca os \"drag\u00f5es\" na rota do t\u00edtulo.", "title": "Jos\u00e9 Peseiro: \u201cEstes jogadores demonstraram o que \u00e9 representar o FC Porto\u201d", "tag": "desporto", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jose-peseiro-estes-jogadores-demonstraram-o-que-e-representar-o-fc-porto-1723206", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1031363?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (CNE) recomendou nesta sexta-feira que o Governo proceda a uma revis\u00e3o do regime jur\u00eddico de habilita\u00e7\u00e3o profissional para a doc\u00eancia no ensino n\u00e3o superior, que dever\u00e1 passar por assegurar \u201cuma forte componente pr\u00e1tica\u201d aos futuros professores. Num parecer, aprovado por unanimidade, o CNE frisa, a este respeito, que a forma\u00e7\u00e3o inicial dos docentes \u201cn\u00e3o poder\u00e1 sustentar-se na cren\u00e7a de que os professores bem mais classificados s\u00e3o necessariamente os melhores professores\u201d.", "title": "CNE quer que candidatos a professores tenham mais pr\u00e1tica", "tag": "sociedade", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/cne-quer-que-candidatos-a-professores-tenham-mais-pratica-1723197", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/801626?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Protec\u00e7\u00e3o Civil do Porto considera que \"h\u00e1 um elevado grau de probabilidade\" de que venham a ocorrer cheias no rio Douro esta madrugada, indicou uma fonte da c\u00e2mara, que j\u00e1 accionou o \"dispositivo habitual nestas circunst\u00e2ncias\".", "title": "\u201cElevado grau de probabilidade\u201d de cheias no Douro durante madrugada", "tag": "local", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/elevado-grau-de-probabilidade-de-cheias-no-douro-durante-madrugada-1723205", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/820844?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Inconformado com o resultado, encorajado pelo rendimento. Foi com este estado de esp\u00edrito que Rui Vit\u00f3ria surgiu no final da partida, lamentando a segunda derrota da \u00e9poca frente ao FC Porto, mas mostrando-se convicto de que o caminho a seguir \u00e9 o mesmo que tem sido trilhado at\u00e9 aqui.", "title": "Rui Vit\u00f3ria: \"Fizemos o suficiente para ganhar o jogo\"", "tag": "desporto", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rui-vitoria-fizemos-o-suficiente-para-ganhar-o-jogo-1723204", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1031359?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<!--        span.deletedtext { background-color: red; background-attachment: scroll; background-repeat: repeat }        span.embeddedtag { background-color: yellow; background-attachment: scroll; background-repeat: repeat }        span.note { background-color: lime; background-attachment: scroll; background-repeat: repeat }      -->O Est\u00e1dio da Luz nunca foi talism\u00e3 para Jos\u00e9 Peseiro. Pelo contr\u00e1rio, sempre foi um campo maldito onde o treinador ribatejano nunca ganhou. Mas era de uma vit\u00f3ria que o FC Porto precisava, correndo o risco de ficar quase afastado da luta pelo t\u00edtulo. E foi o que aconteceu nesta sexta-feira, com um triunfo portista de reviravolta por 2-1 frente ao Benfica em jogo que abriu a 22.\u00aa jornada da Liga portuguesa. O Benfica, por seu lado, precisava de legitimar a sua candidatura com uma vit\u00f3ria sobre um advers\u00e1rio directo, mas o saldo da equipa de Rui Vit\u00f3ria neste cap\u00edtulo continua a zeros, sendo j\u00e1 duas derrotas com os \u201cdrag\u00f5es\u201d e tr\u00eas frente ao Sporting, que, por seu lado, pode voltar \u00e0 lideran\u00e7a isolada dependendo do que fizer hoje na Madeira frente ao Nacional.", "title": "FC Porto fez prova de vida", "tag": "desporto", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-porto-renasce-e-faz-o-benfica-descer-a-terra-1723202", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56be6ef10cf268202647d22c/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro pr\u00e9mio do concurso do Euromilh\u00f5es desta sexta-feira, no valor de 32 milh\u00f5es de euros, vai ser entregue a um apostador que registou o boletim fora de Portugal, informou a Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Lisboa.", "title": "Primeiro pr\u00e9mio do Euromilh\u00f5es para fora de Portugal", "tag": "sociedade", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/primeiro-premio-do-euromilhoes-para-fora-de-portugal-1723201", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/984311?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Logo no arranque do julgamento em que Manuel Maria Carrilho \u00e9 acusado de viol\u00eancia dom\u00e9stica, a ju\u00edza Joana Ferrer mostrou um livro que tem um pref\u00e1cio do ex-ministro da Cultura. E pediu o seguinte: que, \"para falar dos factos\" de que est\u00e1 acusado, Carrilho usasse ali \u201ca mesma clareza de exposi\u00e7\u00e3o\" que usara no dito pref\u00e1cio \u2014 um pref\u00e1cio que a ju\u00edza leu \u201ccomo trabalho de casa\u201d, para melhor \u201cperceber\u201d o arguido que ia julgar. Mas o ex-governante n\u00e3o quis falar. N\u00e3o para j\u00e1. A sess\u00e3o prosseguiu e chamaram B\u00e1rbara Guimar\u00e3es. Ao longo de mais de tr\u00eas horas, a apresentadora de televis\u00e3o descreveu as agress\u00f5es de que diz ter sido alvo (\u201cpontap\u00e9s\u201d, \u201cempurr\u00f5es\u201d, \u201cmurros\u201d), as \u201camea\u00e7as\u201d (\u201cEle disse: \u2018mato-te a ti, mato os nossos filhos e a seguir mato-me a mim.\u2019\u201d), os insultos.", "title": "B\u00e1rbara Guimar\u00e3es sobre Carrilho: \u201cSe fosse hoje, teria feito queixa\u201d", "tag": "sociedade", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/barbara-guimaraes-sobre-carrilho-se-fosse-hoje-teria-feito-queixa-1723199", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56be5ee60cf268202647d1df/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A Madeira vai receber mais 17 milh\u00f5es de euros atrav\u00e9s do Or\u00e7amento de Estado deste ano, por via do Fundo de Coes\u00e3o, mas a\u00a0inten\u00e7\u00e3o do Funchal de reconverter os 519 milh\u00f5es de euros de d\u00edvida comercial em d\u00edvida financeira fica, para j\u00e1, em stand-by.", "title": "Madeira garante mais 17 milh\u00f5es, mas espera autoriza\u00e7\u00e3o para reconverter d\u00edvida", "tag": "politica", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/madeira-garante-mais-17-milhoes-mas-espera-autorizacao-para-reconverter-divida-1723200", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1031357?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No momento de defender a estrat\u00e9gia de relativa inac\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao conflito s\u00edrio, a justifica\u00e7\u00e3o mais utilizada por diplomatas e chefes de Estado no mundo ocidental foi dizer que \u201cn\u00e3o existe uma solu\u00e7\u00e3o militar para a guerra\u201d. Os \u00faltimos dois anos de conflito estagnado pareciam comprov\u00e1-lo.", "title": "S\u00edria, a guerra que a R\u00fassia desbloqueou", "tag": "mundo", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/siria-a-guerra-que-a-russia-desbloqueou-1723194", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1031350?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O que est\u00e1 a fazer um filme de g\u00e9nero na competi\u00e7\u00e3o de Berlim? Melhor: o que est\u00e1 a fazer um filme de g\u00e9nero que retorna ao padr\u00e3o Spielberg dos prim\u00f3rdios, fac\u00e7\u00e3o Encontros Imediatos do Terceiro Grau, ao mesmo tempo que remete para as fantasias da Disney dos anos 1960 e 1970? Est\u00e1 a provar que ainda h\u00e1 quem tente fazer cinema de g\u00e9nero adulto sem que a coisa caia no rid\u00edculo, mas certo para j\u00e1 \u00e9 que Midnight Special, de Jeff Nichols, vai dividir as \u00e1guas.\u00a0", "title": "O novo de Jeff Nichols \u00e9 t\u00e3o Spielberg que at\u00e9 d\u00f3i", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-novo-de-jeff-nichols-e-tao-spielberg-que-ate-doi-1723135", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1031265?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um mil\u00e9nio de costas voltadas n\u00e3o se resolve numa reuni\u00e3o de um par de horas. Mas n\u00e3o deixou de ser hist\u00f3rico o encontro desta sexta-feira entre o Papa Francisco e o Patriarca Kirill, em Havana, o primeiro entre os l\u00edderes da Igreja Cat\u00f3lica e da Igreja Ortodoxa russa desde o Grande Cisma de 1054.", "title": "Crist\u00e3os perseguidos unem igrejas separadas por mil anos", "tag": "mundo", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/cristaos-perseguidos-unem-igrejas-separadas-por-mil-anos-1723196", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56be5d990cf25dc1853a4edc/{0}&act=cropResize"}, {"date": "02-12-2016", "lead": "Dois executivos da Google, Matt Brittin e Tom Hutchinson, foram inquiridos no Parlamento brit\u00e2nico na passada quinta-feira relativamente ao pagamento de impostos em atraso da gigante norte-americana no Reino Unido.", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/google-defende-regime-fiscal-aplicado-a-multinacional-no-reino-unido-1723168", "title": "Google defende regime fiscal aplicado \u00e0 multinacional no Reino Unido", "tag": "tecnologia"}, {"lead": "N\u00e3o \u00e9 um acordo de paz nem um cessar-fogo, \u00e9 um compromisso para a \u201ccessa\u00e7\u00e3o nacional das hostilidades\u201d no prazo de uma semana, que prev\u00ea o acesso \u201cimediato\u201d de ajuda humanit\u00e1ria \u00e0s popula\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis. Tem tudo para falhar, mas se funcionar pode salvar vidas e ser um primeiro passo na direc\u00e7\u00e3o de um qualquer acordo pol\u00edtico que permita, por fim, aos s\u00edrios respirar.", "title": "Um acordo que tem tudo para falhar mas pode salvar vidas", "tag": "mundo", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/um-acordo-que-tem-tudo-para-falhar-mas-pode-salvar-vidas-1723192", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1031348?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O l\u00edder do PSD, Pedro Passos Coelho, disse esta sexta-feira, em Torres Vedras, que n\u00e3o faz sentido aumentar o pre\u00e7o dos combust\u00edveis, alertando para os impactos negativos sobretudo nos transportes, na agricultura e nas empresas exportadoras.", "title": "Passos Coelho diz que aumento dos combust\u00edveis \"n\u00e3o faz sentido\"", "tag": "politica", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/passos-coelho-diz-que-aumento-dos-combustiveis-nao-faz-sentido-1723195", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/804816?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O subs\u00eddio de desemprego para empres\u00e1rios e gerentes, uma presta\u00e7\u00e3o criada pelo anterior Governo em 2013 \u00a0mas cuja atribui\u00e7\u00e3o s\u00f3 teve in\u00edcio em 2015, abrange apenas 604 pessoas.", "title": "Subs\u00eddio de desemprego s\u00f3 chega a 604 empres\u00e1rios", "tag": "economia", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/subsidio-de-desemprego-so-chega-a-604-empresarios-1723190", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/381165?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 013/2016 do Euromilh\u00f5es, sorteada nesta sexta-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 3 \u2013 20 \u2013 28 \u2013 31 \u2013 49 e pelas estrelas 2 - 5", "title": "Euromilh\u00f5es: Combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 013/2016", "tag": "sociedade", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-combinacao-vencedora-do-concurso-0132016-1723191", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/756748?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A maioria de esquerda na Assembleia da Rep\u00fablica quer ver aplicada no ensino superior uma directiva europeia que limita a utiliza\u00e7\u00e3o de contratos a termos para a contrata\u00e7\u00e3o de professores. \u00c9 isso que defendem tr\u00eas recomenda\u00e7\u00f5es ao Governo, aprovadas nesta sexta-feira. Nas universidades e polit\u00e9cnicos h\u00e1 perto de 1000 pessoas que t\u00eam renovado sucessivamente os seus v\u00ednculos e que estariam abrangidos por esta regra. A vota\u00e7\u00e3o dos projectos de resolu\u00e7\u00e3o confirma que haver\u00e1 mais tempo para os docentes conclu\u00edrem os seus doutoramentos.", "title": "Norma contra contratos a termo dever\u00e1 ser aplicada no superior", "tag": "sociedade", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/norma-contra-contratos-a-termo-devera-ser-aplicada-no-superior-1723165", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/379390?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quatro int\u00e9rpretes admir\u00e1veis e um bel\u00edssimo programa com cantatas, duetos e m\u00fasica instrumental do barroco italiano e ib\u00e9rico (incluindo obras de H\u00e4ndel, Agostino Steffani, Alessandro Scarlatti e Jaime de la T\u00e9 y Sagau, entre outros) fizeram do concerto ", "title": "O microcosmo da cantata barroca por int\u00e9rpretes de elei\u00e7\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-microcosmo-da-cantata-barroca-por-interpretes-de-eleicao-1723140", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1031327?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Empresa Municipal de Mobilidade e Estacionamento de Lisboa (Emel) prev\u00ea que o sistema de bicicletas p\u00fablicas partilhadas obrigue \u00e0 injec\u00e7\u00e3o anual de um valor entre 900 mil e 1,7 milh\u00f5es de euros, consoante as receitas dos passes e bilhetes e da publicidade. No primeiro ano de actividade, a empresa prev\u00ea conquistar tr\u00eas mil utilizadores regulares, que ter\u00e3o que pagar 36 euros por ano para pedalar.", "title": "Bicicletas de uso partilhado poder\u00e3o custar 1,7 milh\u00f5es por ano \u00e0 Emel", "tag": "local", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/bicicletas-de-uso-partilhado-poderao-custar-17-milhoes-por-ano-a-emel-1723049", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1031102?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo ter\u00e1 de entregar em Bruxelas a lista com as medidas adicionais pelo menos at\u00e9 Abril. A data limite \u00e9 esta, porque \u00e9 precisamente nessa altura que ir\u00e1 ter in\u00edcio mais uma dif\u00edcil negocia\u00e7\u00e3o do executivo com as autoridades europeias.", "title": "Medidas adicionais entregues em Bruxelas at\u00e9 Abril", "tag": "politica", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/medidas-adicionais-entregues-em-bruxelas-ate-abril-1723172", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028418?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi Roger Federer que teve a ideia e a empresa que gere a sua carreira, Team8, desenvolveu-a: uma nova competi\u00e7\u00e3o que junte os melhores tenistas do mundo, num formato in\u00e9dito, semelhante ao da Ryder Cup no golfe. Tem o nome de Laver Cup, em homenagem a um dos \u00eddolos do su\u00ed\u00e7o, Rod Laver, o \u00fanico na hist\u00f3ria a conquistar o Grand Slam por duas vezes: venceu os quatro maiores torneios em 1962 e 1969.", "title": "Laver Cup quer ser mais um ponto alto do calend\u00e1rio ten\u00edstico", "tag": "desporto", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/laver-cup-quer-ser-mais-um-ponto-alto-do-calendario-tenistico-1723189", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1031337?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo quer concluir a reintegra\u00e7\u00e3o dos antigos trabalhadores do Instituto de Seguran\u00e7a Social (ISS), que permanecem na requalifica\u00e7\u00e3o, a 1 de Mar\u00e7o. O an\u00fancio foi feito nesta sexta-feira pela secret\u00e1ria de Estado da Seguran\u00e7a Social, Cl\u00e1udia Joaquim, durante uma audi\u00e7\u00e3o no Parlamento.", "title": "Reintegra\u00e7\u00e3o dos trabalhadores dispensados pelo ISS conclu\u00edda a 1 de Mar\u00e7o", "tag": "economia", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/reintegracao-dos-trabalhadores-dispensados-pelo-iss-concluida-a-1-de-marco-1723185", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1031331?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Benfica entrou de forma categ\u00f3rica nos oitavos-de-final da Ta\u00e7a Challenge de andebol. Na primeira m\u00e3o da eliminat\u00f3ria, no pavilh\u00e3o da Luz, os \"encarnados\" venceram os gregos do Filippos Verias por 34-14.", "title": "Benfica esmaga Filippos Verias na Ta\u00e7a Challenge de andebol", "tag": "desporto", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-esmaga-filippos-verias-na-taca-challenge-de-andebol-1723184", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1031332?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Tiago Brand\u00e3o Rodrigues, confirmou nesta sexta-feira, em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Lusa, que o novo modelo de avalia\u00e7\u00e3o para o ensino b\u00e1sico ser\u00e1 mesmo aplicado j\u00e1 este ano lectivo. O novo modelo p\u00f5e fim aos exames no 4.\u00ba e 6.\u00ba ano e introduz provas de aferi\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o contam para a nota final dos alunos, no 2.\u00ba, 5.\u00ba e 8.\u00ba ano de escolaridade.", "title": "Mudan\u00e7as na avalia\u00e7\u00e3o do b\u00e1sico s\u00e3o mesmo para aplicar j\u00e1 este ano", "tag": "sociedade", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mudancas-na-avaliacao-do-basico-sao-mesmo-para-aplicar-ja-este-ano-1723182", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1031330?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quatro portugueses passaram hoje (sexta-feira) o cut no 86\u00ba Campeonato Internacional Amador Masculino de Portugal, um novo recorde nacional, e embora nenhum esteja no top-10, qualquer um tem ainda hip\u00f3teses reais de terminar amanh\u00e3 (s\u00e1bado) dentro dessa elite.\u00a0", "title": "Quatro portugueses passam cut no Montado", "tag": "desporto", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/quatro-portugueses-passam-cut-no-montado-1723193", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1031349?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O franc\u00eas S\u00e9bastien Ogier (Wolkswagen Polo-R), tricampe\u00e3o do mundo e l\u00edder do Mundial de ralis, terminou esta sexta-feira na lideran\u00e7a o primeiro dia do Rali da Su\u00e9cia, ao vencer cinco das seis especiais realizadas.", "title": "S\u00e9bastien Ogier lidera ap\u00f3s primeiro dia do Rali da Su\u00e9cia", "tag": "desporto", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sebastien-ogier-lidera-apos-primeiro-dia-do-rali-da-suecia-1723180", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1031328?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O parlamento aprovou nesta sexta-feira um projecto de resolu\u00e7\u00e3o do PS que recomenda ao Governo \u201ca requalifica\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o da ria Formosa\u201d e rejeitou outros dois, do BE e do PCP, que pretendiam travar as demoli\u00e7\u00f5es nas ilhas barreira.", "title": "Parlamento recomenda requalifica\u00e7\u00e3o da ria Formosa e rejeita fim das demoli\u00e7\u00f5es", "tag": "local", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/parlamento-recomenda-requalificacao-da-ria-formosa-e-rejeita-fim-das-demolicoes-1723171", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/686054?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um m\u00eas depois ", "title": "Preju\u00edzo no Mosteiro de Santa Clara-a-Velha pode atingir os 600 mil euros", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/prejuizo-no-mosteiro-de-santa-claraavelha-pode-atingir-os-600-mil-euros-1723161", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56be0ab00cf2bd2dbd2ccf47/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Ao M\u00e9xico n\u00e3o faltam problemas e nos cinco dias de visita ao pa\u00eds o Papa planeia p\u00f4r o dedo em quase todas as feridas. Na pobreza de Chiapas, nas terras assombradas pelos cart\u00e9is dos narcotraficantes de Michoac\u00e1n ou na cidade de Juar\u00e9z, onde a viol\u00eancia, o medo e os sonhos desfeitos de milhares de imigrantes se cruzam, os mexicanos esperam com ansiedade palavras de alento, mas tamb\u00e9m que Francisco n\u00e3o seja brando na den\u00fancia da corrup\u00e7\u00e3o, do crime ou da indiferen\u00e7a dos poderosos.", "title": "Papa vai ao M\u00e9xico p\u00f4r o dedo nas feridas da viol\u00eancia e da pobreza", "tag": "mundo", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/papa-vai-ao-mexico-por-o-dedo-nas-feridas-da-violencia-e-da-pobreza-1723176", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1031323?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Porto Editora vai lan\u00e7ar em Mar\u00e7o um livro de poemas in\u00e9ditos de Herberto Helder, recolhidos e seleccionados pela mulher do poeta, Olga Ferreira Lima. Intitulado Letra Aberta, ser\u00e1 publicado por ocasi\u00e3o do primeiro anivers\u00e1rio da morte do autor, no pr\u00f3ximo dia 23 de Mar\u00e7o, e constituir\u00e1, diz a editora, \u201cuma primeira abordagem \u00e0 riqu\u00edssima \u2018oficina\u2019 a partir da qual Herberto foi construindo o seu \u2018poema cont\u00ednuo\u2019\u201d.", "title": "Porto Editora lan\u00e7a poemas in\u00e9ditos de Herberto Helder", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/porto-editora-lanca-poemas-ineditos-de-herberto-helder-1723174", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1031321?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O homem que \"construiu a nova hist\u00f3ria\" da democracia, ap\u00f3s o 25 de Abril, e teve uma \"vida intensa\" e de \"combate pol\u00edtico\" at\u00e9 \"ao \u00faltimo minuto\" \u2013 foi assim que o primeiro-ministro evocou Almeida Santos, esta sexta-feira.", "title": "Almeida Santos homenageado pelo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a", "tag": "politica", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/almeida-santos-homenageado-pelo-ministerio-da-justica-1723167", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026670?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo ter\u00e1 de entregar em Bruxelas a lista com as medidas adicionais pelo menos at\u00e9 Abril. A data limite \u00e9 esta, porque \u00e9 precisamente nessa altura que ir\u00e1 ter in\u00edcio mais uma dif\u00edcil negocia\u00e7\u00e3o do executivo com as autoridades europeias.", "title": "Medidas adicionais entregues em Bruxelas at\u00e9 Abril", "tag": "economia", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/medidas-adicionais-entregues-em-bruxelas-ate-abril-1723173", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028418?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 um pacote de 2,7 mil milh\u00f5es de euros (dos quais 95% s\u00e3o fundos comunit\u00e1rios) que vai ser aplicado em 1200 quil\u00f3metros de vias f\u00e9rreas nos pr\u00f3ximos seis anos. O Governo foi pragm\u00e1tico e aceitou o que j\u00e1 estava decidido pelo executivo anterior, no \u00e2mbito do PETI (Plano Estrat\u00e9gico de Transportes e Infra-estruturas). O objectivo \u00e9 cuidar da rede ferrovi\u00e1ria que ainda existe e apenas se contempla a constru\u00e7\u00e3o de uma nova linha de 92 quil\u00f3metros entre \u00c9vora e Caia.", "title": "Investimento de 2,7 mil milh\u00f5es na ferrovia privilegia mercadorias", "tag": "economia", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/investimento-de-27-mil-milhoes-na-ferrovia-privilegia-mercadorias-1723169", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1031322?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro do Trabalho e Seguran\u00e7a Social garantiu nesta sexta-feira que a subida das taxas de juro da d\u00edvida portuguesa \u201cn\u00e3o tem impacto real\u201d no Fundo de Estabiliza\u00e7\u00e3o Financeira da Seguran\u00e7a Social (FGFSS), mas apenas um impacto contabil\u00edstico que ser\u00e1 recuperado posteriormente.", "title": "Vieira da Silva garante que subida dos juros n\u00e3o afecta fundo da Seguran\u00e7a Social", "tag": "economia", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/vieira-da-silva-garante-que-subida-dos-juros-nao-afecta-fundo-da-seguranca-social-1723166", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/378230?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na sequ\u00eancia do agravamento das condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas, a C\u00e2mara de Vila Nova de Gaia alertou a popula\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da sua p\u00e1gina de internet, para a possibilidade de cheias e inunda\u00e7\u00f5es. Ponte de Lima est\u00e1 tamb\u00e9m alerta. Do lado do Porto, ainda n\u00e3o h\u00e1 qualquer procedimento de preven\u00e7\u00e3o, avan\u00e7ou fonte dos bombeiros locais.", "title": "C\u00e2mara de Gaia alerta para cheias r\u00e1pidas", "tag": "local", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-gaia-alerta-para-cheias-rapidas-1723149", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1031315?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Venezuela est\u00e1 ingovern\u00e1vel devido \u00e0 guerra pelo poder entre a presid\u00eancia chavista e o Parlamento dominado pela oposi\u00e7\u00e3o. Depois de o Supremo Tribunal ter validado o decreto do Presidente a instaurar o estado de emerg\u00eancia econ\u00f3mica \u2014 que tinha sido chumbado pelos deputados \u2014, a oposi\u00e7\u00e3o anunciou que vai recorrer a todas os meios constitucionais para afastar Nicol\u00e1s Maduro do poder ou encurtar substancialmente o seu mandato.", "title": "Parlamento da Venezuela quer encurtar mandato presidencial de Maduro", "tag": "mundo", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/parlamento-da-venezuela-quer-encurtar-o-mandato-presidencial-de-nicolas-maduro-1723163", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1031308?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica distinguiu, esta sexta-feira, oito ex-ministros pelo \"esp\u00edrito patri\u00f3tico e de servi\u00e7o\" que demonstraram no exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es, sublinhando que s\u00f3 \"um elevado amor \u00e0 camisola\" leva alguns a aceitarem governar.", "title": "Cavaco Silva condecora oito ex-ministros", "tag": "politica", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cavaco-silva-condecora-oito-ministros-do-governo-de-direita-1723158", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/818979?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Lu\u00eds Marques Guedes (PSD) e Alberto Martins (PS) foram\u00a0esta sexta-feira\u00a0eleitos para o Conselho Superior de Seguran\u00e7a Interna. Para o Conselho Superior de Informa\u00e7\u00f5es foram escolhidos a social-democrata Teresa Leal Coelho e o socialista Ascenso Sim\u00f5es.", "title": "Marques Guedes e Alberto Martins eleitos para Conselho Superior de Seguran\u00e7a Interna", "tag": "politica", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marques-guedes-e-alberto-martins-eleitos-para-conselho-superior-de-seguranca-interna-1723153", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/831870?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tornou-se comum os pais emprestarem aparelhos tecnol\u00f3gicos aos filhos para os entreter e sossegar. O problema \u00e9 que isto come\u00e7a a acontecer cada vez mais cedo e os pais desconhecem os riscos. Duas investigadoras portuguesas, Patr\u00edcia Dias e Rita Brito, publicaram na passada ter\u00e7a-feira um estudo \u2013 coordenado em 18 pa\u00edses pelo\u00a0Joint\u00a0Research\u00a0Centre da Comiss\u00e3o Europeia \u2013\u00a0sobre os h\u00e1bitos de uso de tecnologias digitais por crian\u00e7as com idades at\u00e9 aos oito anos. A data de lan\u00e7amento deste relat\u00f3rio,\u00a0a 9 de Fevereiro, n\u00e3o foi escolhida ao acaso: corresponde ao dia europeu Safer Internet Day (Dia para uma Internet mais segura), que incentiva pessoas a terem mais cuidados no uso que d\u00e3o a esta ferramenta, sobretudo jovens.", "title": "Deixar crian\u00e7as de 8 anos com tablets? Cuidado", "tag": "tecnologia", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/quando-criancas-brincam-com-tablets-1723069", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1031377?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A quest\u00e3o dos refugiados que chegam \u00e0 Europa e a perman\u00eancia do Reino Unido na Uni\u00e3o Europeia (UE) mas condicionado \u00e0s regras da mesma foram os temas que marcaram o debate no parlamento sobre o pr\u00f3ximo Conselho Europeu. Os partidos pediram determina\u00e7\u00e3o ao primeiro-ministro sobre ambas as mat\u00e9rias.", "title": "Partidos pedem a Costa determina\u00e7\u00e3o em torno de refugiados e Reino Unido na UE", "tag": "politica", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/partidos-pedem-a-costa-determinacao-em-torno-de-refugiados-e-reino-unido-na-ue-1723156", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1031299?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O combate ao absentismo e abandono escolar \u00e9 uma das prioridades do projecto \"Galo @rtis\", que a c\u00e2mara de Barcelos vai promover ao longo de tr\u00eas anos, tendo a comunidade cigana como p\u00fablico-alvo preferencial, foi anunciado esta sexta-feira.", "title": "Barcelos investe 300 mil euros em programa de inclus\u00e3o social", "tag": "local", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/barcelos-investe-300-mil-euros-em-programa-de-inclusao-social-1723148", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/776436?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Filipe Lima j\u00e1 competiu seis \u00e9pocas no European Tour (2005, 2006, 2007, 2008, 2010 e 2014) e nunca \u00e9 de mais lembrar que na Fase Final da Escola de Qualifica\u00e7\u00e3o, em Novembro passado, ficou a uma pancada de conquistar novamente o cart\u00e3o do principal circuito europeu de profissionais.\u00a0", "title": "Filipe Lima passa cut no Tshwane Open", "tag": "desporto", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/filipe-lima-passa-cut-no-tshwane-open-1723177", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1031324?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A GNR anunciou esta sexta-feira\u00a0a apreens\u00e3o de 150 garrafas e 250 litros de Vinho do Porto a granel que se suspeita terem sido furtados da Casa do Douro, na R\u00e9gua, e adiantou ter identificado dois suspeitos.", "title": "GNR recuperou Vinho do Porto que ter\u00e1 sido roubado \u00e0 Casa do Douro", "tag": "local", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/gnr-recuperou-vinho-do-porto-que-tera-sido-roubado-a-casa-do-douro-1723150", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/387838?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 um cl\u00e1ssico nesta sexta-feira entre Benfica e FC Porto, mas o que vai acontecer na Luz n\u00e3o interessa a Jorge Jesus, mais preocupado com o que o Sporting pode fazer neste s\u00e1bado na Madeira frente ao Nacional, em jogo a contar para a 22.\u00aa jornada da liga portuguesa.", "title": "Jorge Jesus e o cl\u00e1ssico: \u201cTudo o que acontecer para n\u00f3s \u00e9 bom\u201d", "tag": "desporto", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jorge-jesus-e-o-classico-tudo-o-que-acontecer-para-nos-e-bom-1723152", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56be1f8c0cf221dcc3cecd59/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "\"O que acontecer\u00e1 quando n\u00e3o houver mais nada para comer? Morremos de fome?\". Como tantos habitantes de Alepo, Abu Mohammad teme que o pior aconte\u00e7a \u00e0 sua cidade, cercada pelas for\u00e7as do regime de Damasco.", "title": "Alepo est\u00e1 cercada e \"toda a gente tem medo\"", "tag": "mundo", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/alepo-esta-cercada-e-toda-a-gente-tem-medo-1723145", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1031280?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A vacina contra a tuberculose, conhecida como BCG e em falta em Portugal h\u00e1 cerca de um ano, come\u00e7ou a ser distribu\u00edda nesta sexta-feira pelas v\u00e1rias Administra\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade do pa\u00eds e tamb\u00e9m nos A\u00e7ores e Madeira. No entanto, estas doses destinam-se apenas \u00e0s crian\u00e7as de grupos considerados de risco, diz uma nota da tutela.", "title": "Vacina BCG come\u00e7ou a ser distribu\u00edda mas s\u00f3 para grupos de risco", "tag": "sociedade", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/vacina-bcg-comecou-a-ser-distribuida-mas-so-para-grupos-de-risco-1723146", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/393409?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os jornalistas conhecem o dispositivo. Um m\u00fasico prepara-se para lan\u00e7ar um disco e junta uma s\u00e9rie de elementos da comunica\u00e7\u00e3o social numa sala para que estes possam ouvi-lo em primeira m\u00e3o. Por vezes o m\u00fasico est\u00e1 presente e vai comentando as faixas.", "title": "A celebridade de Kanye ainda n\u00e3o anulou o talento de West", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-album-a-moda-e-o-ego-de-kanye-west-1723125", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1031255?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A DBRS, a ag\u00eancia de\u00a0rating\u00a0internacional que neste momento garante que o BCE continua a aceitar comprar t\u00edtulos de d\u00edvida p\u00fablica portuguesa, deu sinais esta sexta-feira de que, para j\u00e1, n\u00e3o est\u00e1 a planear uma altera\u00e7\u00e3o na nota atribu\u00edda a Portugal. Avisa, contudo, que est\u00e1 preocupada com a subida continuada das taxas de juro da d\u00edvida e com a possibilidade de as derrapagens or\u00e7amentais se tornarem \"persistentes\", esperando com aten\u00e7\u00e3o a nova avalia\u00e7\u00e3o ao OE portugu\u00eas que ser\u00e1 feita dentro de tr\u00eas meses em Bruxelas.", "title": "DBRS diz que est\u00e1 \u201cconfort\u00e1vel\u201d com actual n\u00edvel do rating portugu\u00eas", "tag": "economia", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/dbrs-diz-que-esta-confortavel-com-nivel-do-rating-portugues-1723144", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/381301?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro alem\u00e3o das Finan\u00e7as, Wolfgang Sch\u00e4uble,\u00a0afirmou esta sexta-feira que Portugal \"tem de fazer tudo ao seu alcance para contrariar as inseguran\u00e7as nos mercados financeiros\", referindo que o \"bom caminho ainda n\u00e3o permite estar bem\".", "title": "Sch\u00e4uble volta a dizer que Portugal tem de \"contrariar as inseguran\u00e7as nos mercados financeiros\"", "tag": "economia", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/schauble-volta-a-dizer-que-portugal-tem-de-contrariar-as-insegurancas-nos-mercados-financeiros-1723143", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1031277?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo espera arrecadar, ao longo deste ano, 200 milh\u00f5es de euros com o plano de combate \u00e0 fraude e evas\u00e3o contributiva na Seguran\u00e7a Social que est\u00e1 em prepara\u00e7\u00e3o e ser\u00e1 apresentado em breve. O montante foi avan\u00e7ado nesta sexta-feira pelo ministro do Trabalho e Seguran\u00e7a Social, Vieira da Silva, durante uma audi\u00e7\u00e3o no Parlamento\u00a0para discutir a\u00a0proposta de Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016.", "title": "Governo quer arrecadar 200 milh\u00f5es com combate \u00e0 fraude na Seguran\u00e7a Social", "tag": "economia", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-quer-arrecadar-200-milhoes-com-plano-de-combate-a-fraude-na-seguranca-social-1723141", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1018417?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-12-2016", "lead": "Houve um tempo em que os or\u00e7amentos faziam parte da pol\u00edtica, da discuss\u00e3o parlamentar e das not\u00edcias, mas em que n\u00e3o eram a \u00fanica forma de fazer pol\u00edtica, fazendo-nos esquecer que a maior parte dos problemas n\u00e3o se resolve diretamente pela discuss\u00e3o inflamada e artificialmente prolongada dos or\u00e7amentos mas sim pela governa\u00e7\u00e3o e debate di\u00e1rio de politicas.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/os-xfiles-da-obsessao-orcamental-1723142", "title": "Os X-files da obsess\u00e3o or\u00e7amental", "tag": "opiniao"}, {"lead": "A circula\u00e7\u00e3o na Linha Amarela do Metro do Porto esteve, esta sexta-feira, interrompida durante 90 minutos, entre as esta\u00e7\u00f5es de General Torres, em Vila Nova de Gaia, e da Trindade, no Porto. Um problema na alimenta\u00e7\u00e3o el\u00e9ctrica foi o motivo apontado ao P\u00daBLICO por fonte da Metro do Porto.", "title": "Linha Amarela do Metro do Porto esteve interrompida por mais de uma hora", "tag": "local", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/linha-amarela-do-metro-do-porto-interrompida-por-mais-de-uma-hora-1723139", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/764423?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pedido do Conselho Metropolitano do Porto, os respons\u00e1veis da TAP v\u00e3o estar na pr\u00f3xima segunda-feira com a direc\u00e7\u00e3o executiva daquele organismo que representa todas as autarquias da regi\u00e3o metropolitana para dar explica\u00e7\u00f5es sobre a estrat\u00e9gia que pretendem impor no Aeroporto Francisco S\u00e1 Carneiro.", "title": "Respons\u00e1veis da TAP v\u00e3o ao Porto explicar estrat\u00e9gia para a regi\u00e3o", "tag": "economia", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/responsaveis-da-tap-vao-ao-porto-a-explicar-estrategia-para-a-regiao-1723137", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/388174?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um objectivo importante na alimenta\u00e7\u00e3o de um atleta \u00e9 permitir suportar a demanda de substrato energ\u00e9tico por parte do m\u00fasculo, permitindo um rendimento m\u00e1ximo e uma adapta\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o adequadas. Desta forma, torna-se important\u00edssimo come\u00e7ar o exerc\u00edcio com uma refei\u00e7\u00e3o correctamente planeada.", "title": "Hidratos de Carbono antes do treino", "tag": "desporto", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/hidratos-de-carbono-antes-do-treino-1723121", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1031233?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A sonda ", "title": "Ag\u00eancia Espacial Europeia deixou de chamar pela File", "tag": "ciencia", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/agencia-espacial-europeia-deixou-de-chamar-pela-file-1723138", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/885640?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Kensuke Miyazaki, o deputado japon\u00eas que chocou o Jap\u00e3o ao anunciar, no m\u00eas passado, a sua inten\u00e7\u00e3o de pedir licen\u00e7a de paternidade - pondo o tema no centro do debate pol\u00edtico-social -, demitiu-se das suas fun\u00e7\u00f5es, depois de admitir o seu envolvimento num caso extraconjugal quando a mulher estava gr\u00e1vida.\u00a0", "title": "Primeiro pol\u00edtico japon\u00eas a pedir licen\u00e7a de paternidade demite-se", "tag": "mundo", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/primeiro-politico-japones-a-pedir-licenca-de-paternidade-demitese-1723123", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1031272?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando Manuel Jo\u00e3o Vieira lhe encomendou dois arranjos de cordas para o \u00e1lbum Mundo Catita (2001), Filipe Melo pouco se lembrava das aulas de orquestra\u00e7\u00e3o que tivera \u2013 estava mais interessado em tocar piano do que em debru\u00e7ar-se sobre partituras \u2013 e tinha come\u00e7ado a investir numa aprendizagem mais informal, atrav\u00e9s da transcri\u00e7\u00e3o, por exemplo, de arranjos de Nelson Riddle. Por sorte, o homem dos Irm\u00e3os Catita pediu-lhe ent\u00e3o \u201cuma coisa meio Sinatra\u201d, tiro em cheio no alvo, uma vez que Riddle fora precisamente o municiador de v\u00e1rios cl\u00e1ssicos de Sinatra nas d\u00e9cadas de 50 e 60. \u201cAli\u00e1s, posso dizer que o primeiro arranjo que fiz para o Manuel Jo\u00e3o \u00e9 uma c\u00f3pia descarada de um arranjo do Nelson Riddle\u201d, confessa Melo, defendendo que n\u00e3o \u00e9 vergonha seguir atr\u00e1s dos melhores.", "title": "As cordas em seara alheia", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/as-cordas-em-seara-alheia-1722828", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030693?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 sete anos, ali para os lados de Santar\u00e9m ou Alpiar\u00e7a \u2013 a mem\u00f3ria j\u00e1 n\u00e3o chega para a microafina\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \u2013, os Deolinda cruzaram-se com \u201cum mix muito chunga, feito \u00e0 press\u00e3o\u201d por algu\u00e9m que, a partir de uma barraca improvisada, contaminava o ar com as suas escolhas musicais. Das colunas soltava-se ent\u00e3o uma sinistra fus\u00e3o entre duas can\u00e7\u00f5es de parentesco improv\u00e1vel: Kalemba (Wegue Wegue), dos Buraka Som Sistema, e Movimento Perp\u00e9tuo Associativo, dos pr\u00f3prios Deolinda. A \u201crima pesada tipo embondeiro\u201d de Angola \u00e0 conquista do mundo, uma celebra\u00e7\u00e3o de peito feito, toda ela vaidade e amor-pr\u00f3prio, colada \u00e0 s\u00e1tira do laxismo portugu\u00eas, ao desfile da lista de desculpas para o sof\u00e1 ou a mesa de caf\u00e9 vencerem sempre a vontade de mudan\u00e7a, em que a passividade d\u00e1 uma tareia \u00e0 ac\u00e7\u00e3o sem precisar de mexer um dedo. Uma m\u00fasica feita de ritmo suado, peganhento, animado por um beat cuspido pelo computador; a outra desligada da corrente, um hino a pensar no queixume como desporto nacional e nas multid\u00f5es que vestem fato-de-treino para melhor gozar o descanso.", "title": "\u00c9 dos Deolinda um dos melhores \u00e1lbuns da m\u00fasica popular portuguesa da d\u00e9cada", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/sopram-ventos-de-mudanca-nas-cancoes-dos-deolinda-1722811", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201601/b53366.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio de Estado dos Assuntos Fiscais, Fernando Rocha Andrade, reiterou que o imposto sucess\u00f3rio vai ser estudado e voltou a dizer que n\u00e3o pode garantir que o patrim\u00f3nio j\u00e1 alvo de opera\u00e7\u00f5es de doa\u00e7\u00e3o esteja a \u201csalvo\u201d.", "title": "Rocha Andrade reitera que imposto sucess\u00f3rio est\u00e1 em estudo", "tag": "politica", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/rocha-andrade-reitera-que-imposto-sucessorio-esta-em-estudo-1723134", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1031264?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio de Estado Adjunto e da Sa\u00fade afirmou nesta sexta-feira, no Porto, que \u00e9 \"expect\u00e1vel\" que Portugal consiga ter at\u00e9 Junho \"as primeiras respostas, de forma efectiva\", em termos de \"cuidados paliativos de qualidade\" para adultos e crian\u00e7as.", "title": "Minist\u00e9rio quer cuidados paliativos de \u201cqualidade\u201d ainda neste semestre", "tag": "sociedade", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministerio-quer-cuidados-paliativos-de-qualidade-ainda-neste-semestre-1723133", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/803809?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Chuva e vento fortes, agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima e descida das temperaturas m\u00ednimas e m\u00e1ximas v\u00e3o marcar tempo no fim-de-semana em Portugal continental, tendo o Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera colocado sete distritos em \"aviso laranja\".\u00a0De acordo com a informa\u00e7\u00e3o disponibilizada pelo IPMA, os distritos do Porto, Viana do Castelo, Lisboa, Leiria, Aveiro, Coimbra e Braga est\u00e3o sob \"aviso laranja\".", "title": "Alerta de mau tempo para o fim-de-semana", "tag": "sociedade", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/alerta-de-mau-tempo-para-o-fimdesemana-1723117", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/875942?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Paramjeet Singh, que estava detido em Beja, j\u00e1 est\u00e1 em liberdade e, se tudo correr como previsto, chegar\u00e1 domingo a Inglaterra, onde vive com a fam\u00edlia. Os acontecimentos sucederam-se nesta sexta-feira: primeiro, a ministra da Justi\u00e7a, Francisca Van Dunem, decidiu n\u00e3o aceitar o pedido de extradi\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o indiano para a Rep\u00fablica da \u00cdndia; depois foi a vez de o Tribunal de \u00c9vora ter dado ordem para libertar o activista sikh.", "title": "Nacionalista sikh j\u00e1 est\u00e1 em liberdade e n\u00e3o vai ser extraditado", "tag": "politica", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/portugal-nao-vai-extraditar-nacionalista-sikh-para-a-india-1723124", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1031238?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O vice-presidente da bancada do PSD Carlos Abreu Amorim anunciou que os sociais-democratas v\u00e3o voltar a propor uma auditoria externa e independente ao Banif, na comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito ao banco. Uma proposta que o PS recusa, por considerar que \u00e9 uma falta de respeito pelo trabalho dos deputados.", "title": "PSD insiste na auditoria externa ao Banif, PS recusa", "tag": "politica", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-insiste-na-auditoria-externa-ao-banif-ps-diz-que-desvaloriza-comissao-1723126", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1031246?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "S\u00e3o s\u00f3 2%, mas isso significa 2,2 milh\u00f5es de passageiros. \u00c9 este o acr\u00e9scimo de passageiros que a CP transportou no ano passado e que totalizou 112 milh\u00f5es em todos os seus servi\u00e7os.\u00a0A CP continuou a crescer pelo segundo ano consecutivo, sendo o servi\u00e7o de longo curso (Alfa Pendular e Intercidades) o que mais subiu (5%) tendo ultrapassado o n\u00famero recorde de 5,5 milh\u00f5es de passageiros.", "title": "CP transportou mais passageiros 2,2 milh\u00f5es de passageiros em 2015", "tag": "economia", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cp-transportou-mais-passageiros-em-2015-e-reduziu-prejuizo-operacional-1723118", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/883966?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A publica\u00e7\u00e3o da ", "title": "Portaria que aumenta pre\u00e7o dos combust\u00edveis apanha sector de surpresa", "tag": "economia", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portaria-que-aumenta-preco-dos-combustiveis-apanha-sector-de-surpresa-1723116", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1031235?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Vimo-la em Portugal j\u00e1 h\u00e1 muito, quando era voz dos Zero 7 e quando ainda n\u00e3o pod\u00edamos saber o futuro que se seguiria. Quando Sia regressar para actuar no pr\u00f3ximo festival MEO Sudoeste, na Zambujeira do Mar, acolheremos uma figura destacada da pop actual, n\u00e3o s\u00f3 pela carreira a solo - o \u00faltimo \u00e1lbum, ", "title": "Sia confirmada no pr\u00f3ximo Festival Sudoeste", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/sia-confirmada-no-proximo-festival-sudoeste-1723111", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1031196?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O jornal brit\u00e2nico The Independent vai deixar de ter edi\u00e7\u00f5es em papel, mantendo-se unicamente como plataforma online a partir do final de Mar\u00e7o.", "title": "Jornal brit\u00e2nico The Independent acaba com edi\u00e7\u00e3o em papel", "tag": "mundo", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/depois-de-30-anos-jornal-britanico-the-independent-acaba-com-o-papel-1723120", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1031244?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A porta-voz do Bloco de Esquerda considera que o Governo de Ant\u00f3nio Costa pode estar a abrir a porta da TAP e a convidar a um \u201cnovo assalto\u201d ao er\u00e1rio p\u00fablico, j\u00e1 que o Estado est\u00e1 a colocar dinheiro na empresa sem assegurar que manda nela.", "title": "Bloco rejeita solu\u00e7\u00e3o de Costa para a TAP onde o Estado \u201cpaga e n\u00e3o manda\u201d", "tag": "politica", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/bloco-rejeita-solucao-de-costa-para-a-tap-onde-o-estado-paga-e-nao-manda-1723119", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1031226?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Bem e para o mal, para o melhor e para o pior, Aleksandr Soljen\u00edtsin (1918-2008) \u00e9 um gigante de outras eras. N\u00e3o admirar\u00e1 que as narrativas reunidas neste livro \u2013 e que, n\u00e3o obstante a sua extens\u00e3o, nos parecem por vezes bosquejos de contos ou novelas \u2013 se mostrem obcecadas pelo passado russo. Tendo alinhado com a aurora sovi\u00e9tica, Soljen\u00edtsin foi um her\u00f3ico combatente na Segunda Guerra Mundial, para logo a seguir ser condenado ao Gulag. Regressado, oito anos depois, do tr\u00e1gico \u201carquip\u00e9lago\u201d, publicou Um Dia na Vida de Ivan Den\u00edssovitch, que lhe deu fama imediata, na URSS e no Ocidente. Mas a desestaliniza\u00e7\u00e3o iniciada na d\u00e9cada de 1950 n\u00e3o impediu que o escritor fosse expulso da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica em 1974, quatro anos ap\u00f3s a concess\u00e3o do Pr\u00e9mio Nobel da Literatura. Viveu quase vinte anos nos Estados Unidos, s\u00f3 tendo regressado \u00e0 R\u00fassia em 1994. Padeceu e verberou o pior dos dois mundos: a tirania estalinista e a \u201ccobardia\u201d ocidental. Radicalmente ortodoxo, hostil a modernices ideol\u00f3gicas ou espirituais, desiludido pelo rumo da nova R\u00fassia, acabou elogiando Putin\u2026 Em Portugal, foi publicado ainda antes do 25 de Abril de 1974, mas seria no imediato p\u00f3s-revolu\u00e7\u00e3o que a den\u00fancia do Gulag seria entusiasticamente aproveitada para os incandescentes combates pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos do momento. Com isto, e durante excessivo tempo, Soljen\u00edtsin ter\u00e1 sido mais valorizado enquanto intelectual anti-sovi\u00e9tico e anticomunista, do que enquanto escritor.", "title": "Aleksandr Soljen\u00edtsin, um gigante de outras eras", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/dipticos-russos-1722736", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030516?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ingl\u00eas Justin Rose, n.\u00ba 7 mundial, est\u00e1 a jogar pela primeira vez o AT & T Pebble Beach Pro-Am, torneio do PGA Tour que re\u00fane jogadores profissionais (que disputam um prize-money de 7 milh\u00f5es de d\u00f3lares) com celebridades em Pebble Beach, na Calif\u00f3rnia.\u00a0", "title": "Justin Timberlake inspira Justin Rose", "tag": "desporto", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/justin-timberlake-inspira-justin-rose-1723122", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1031236?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No primeiro debate quinzenal desde que se conhece a proposta final do or\u00e7amento socialista, as bancadas da esquerda uniram-se em torno do or\u00e7amento e sa\u00edram em defesa do Governo de Ant\u00f3nio Costa. PSD e CDS insistiram em querer saber quais as medidas adicionais que o executivo est\u00e1 a preparar, mas o primeiro-ministro deixou-os sem resposta.", "title": "Esquerda une-se em torno do OE, direita quer saber qual o plano B", "tag": "politica", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-quer-saber-quais-medidas-adicionais-costa-diz-que-governo-comeca-a-trabalhar-no-plano-b-1723115", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56bdfeda0cf221dcc3cecb1f/{0}&act=cropResize"}, {"date": "02-12-2016", "lead": "Eduardo Louren\u00e7o, que aceitou h\u00e1 poucos dias o convite de Marcelo Rebelo de Sousa para integrar o Conselho de Estado, come\u00e7ou o seu percurso intelectual reclamando-se como heterodoxo. Heterodoxia: assim se chamou o seu primeiro livro, publicado em 1949. Seguir \u201co esp\u00edrito da heterodoxia\u201d significou um duplo desvio, ou uma dupla \u201ctrai\u00e7\u00e3o\u201d: em rela\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios filos\u00f3fico-ideol\u00f3gicos e est\u00e9ticos do marxismo, hegem\u00f3nicos no ambiente intelectual em que se integrou mal chegou \u00e0 Universidade; em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua matriz cat\u00f3lica de origem, a cultura religiosa em que tinha crescido.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/eduardo-lourenco-conselheiro-1722729", "title": "Eduardo Louren\u00e7o, conselheiro", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "Carlos C\u00e9sar deu o mote e Ant\u00f3nio Costa prosseguiu o texto: o presidente do PS disse que o Or\u00e7amento do Estado para 2016 \u00e9 \u201cmenos audacioso\u201d do que o Governo gostaria, mas \u201cmais audacioso do que a Comiss\u00e3o Europeia queria\u201d; o primeiro-ministro admitiu que o documento \u201ctem metas muito ambiciosas para redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9fice e da d\u00edvida\u201d, mas a sua estrat\u00e9gia passa por, durante a execu\u00e7\u00e3o, \u201cprevenir os riscos e ir refor\u00e7ando a confian\u00e7a\u201d.", "title": "Costa admite que OE tem \u201cmetas ambiciosas\u201d para o d\u00e9fice e a d\u00edvida", "tag": "politica", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-admite-que-oe-tem-metas-ambiciosas-para-o-defice-e-a-divida-1723112", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56bdbd970cf268202647c93d/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Com inaugura\u00e7\u00e3o originalmente prevista para 2012, a abertura do Centro de Conven\u00e7\u00f5es e Espa\u00e7o Cultural do Convento de S. Francisco em Coimbra deve acontecer nos pr\u00f3ximos quatro meses.\u00a0Ultrapassados os problemas t\u00e9cnicos e outros relacionados com achados arqueol\u00f3gicos que levaram aos atrasos nas obras, o presidente da C\u00e2mara Municipal de Coimbra, Manuel Machado, apontou esta quinta-feira a data da inaugura\u00e7\u00e3o para a Primavera.", "title": "Coimbra pondera gerir Convento de S\u00e3o Francisco atrav\u00e9s de empresa municipal", "tag": "local", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/coimbra-pondera-gerir-convento-de-sao-francisco-atraves-de-empresa-municipal-1723084", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1031148?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Design, moda, arte, joalharia, m\u00fasica e gastronomia. Pode parecer uma conjuga\u00e7\u00e3o improv\u00e1vel de diversos saberes mas todos eles estar\u00e3o juntos no pr\u00f3ximo s\u00e1bado, no Pal\u00e1cio das Artes \u2013 Casa de Talentos no Porto, entre as 11h e as 20h. Inspirada no modelo das antigas feiras francas, tradi\u00e7\u00e3o que remonta ao s\u00e9c. XV, a Funda\u00e7\u00e3o da Juventude d\u00e1 a oportunidade a jovens criadores de diversas \u00e1reas de poderem dar a conhecer ao p\u00fablico o seu trabalho no espa\u00e7o da sua sede, no Largo de S\u00e3o Domingos, na \u00e1rea classificada como Patrim\u00f3nio Mundial da Humanidade pela UNESCO.", "title": "Feiras Francas do Porto: onde a tradi\u00e7\u00e3o se alia \u00e0 modernidade", "tag": "local", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/feiras-francas-do-porto-onde-a-tradicao-se-alia-a-modernidade-1723053", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1031130?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O \u201cbeb\u00e9 ador\u00e1vel\u201d, que foi como a m\u00e3e primeiro o descreveu aos jornalistas, \u201csempre teve alguma dificuldade em entender o interesse em redor da sua figura, mas desde cedo se apercebeu que o seu nascimento tinha alguma coisa de diferente\u201d. \u201cToda a gente \u00e0 minha volta sabia como \u00e9 que eu tinha nascido\u201d. Quando notava \u201cmais confus\u00e3o\u201d era nos seus anivers\u00e1rios, escreve a jornalista Sandra Moutinho no seu livro Filhos da Ci\u00eancia, que foi lan\u00e7ado nesta quinta-feira.", "title": "Filhos da Ci\u00eancia: tr\u00eas beb\u00e9s e uma hist\u00f3ria na primeira pessoa", "tag": "sociedade", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/um-livro-e-tres-bebes-1721957", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1031193?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A continuidade do projecto partid\u00e1rio \u00e9 a raz\u00e3o que leva quer Marcos Perestrello, secret\u00e1rio de Estado da Defesa, quer Pedro Nuno Santos, secret\u00e1rio de Estado dos Assuntos Parlamentares, a recandidatarem-se \u00e0 presid\u00eancias das federa\u00e7\u00f5es do PS de Lisboa e de Aveiro, apesar de serem ambos secret\u00e1rios de Estado no Governo chefiado por Ant\u00f3nio Costa. E se Pedro Nuno Santos sublinha ao P\u00daBLICO que \u00e9 \u201cdirigente nacional\u201d, o seu projecto para Aveiro \u201ctinha como prazo oito anos\u201d. Marcos Perestrello aponta o mesmo horizonte e afirma: \u201cEu sou secret\u00e1rio de Estado porque sou dirigente do PS.\u201d", "title": "Marcos Perestrello e Pedro Nuno Santos mant\u00eam projecto partid\u00e1rio", "tag": "politica", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcos-perestrello-e-pedro-nuno-santos-mantem-projecto-partidario-1723062", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1031114?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A economia portuguesa cresceu 0,2% nos \u00faltimos tr\u00eas meses do ano, um resultado que confirma o desempenho mais fraco registado na segunda metade do ano passado e que representa o segundo trimestre consecutivo de desempenho mais fraco do que a m\u00e9dia da zona euro. A varia\u00e7\u00e3o do PIB no total de 2015 foi de 1,5%, um resultado que j\u00e1 vinha sendo antecipado nas \u00faltimas semanas pelo Governo e outras institui\u00e7\u00f5es internacionais. Os dados provis\u00f3rios foram publicados esta sexta-feira pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica na sua Estimativa R\u00e1pida das Contas Nacionais.", "title": "Economia portuguesa volta a crescer menos do que a zona euro no final de 2015", "tag": "economia", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/economia-portuguesa-cresceu-15-em-2015-segundo-o-ine-1723108", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1031188?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os juros da d\u00edvida portuguesa estavam nesta sexta-feira a subir a dois, cinco e dez anos, para m\u00e1ximos desde Mar\u00e7o de 2014, a manter a tend\u00eancia iniciada a 5 de Fevereiro.", "title": "Juros da d\u00edvida de Portugal a subir para m\u00e1ximos desde Mar\u00e7o de 2014", "tag": "economia", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/juros-da-divida-de-portugal-a-subir-para-maximos-desde-marco-de-2014-1723107", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1031182?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Gil do Carmo est\u00e1 de volta. N\u00e3o que se tenha afastado da m\u00fasica, mas muitas outras coisas desconcentraram-no dela. Agora imergiu de novo nas can\u00e7\u00f5es, na composi\u00e7\u00e3o, e lan\u00e7ou um disco de sonoridade mesti\u00e7a mas mais clara, sempre com Lisboa ao fundo.", "title": "Gil do Carmo: \u201c\u00c9 necess\u00e1rio come\u00e7armos a pensar a uma voz\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/gil-do-carmo-e-necessario-comecarmos-a-pensar-a-uma-voz-1723079", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1031137?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Wolfgang Tillmans (1968, Remscheid, Alemanha) fez vestidos, cantou numa banda, desenhou e pintou, mas foram as imagens tecnol\u00f3gicas que mais o fascinaram. N\u00e3o se tratou, como conta, de ficar agarrado pela fotografia, mas sim pelas imensas possibilidades pl\u00e1sticas contidas pelas m\u00e1quinas de fazer imagem. A primeira descoberta foram as fotocopiadoras (a\u00a0 possibilidade de amplia\u00e7\u00e3o at\u00e9 400%, a textura, os diferentes tons de negro, a indistin\u00e7\u00e3o entre realismo e abstrac\u00e7\u00e3o, etc.) e s\u00f3 depois a fotografia com o seu potencials anal\u00f3gico e digital. Mas tanto num caso como no outro o que interessou \u2014 e interessa \u2014 a Tillmans \u00e9 um certo modo de actuar no mundo que \u00e9 simultaneamente instrumento de ac\u00e7\u00e3o e lugar de contempla\u00e7\u00e3o.", "title": "Wolfgang Tillmans, uma \u00e9tica da observa\u00e7\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/uma-etica-da-observacao-1722739", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030529?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 a primeira temporada de uma das s\u00e9ries mais populares do momento a avan\u00e7ar sem mapa \u2013\u00a0o autor de <em>As Cr\u00f3nicas de Gelo e Fogo</em> n\u00e3o terminou a tempo Winds of Winter, o livro que daria sequ\u00eancia \u00e0 hist\u00f3ria de Westeros e outros continentes, e portanto a partir de Abril faz-se navega\u00e7\u00e3o \u00e0 vista. A quinta temporada de Guerra dos Tronos\u00a0terminou com v\u00e1rios cliffhangers, um deles talvez um dos mais reverberantes da hist\u00f3ria da fic\u00e7\u00e3o televisiva (e liter\u00e1ria) pop dos \u00faltimos anos. O destino das personagens segue dentro de momentos. Se quer evitar toda a informa\u00e7\u00e3o sobre o que ser\u00e1 o in\u00edcio da sexta temporada, h\u00e1 alguns ", "title": "Vinte novas imagens com pistas para sexta temporada de Guerra dos Tronos", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/20-novas-imagens-com-pistas-para-6-temporada-de-guerra-dos-tronos-1723106", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1031160?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A presen\u00e7a em salas comerciais na Inglaterra, um ciclo de filmes na RTP2, outro na plataforma on-line Mubi, para al\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o no Festival de Cinema de Berlim. Gabriel Abrantes, cineasta e artista portugu\u00eas, tem \u00e0 sua merc\u00ea o m\u00eas de Fevereiro. O arranque desta pac\u00edfica conquista deu-se com a exibi\u00e7\u00e3o de toda a sua filmografia na Film Society of Lincoln Center, em Nova Iorque e com a estreia (na passada segunda feira), na Tate Britain em Londres, do seu novo filme A Brief History of Princess X. Entre os mundos do cinema e da arte, com a imprensa especializada atenta (a edi\u00e7\u00e3o de Mar\u00e7o da revista Sight & Sound dedica-lhe duas p\u00e1ginas, num artigo de Nick Pinkerton) Abrantes parece estar em todo, tal \u00e9 sequ\u00eancia e, sobretudo, simultaneidade, de acontecimentos. Ser\u00e1 leg\u00edtimo falar de um programa concertado\"?", "title": "Gabriel Abrantes: Fevereiro pertence-lhe", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/gabriel-abrantes-fevereiro-pertencelhe-1722722", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030658?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ao longo de anos, o Rijskmuseum foi recebendo coment\u00e1rios de visitantes sobre as legendas \u201cn\u00e3o inclusivas\u201d que acompanhavam algumas das obras da sua colec\u00e7\u00e3o. As pessoas diziam-se \u201cincomodadas\u201d com um ou outro termo e chamavam a aten\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis do museu para a necessidade de \u201cactualizar\u201d a linguagem dos materiais \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do p\u00fablico nas galerias e fora delas, nas publica\u00e7\u00f5es da casa ou at\u00e9 mesmo na sua p\u00e1gina na Internet.", "title": "N\u00e3o queremos um museu s\u00f3 para brancos", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/nao-queremos-um-museu-so-para-brancos-1722839", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030864?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, estar\u00e1 este fim-de-semana em Berlim, onde assistir\u00e1 \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de algumas das oito obras portuguesas presentes no Festival de Cinema. ", "title": "Ant\u00f3nio Costa no Festival de Berlim", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/antonio-costa-em-berlim-1723060", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1031121?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-12-2016", "lead": "O Benfica de Rui Vit\u00f3ria superou definitivamente a heran\u00e7a t\u00e1ctica fantasmag\u00f3rica de Jorge Jesus. N\u00e3o quero com isto dizer que o actual t\u00e9cnico das \u201c\u00e1guias\u201d n\u00e3o recicle din\u00e2micas do seu antecessor. Aprimorou e potenciou anteriores comportamentos, tendo conseguido transformar a assombra\u00e7\u00e3o que lhe tolhia a autonomia numa \u201cf\u00faria\u201d criativa. Agora a equipa tem a sua \u201cimpress\u00e3o digital\u201d e n\u00e3o se comporta tendo em conta a \u201csombra t\u00e1ctica\u201d do anterior corpo t\u00e9cnico.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-ludoteca-de-renato-sanches-1723063", "title": "Benfica: a ludoteca de Renato Sanches", "tag": "desporto"}, {"date": "02-12-2016", "lead": "A substitui\u00e7\u00e3o de Lopetegui por Jos\u00e9 Peseiro ainda n\u00e3o originou a estabiliza\u00e7\u00e3o pretendida na equipa do FC Porto. A troca de treinador a meio da \u00e9poca \u00e9 sintoma do descontentamento dos respons\u00e1veis \"azuis-e-brancos\" com o modelo de jogo preconizado pelo timoneiro basco (futebol de excessiva circula\u00e7\u00e3o no primeiro ter\u00e7o e infrut\u00edfero nos \u00faltimos trinta metros). Lopetegui saiu, mas a sua filosofia ainda est\u00e1 impregnada na cabe\u00e7a de muitos jogadores (o que emperra a flu\u00eancia das novas ideias de Peseiro).", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-continuidade-da-indefinicao-1723089", "title": "FC Porto: a continuidade da indefini\u00e7\u00e3o", "tag": "desporto"}, {"lead": "Benfica e FC Porto iniciaram a \u00e9poca com abordagens diferentes para o mesmo objectivo. Para chegar ao \u201ctri\u201d, os \u201cencarnados\u201d trocaram Jorge Jesus por Rui Vit\u00f3ria. Para recuperar de dois anos sem t\u00edtulos, os \u201cdrag\u00f5es\u201d ficaram com Julen Lopetegui. Estrat\u00e9gia de revolu\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gia de continuidade, respectivamente. Foi assim que, h\u00e1 cinco meses, Benfica e FC Porto se encontraram no Est\u00e1dio do Drag\u00e3o, uma equipa \u00e0 procura de uma identidade e outra com um plano (ou assim se pensava). Ganhou o FC Porto e legitimou a sua estrat\u00e9gia, e o Benfica manteve-se afogado em d\u00favidas. Passou uma volta inteira do campeonato e os pap\u00e9is inverteram-se.", "title": "Uma prova de for\u00e7a para o Benfica e uma prova de vida para o FC Porto", "tag": "desporto", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-benfica-ja-tem-um-plano-o-fc-porto-esta-a-procura-de-um-1723093", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1031142?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Uni\u00e3o de Mulheres Alternativa e Resposta (UMAR) est\u00e1 preocupada com o facto de 22% dos jovens legitimarem a viol\u00eancia que acontece nas rela\u00e7\u00f5es de intimidade. As activistas da UMAR contactaram com 2500 jovens, com idades entre os 12 e os 18 anos, e a m\u00e9dia de idades situava-se nos 14 anos.", "title": "Um em cada seis jovens acha normal for\u00e7ar rela\u00e7\u00f5es sexuais", "tag": "sociedade", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/um-em-cada-seis-jovens-acha-normal-forcar-relacoes-sexuais-1722997", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/386700?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Se o PCP faltar ao PS \u2013 e se o PAN estiver ao lado dos socialistas -, os Verdes podem ser os dois votos imprescind\u00edveis para fazer passar o Or\u00e7amento do Estado. A deputada Helo\u00edsa Apol\u00f3nia recusa colocar o partido num pedestal mas sabe do seu peso. N\u00e3o admite se votaria ao contr\u00e1rio dos comunistas, mas avisa que o PEV n\u00e3o tenciona fazer favores nem passar a perna a ningu\u00e9m.", "title": "\u201cSeremos sempre um elemento de press\u00e3o sobre o Governo\u201d", "tag": "politica", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/seremos-sempre-um-elemento-de-pressao-sobre-o-governo-1723085", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1031126?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A subida do imposto sobre os produtos petrol\u00edferos (ISP), que estava prevista na proposta do Or\u00e7amento do Estado mas entrou em vigor j\u00e1 nesta sexta-feira, apanhou o sector de surpresa, desencadeou um coro de cr\u00edticas e p\u00f4s alguns postos a vender combust\u00edvel com preju\u00edzo.", "title": "Subida imediata no imposto dos combust\u00edveis apanhou sector de surpresa", "tag": "economia", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/aumento-do-imposto-sobre-combustiveis-entra-hoje-em-vigor-1723104", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56bde0610cf221dcc3cec7c0/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Se, no teatro, n\u00e3o h\u00e1 dois espect\u00e1culos iguais, a experi\u00eancia que o Teatro da Garagem vai agora viver no seu regresso a um palco do Porto n\u00e3o fugir\u00e1 \u00e0 regra. Depois da estreia em Bragan\u00e7a, em Abril do ano passado, e da passagem pela sua casa em Lisboa, o Teatro Taborda, em Novembro, Gra\u00e7a. Suite teatral em tr\u00eas movimentos apresenta-se a partir desta sexta-feira no Teatro Carlos Alberto (TeCA), onde vai ficar em cena at\u00e9 20 de Fevereiro.", "title": "Suite teatral para a pintura de Gra\u00e7a Morais", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/suite-teatral-para-a-pintura-de-graca-morais-1723022", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1031040?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cavaco Silva condecora nesta sexta-feira v\u00e1rias personalidades, entre elas dois ex-ministros da Educa\u00e7\u00e3o, Maria de Lurdes Rodrigues (PS) e Nuno Crato (PSD/CDS-PP). No mesmo dia em que se soube destas condecora\u00e7\u00f5es, o Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE) revelou que a taxa de abandono precoce desceu. Nuno Crato chama para si e para a sua governa\u00e7\u00e3o o sucesso destes n\u00fameros. \u201cExig\u00eancia\u201d e \u201crigor\u201d continuam a ser palavras de ordem no vocabul\u00e1rio do professor.", "title": "Nuno Crato: \u201cN\u00e3o \u00e9 por deixar de haver avalia\u00e7\u00e3o que os alunos v\u00e3o saber mais\u201d", "tag": "sociedade", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/nao-e-por-deixar-de-haver-avaliacao-que-os-alunos-vao-saber-mais-1723086", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1031156?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Concha Buika transcende o flamenco, desde os primeiros passos. Nascida em 1972, em Palma de Maiorca, filha de imigrantes da Guin\u00e9-Equatorial (que partiram para Espanha para escapar \u00e0 ditadura de Nguema, hoje continuada por Obiang), gravou o seu primeiro disco (Buika ) em 2005, espelhando nele j\u00e1 a diversidade musical que se acentuaria em trabalhos seguintes. Depois Buika mergulhou a fundo no flamenco, e trabalhos como Mi Ni\u00f1a Lola (2006) e Ni\u00f1a de Fuego (2008) ou El \u00daltimo Trago (2009). Seguidamente vieram La Noche M\u00e1s Larga (2013) e Vivir Sin Miedo (2015), o mais recente, criados sempre na ampla margem de liberdade que a cantora a si mesma se imp\u00f4s.", "title": "Buika mostra o que vale Vivir Sin Miedo nos coliseus do Porto e de Lisboa", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/buika-mostra-o-que-vale-vivir-sin-miedo-nos-coliseus-do-porto-e-de-lisboa-1723064", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1031140?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-12-2016", "lead": "\u00c9 sabido que tem havido uma verdadeira explos\u00e3o do turismo estrangeiro em Portugal e muito particularmente em Lisboa. Atingem-se taxas anuais de crescimento superiores a dois d\u00edgitos: cerca de 15% no ano passado e cerca de 50% na soma acumulada dos \u00faltimos cinco anos. Os museus sentem e suportam em apreci\u00e1vel medida este boom, porque se situam no top das motiva\u00e7\u00f5es que os estrangeiros apresentam para vir a Portugal. Imagine-se o que seria a zona de Bel\u00e9m, por exemplo, sem monumentos e sem museus para compreender o benef\u00edcio econ\u00f3mico que originam, ali\u00e1s sem praticamente retorno algum \u2013 o que urge corrigir atrav\u00e9s da abertura de linhas de financiamento do Turismo, dirigidas \u00e0 requalifica\u00e7\u00e3o e programa\u00e7\u00e3o dos museus.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/museus-visitantes-e-bandeiras-1723010", "title": "Museus, visitantes e bandeiras", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "02-12-2016", "lead": "Ant\u00f3nio Costa ainda nem tr\u00eas meses tem de governo e j\u00e1 vai no segundo pacote de austeridade. Primeiro teve de aceitar incorporar medidas adicionais de mais de mil milh\u00f5es de euros para ajudar a credibilizar o seu primeiro Or\u00e7amento e ontem M\u00e1rio Centeno saiu de Bruxelas com a incumb\u00eancia de preparar mais outro pacote de austeridade, com medidas concretas, que ser\u00e1 posto em pr\u00e1tica, caso haja uma derrapagem nas contas p\u00fablicas. E com isto tudo l\u00e1 se vai a tese do virar a p\u00e1gina da austeridade.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portugal-visto-por-ana-avoila-e-wolfgang-schauble-1723095", "title": "Portugal visto por Ana Avoila e Wolfgang Sch\u00e4uble", "tag": "economia"}, {"date": "02-12-2016", "lead": "Espa\u00e7o Schengen", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1723009", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"lead": "O secret\u00e1rio de Estado dos EUA, John Kerry, anunciou na madrugada desta sexta-feira que a comunidade internacional, R\u00fassia inclu\u00edda, chegou a um acordo \u201cambicioso\u201d para um cessar-fogo na S\u00edria\u00a0dentro uma semana.", "title": "Acordo para cessar-fogo na S\u00edria", "tag": "mundo", "date": "02-12-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/acordado-cesarfogo-de-uma-semana-na-siria-1723101", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56bdfa1c0cf221dcc3cecad7/{0}&act=cropResize"}, {"date": "02-12-2016", "lead": "Enquanto n\u00e3o temos elei\u00e7\u00f5es por c\u00e1, podemos ir assistindo \u00e0s prim\u00e1rias das elei\u00e7\u00f5es presidenciais nos EUA. Um espect\u00e1culo vibrante de cor e entusiasmo com uma clara divis\u00e3o do lado democrata entre Hillary Clinton e Bernie Sanders e uma grande confus\u00e3o no lado republicano.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/11-milhoes-de-imigrantes-ilegais-nos-eua-suspensos-do-supremo-tribunal-1723006", "title": "11 milh\u00f5es de imigrantes ilegais nos EUA suspensos do Supremo Tribunal", "tag": "mundo"}, {"date": "02-12-2016", "lead": "Podia ser aos poucos, mas foi de um dia para o outro que Portugal descobriu o pre\u00e7o da autoridade. N\u00e3o que se tenha insinuado por a\u00ed algum ditador, n\u00e3o, tudo isto se passou nos redis da mais morna e comezinha democracia. Mas a verdade \u00e9 que, num \u00e1pice, bastou uma simples e milagrosa palavra para que valores m\u00e9dios passassem a altos. Na verdade, na sigla, foi apenas uma letra. Vejamos. Havia o Instituto Nacional de Avia\u00e7\u00e3o Civil (INAC), que era o organismo regulador da aeron\u00e1utica civil. Havia. Porque, gra\u00e7as a uma decis\u00e3o governamental de 2014, com clarifica\u00e7\u00e3o legal em 2015, passou a ANAC, ou seja, a Autoridade Nacional da Avia\u00e7\u00e3o Civil.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sai-cara-a-autoridade-1723004", "title": "Sai cara, a autoridade", "tag": "economia"}, {"date": "02-12-2016", "lead": "Cada vez que algu\u00e9m, prestes a dirigir-se \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, arranca com \"portuguesas e portugueses\" dou comigo a gritar um grito fininho que me d\u00e1 cabo dos ouvidos.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/calemse-1723007", "title": "Calem-se!", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-12-2016", "lead": "O mundo anda, decididamente, \u00e0s avessas. Enquanto a NATO foi enviada para o Mar Egeu para travar o tr\u00e1fico de refugiados (ou seja, para conter o fluxo dos que por ali se aventuram rumo \u00e0 Europa), a R\u00fassia prop\u00f5e, com toda a desfa\u00e7atez, um cessar-fogo na S\u00edria... mas para Mar\u00e7o. Dispensam-se grandes explica\u00e7\u00f5es, j\u00e1 a proposta tem por detr\u00e1s um fito: at\u00e9 essa data, e \u00e0 velocidade a que decorrem bombardeamentos e o avan\u00e7o de tropas no terreno, j\u00e1 os rebeldes anti-Assad ter\u00e3o sido aniquilados ou, pelo menos, totalmente neutralizados. N\u00e3o \u00e9 um cessar-fogo por raz\u00f5es humanit\u00e1rias, mas sim uma proposta calculista de modo a garantir uma vit\u00f3ria do regime s\u00edrio (e da R\u00fassia, sua aliada) antes de se iniciarem negocia\u00e7\u00f5es. Que ser\u00e3o decerto mais f\u00e1ceis, porque n\u00e3o haver\u00e1 interlocutores inc\u00f3modos. N\u00e3o \u00e9 por acaso que Medvedev acena com o perigo de uma \u201cnova guerra mundial\u201d se t\u00e3o indecoroso cen\u00e1rio n\u00e3o funcionar.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-guerra-na-siria-e-os-trunfos-da-russia-1723090", "title": "A guerra na S\u00edria e os trunfos da R\u00fassia", "tag": "mundo"}, {"date": "02-12-2016", "lead": "O dr. Centeno (e com ele o governo de Costa) parece um man\u00edaco daqueles que mudam o dinheiro de bolso na esperan\u00e7a de que ele cres\u00e7a. Ainda se houvesse dinheiro suficiente para ficar algum nos bolsos menos fundos, o exerc\u00edcio podia ter um m\u00e9rito. Mas n\u00e3o h\u00e1 e, no fim do dia, acaba tudo na mis\u00e9ria do costume. Quem conhece a hist\u00f3ria do Portugal da \u201cRegenera\u00e7\u00e3o\u201d, o regime mais compar\u00e1vel ao deste de agora, sabe que a d\u00edvida e a trapalhada financeira sempre foram uma das mais nobres caracter\u00edsticas da ra\u00e7a. E quem se quiser rir com as nossas mentiras p\u00fablicas que leia Ramalho e um bocadinho de E\u00e7a. S\u00e3o os dois mais pertinentes do que a ret\u00f3rica por a\u00ed anda em curso, tanto a dos cavalheiros que fazem contas, como a dos que n\u00e3o fazem. De resto, no tempo deles, de quando em quando, ainda se escrevia portugu\u00eas.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/uma-proposta-1723008", "title": "Uma proposta", "tag": "politica"}, {"lead": "O presidente do PSD acusou nesta quinta-feira o Governo de p\u00f4r em causa a confian\u00e7a no pa\u00eds com op\u00e7\u00f5es or\u00e7amentais imprudentes e arriscadas e disse esperar que n\u00e3o se repita em Portugal o que aconteceu na Gr\u00e9cia.", "title": "Passos espera que n\u00e3o se repita situa\u00e7\u00e3o da Gr\u00e9cia", "tag": "economia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/passos-espera-que-nao-se-repita-situacao-da-grecia-1723097", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/373205?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Sindicato dos Magistrados do Minist\u00e9rio P\u00fablico (SMMP) considera \"necess\u00e1rio e urgente\" que a estrutura do Minist\u00e9rio P\u00fablico seja ajustada \u00e0 nova Lei de Organiza\u00e7\u00e3o do Sistema Judici\u00e1rio.", "title": "SMMP considera \u201cnecess\u00e1rio e urgente\u201d ajuste do Minist\u00e9rio P\u00fablico", "tag": "sociedade", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/smmp-considera-necessario-e-urgente-ajuste-do-mp-1723025", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/926666?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um homem de 73 anos morreu esta quinta-feira, ap\u00f3s ter sido atropelado por um \u201ccami\u00e3o-frigor\u00edfico\u201d em Viatodos, concelho de Barcelos, informou fonte dos bombeiros.", "title": "Homem colhido mortalmente por pesado", "tag": "local", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/homem-colhido-mortalmente-por-pesado-1723058", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/378725?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sete distritos sob Aviso Laranja na sexta-feira devido \u00e0 chuva", "title": "Sete distritos sob Aviso Laranja  a partir de sexta-feira devido \u00e0 chuva", "tag": "local", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/sete-distritos-sob-aviso-laranja-a-partir-de-sextafeira-devido-a-chuva-1723096", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56bcff530cf25dc1853a44c3/{0}&act=cropResize"}, {"date": "02-11-2016", "lead": "Em todo o Mundo", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-que-esta-a-afectar-os-mercados-1723074", "title": "O que est\u00e1 a afectar os mercados", "tag": "economia"}, {"lead": "At\u00e9 ao ano passado, V\u00edtor Cardoso esteve ligado \u00e0 experi\u00eancia internacional de detec\u00e7\u00e3o de ondas gravitacionais nos Estados Unidos, que decorre no observat\u00f3rio LIGO, a sigla de Laser Interferometer Gravitational-Wave Observatory. Essa liga\u00e7\u00e3o existia atrav\u00e9s da Universidade do Mississ\u00edpi, onde em 2007 criou com outro colega um grupo para participar no LIGO. Mas como nos \u00faltimos anos o f\u00edsico portugu\u00eas ganhou duas superbolsas europeias no valor total de 2,5 milh\u00f5es de euros, para investigar as equa\u00e7\u00f5es de Einstein, com a ajuda de um supercomputador, o seu grupo no Instituto Superior T\u00e9cnico cresceu bastante e, em 2015, deixou de estar ligado \u00e0 Universidade do Mississ\u00edpi e ao LIGO. As ondas gravitacionais, nomeadamente a sua emiss\u00e3o por buracos negros, estrelas muito maci\u00e7as que morreram e originaram objectos superdensos, fazem parte das suas investiga\u00e7\u00f5es sobre as equa\u00e7\u00f5es de Einstein.", "title": "V\u00edtor Cardoso: \u201cEste \u00e9 o acontecimento do \u00faltimo s\u00e9culo em ci\u00eancia\"", "tag": "ciencia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/vai-ser-uma-forma-completamente-nova-de-olhar-para-o-universo-1723037", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1031086?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O coordenador para a Reforma do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, na \u00e1rea dos Cuidados de Sa\u00fade Hospitalares, Ant\u00f3nio Ferreira, demitiu-se do cargo. A informa\u00e7\u00e3o foi avan\u00e7ada \u00e0 Lusa pelo pr\u00f3prio, que alegou \u201cmotivos de ordem estritamente pessoal\u201d.", "title": "Ant\u00f3nio Ferreira demitiu-se de coordenador nacional para a reforma hospitalar", "tag": "sociedade", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/antonio-ferreira-demitiuse-de-coordenador-nacional-para-a-reforma-hospitalar-1723094", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1031136?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Carina Pereira lan\u00e7ou a ", "title": "Relat\u00f3rio sobre prolongamento da licen\u00e7a de maternidade pronto at\u00e9 fim de Mar\u00e7o", "tag": "sociedade", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/relatorio-sobre-prolongamento-da-licenca-de-maternidade-pronto-ate-fim-de-marco-1723041", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/745837?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Benfica anunciou nesta quinta-feira que o cl\u00e1ssico com o FC Porto, na sexta-feira (20h30), no Est\u00e1dio da Luz, em jogo da 22.\u00aa jornada da I Liga, ter\u00e1 lota\u00e7\u00e3o esgotada.", "title": "Benfica anuncia lota\u00e7\u00e3o esgotada para o cl\u00e1ssico", "tag": "desporto", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-anuncia-lotacao-esgotada-para-o-classico-1723091", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1031131?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Associa\u00e7\u00e3o Sindical dos Ju\u00edzes Portugueses (ASJP) entregou esta quinta-feira \u00e0 ministra da Justi\u00e7a um documento de balan\u00e7o do primeiro ano da reforma judici\u00e1ria em que avan\u00e7a com v\u00e1rias sugest\u00f5es para resolver os problemas detectados, como \u00e9 o caso da falta de funcion\u00e1rios.", "title": "Associa\u00e7\u00e3o sugere deslocar ju\u00edzes para resolver falhas do mapa judici\u00e1rio", "tag": "sociedade", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/associacao-sugere-deslocar-juizes-para-resolver-falhas-do-mapa-judiciario-1723070", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/809483?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As respostas a um inqu\u00e9rito lan\u00e7ado pela Associa\u00e7\u00e3o de Professores de Matem\u00e1tica (APM), na passada semana, est\u00e3o a confirmar os alertas feitos por esta organiza\u00e7\u00e3o sobre a \u201cimpossibilidade\u201d de se cumprir o novo programa de Matem\u00e1tica A do ensino secund\u00e1rio, aprovado por Nuno Crato, e que come\u00e7ou este ano lectivo a ser aplicado ao 10.\u00ba ano, revelou ao P\u00daBLICO a presidente da APM, Lurdes Figueiral.", "title": "J\u00e1 h\u00e1 atrasos de tr\u00eas semanas nas aulas de Matem\u00e1tica do 10.\u00ba ano", "tag": "sociedade", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ja-ha-atrasos-de-tres-semanas-nas-aulas-de-matematica-do-10-ano-1723075", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/960643?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as garantiu, nesta quinta-feira, que j\u00e1 est\u00e1 a fazer um \u201clevantamento exaustivo\u201d para saber quanto custa reduzir o hor\u00e1rio de trabalho no Estado em cada servi\u00e7o, informa\u00e7\u00e3o que espera ter recolhido at\u00e9 \u201cfinais de Mar\u00e7o\u201d.", "title": "Finan\u00e7as j\u00e1 t\u00eam em curso estudo sobre impacto das 35 horas", "tag": "economia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/financas-ja-tem-em-curso-estudo-sobre-impacto-das-35-horas-1723088", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028802?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os servi\u00e7os da Protec\u00e7\u00e3o Civil foram esta quinta-feira alertados por moradores de v\u00e1rios concelhos do Grande Porto, com perguntas sobre um cheiro intenso que se sentia em pontos localizados a v\u00e1rios quil\u00f3metros de dist\u00e2ncia uns dos outros, e que se verificou ter origem na refinaria da Petrogal, em Le\u00e7a da Palmeira. O primeiro alerta chegou ao Centro Distrital de Opera\u00e7\u00f5es de Socorro do Porto por volta das 18h15.", "title": "Cheiro incomodativo alastrou no Grande Porto", "tag": "local", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/cheiro-nauseabundo-invadiu-concelhos-nos-arredores-do-porto-1723081", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/787425?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O internacional ingl\u00eas Adam Johnson foi nesta quinta-feira despedido pelo Sunderland. O pen\u00faltimo classificado da Premier League decidiu prescindir dos servi\u00e7os do extremo, depois de este ter admitido ser culpado de uma das acusa\u00e7\u00f5es de actividade sexual com uma menor.", "title": "Esc\u00e2ndalo sexual leva Sunderland a despedir Adam Johnson", "tag": "desporto", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/escandalo-sexual-leva-sunderland-a-despedir-adam-johson-1723087", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1031127?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Mota-Engil confirmou esta quinta-feira a venda da sua participa\u00e7\u00e3o na Ind\u00e1qua, Ind\u00fastria e Gest\u00e3o de \u00c1guas, ao Grupo Miya , por 60 milh\u00f5es de euros, um neg\u00f3cios que j\u00e1 tinha sido avan\u00e7ado pelo P\u00daBLICO.", "title": "Mota-Engil conclui venda da participa\u00e7\u00e3o na Ind\u00e1qua por 60 milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/motaengil-conclui-venda-da-participacao-na-indaqua-por-60-milhoes-de-euros-1723083", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/884728?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Elementos da Unidade Nacional de Combate \u00e0 Corrup\u00e7\u00e3o da PJ estiveram esta quinta-feira a realizar buscas no Banco Carregosa, uma institui\u00e7\u00e3o sedeada no Porto. A informa\u00e7\u00e3o foi confirmada ao P\u00daBLICO por fonte policial, que adiantou que estas dilig\u00eancias s\u00e3o feitas no \u00e2mbito do processo por suspeitas de corrup\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio internacional que envolve os empres\u00e1rios Jos\u00e9 Veiga e Paulo Santana Lopes, irm\u00e3o do ex-primeiro-ministro.", "title": "Banco Carregosa alvo de buscas no caso de Jos\u00e9 Veiga", "tag": "sociedade", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/banco-carregosa-alvo-de-buscas-no-caso-de-jose-veiga-1723080", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/378182?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-11-2016", "lead": "No m\u00eas passado, a Dinamarca aprovou uma lei que prev\u00ea o confisco de bens aos refugiados que chegam ao pa\u00eds \u00e0 procura de paz e de refazer as suas vidas. \u00c9 uma legisla\u00e7\u00e3o repugnante, que remete para os tempos negros do nazismo, e que organiza\u00e7\u00f5es de elevada reputa\u00e7\u00e3o como o ACNUR, a Cruz Vermelha e o Conselho da Europa consideram ser potencialmente violadora dos tratados internacionais subscritos pela Dinamarca, caso da Conven\u00e7\u00e3o Europeia dos Direitos do Homem.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/agarremme-senao-1723076", "title": "\u2018Agarrem-me sen\u00e3o\u2026\u2019", "tag": "politica"}, {"date": "02-11-2016", "lead": "As elei\u00e7\u00f5es aut\u00e1rquicas em Matosinhos prometem fazer correr muita tinta. O PS n\u00e3o quer reeditar guerras fratricidas que deixaram feridas profundas na fam\u00edlia socialista, mas a disponibilidade manifestada h\u00e1 dias pelo l\u00edder da concelhia e vereador, Ernesto P\u00e1scoa, para protagonizar uma candidatura \u00e0 presid\u00eancia do munic\u00edpio, foi recebida com muita preocupa\u00e7\u00e3o e deixou muitos socialistas inquietos.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/lider-do-psmatosinhos-quer-ser-candidato-a-camara-mas-admite-desistir-se-luisa-salgueiro-avancar-1723056", "title": "L\u00edder do PS-Matosinhos admite desistir de candidatura \u00e0 c\u00e2mara, se Lu\u00edsa Salgueiro avan\u00e7ar", "tag": "local"}, {"lead": "Salvio \u00e9 a grande novidade entre os eleitos de Rui Vit\u00f3ria para o cl\u00e1ssico desta sexta-feira, na Luz, frente ao FC Porto. O extremo argentino ainda n\u00e3o jogou qualquer minuto na presente temporada, tendo feito a sua \u00faltima apari\u00e7\u00e3o na \u00faltima jornada da temporada passada, em Maio de 2015.", "title": "Salvio e Lisandro nos convocados do Benfica", "tag": "desporto", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/salvio-e-lisandro-nos-convocados-do-benfica-1723082", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1031125?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica defendeu esta quina-feira que Portugal precisa de \"um or\u00e7amento amigo da competitividade das empresas, do investimento e da estabilidade do sistema banc\u00e1rio\", considerando que, caso contr\u00e1rio, o pa\u00eds pode \"enfrentar problemas s\u00e9rios no futuro\".", "title": "Cavaco pede OE amigo da competitividade, investimento e estabilidade dos bancos", "tag": "politica", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cavaco-pede-oe-amigo-da-competitividade-investimento-e-estabilidade-dos-bancos-1723078", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/764434?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Esteja em que momento estiver, o FC Porto \u00e9 sempre um advers\u00e1rio que n\u00e3o se pode menosprezar. Quem o diz \u00e9 Rui Vit\u00f3ria, que se recusa a fazer compara\u00e7\u00f5es entre a equipa portista que o Benfica encontrou na primeira volta e a que vai defrontar nesta sexta-feira na Luz.", "title": "Rui Vit\u00f3ria: \"Todos os jogos s\u00e3o exames\"", "tag": "desporto", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rui-vitoria-todos-os-jogos-sao-exames-1723077", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1031123?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Por vias opostas, o campe\u00e3o nacional e o vice-campe\u00e3o nacional encontraram-se hoje no d\u00e9cimo lugar aos 36 buracos do Campeonato Internacional Amador de Portugal, que decorre no campo de par-72 do Montado Hotel & Golf Resort.\u00a0", "title": "Tom\u00e1s Silva e V\u00edtor Lopes: encontro no 10.\u00ba lugar", "tag": "desporto", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tomas-silva-e-vitor-lopes-encontro-no-10-lugar-1723092", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1031132?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um pouco mais de 500 miss\u00f5es a\u00e9reas e quase 1900 alvos destru\u00eddos numa \u00fanica semana bastaram para a R\u00fassia quebrar o impasse na mais decisiva das frentes de guerra \u2013 Alepo, a maior e mais estrat\u00e9gica cidade da S\u00edria. De uma assentada, Moscovo parece ter invertido a sorte do regime de Bashar Al-Assad, cuja situa\u00e7\u00e3o era h\u00e1 meses desesperada, e reservou para si um papel central na defini\u00e7\u00e3o do futuro pol\u00edtico do pa\u00eds. Um impulso que lhe permitiu chegar \u00e0 reuni\u00e3o das pot\u00eancias envolvidas no conflito com a proposta de um cessar-fogo apenas a partir de 1 de Mar\u00e7o, o que daria quase tr\u00eas semanas \u00e0s for\u00e7as pr\u00f3-Assad para conclu\u00edrem o cerco \u00e0s zonas controladas pelos rebeldes em Alepo.", "title": "R\u00fassia mudou equil\u00edbrio de for\u00e7as na S\u00edria e dita agora as suas condi\u00e7\u00f5es", "tag": "mundo", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/russia-mudou-equilibrio-de-forcas-na-siria-e-dita-agora-as-suas-condicoes-1723071", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1031119?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PSD e o PS propuseram uma lista conjunta de nomes para o Conselho Superior de Defesa Nacional \u2013 Costa Neves (PSD) e Miranda Calha (PS) \u2013 e para o Conselho Superior de Seguran\u00e7a Interna, em que est\u00e3o indicados os ex-ministros Lu\u00eds Marques Guedes (PSD) e Alberto Martins (PS).", "title": "Assembleia elege membros para sete \u00f3rg\u00e3os externos", "tag": "politica", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/assembleia-elege-membros-para-sete-orgaos-externos-1723073", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/834219?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-presidente da Junta de Freguesia de Alvito S. Pedro, em Barcelos, insurgiu-se nesta quinta-feira contra a realiza\u00e7\u00e3o de uma sess\u00e3o de striptease no sal\u00e3o daquela autarquia, sublinhando que foi uma iniciativa \u201cabsurda e indigna\u201d.", "title": "Sess\u00e3o de strip na sede da Junta abre pol\u00e9mica em freguesia de Barcelos", "tag": "local", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/sessao-de-strip-na-sede-da-junta-abre-polemica-em-freguesia-de-barcelos-1723072", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1031117?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Comparando com o calend\u00e1rio de 2015, este ano o apoio contar\u00e1 com mais 445 mil euros e registam-se ligeiras altera\u00e7\u00f5es de verbas destinadas a alguns dos cerca de 20 concursos.\u00a0Dos 17,6 milh\u00f5es de euros alocados aos concursos deste ano, 13,3 milh\u00f5es de euros destinam-se ao cinema e os restantes 4,2 milh\u00f5es de euros s\u00e3o para financiamento de audiovisual e multim\u00e9dia.", "title": "Concursos de apoio ao cinema e audiovisual de 2016 abrem esta quinta-feira com 17,6 milh\u00f5es", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/concursos-de-apoio-ao-cinema-de-2016-abrem-hoje-1723040", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/785457?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A actual directora do FMI, Christine Lagarde, \u00e9 a \u00fanica candidata \u00e0 sua pr\u00f3pria sucess\u00e3o \u00e0 frente do fundo.", "title": "Depois de Lagarde, Lagarde", "tag": "economia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/depois-de-lagarde-lagarde-1723067", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/386645?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi com os mercados a pressionar Portugal de uma forma que n\u00e3o se via desde Julho de 2013 que M\u00e1rio Centeno entrou na reuni\u00e3o do Eurogrupo desta quinta-feira. De l\u00e1, depois de ouvir os seus colegas da zona euro a pedirem mais garantias de que ir\u00e1 cumprir as metas or\u00e7amentais, o ministro das Finan\u00e7as saiu com o an\u00fancio de que o Governo ir\u00e1 preparar uma lista de medidas de austeridade adicionais que ficar\u00e3o prontas para serem usadas rapidamente, caso tal venha a revelar-se necess\u00e1rio.", "title": "Mercados e Eurogrupo for\u00e7am Portugal a preparar plano B", "tag": "economia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portugal-tem-de-preparar-novas-medidas-para-usar-quando-necessario-1723066", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56bd01350cf2bd2dbd2cc89d/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro m\u00eas do ano ainda n\u00e3o registou um acr\u00e9scimo no ritmo de aprova\u00e7\u00e3o de pedidos autoriza\u00e7\u00e3o de resid\u00eancia para investimento (ARI), mais conhecidos por vistos gold. Os dados revelados nesta quinta-feira ficaram-se por 65 autoriza\u00e7\u00f5es, menos 30 face a Dezembro.", "title": "Emiss\u00e3o de vistos gold volta a cair em Janeiro", "tag": "economia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/emissao-de-vistos-gold-volta-a-cair-em-janeiro-1723065", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/945197?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um confronto entre gangs rivais ligados ao tr\u00e1fico de droga matou 52 pessoas e deixou 12 feridas numa pris\u00e3o da cidade de Monterrey, no Nordeste do M\u00e9xico, num dos incidentes mais graves dos \u00faltimos tempos, segundo informa\u00e7\u00f5es das autoridades mexicanas \u00e0 Reuters.", "title": "Motim em pris\u00e3o mexicana causa 52 mortos", "tag": "mundo", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/motim-em-prisao-mexicana-causa-52-mortos-1723054", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1031113?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A tetralogia sobre as dores de crescimento, mist\u00e9rios e elos da amizade feminina de Elena Ferrante vai ser uma s\u00e9rie televisiva italiana - o nome da sua autora \u00e9 um pseud\u00f3nimo, o mist\u00e9rio da sua autoria faz parte do \u00e9lan da s\u00e9rie liter\u00e1ria que n\u00e3o p\u00e1ra de conquistar novos leitores desde 2011 e agora ser\u00e1 adaptada para televis\u00e3o pelas mesmas produtoras que levaram\u00a0Gomorra de Roberto Saviano ao ecr\u00e3 e que produziram o \u00faltimo filme de Paolo Sorrentino, Juventude.", "title": "Duas amigas, um fen\u00f3meno: Elena Ferrante como s\u00e9rie de televis\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/as-duas-amigas-do-fenomeno-elena-ferrante-vao-ser-serie-de-televisao-1723059", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1031109?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0A II Liga de futebol passou a designar-se Ledman Ligapro at\u00e9 ao fim da \u00e9poca 2018-19 a troco de um patroc\u00ednio da multinacional tecnol\u00f3gica chinesa superior ao valor angariado nos \u00faltimos 15 anos da competi\u00e7\u00e3o.", "title": "A II Liga passa a ser \"Ledman Ligapro\" at\u00e9 2018-19", "tag": "desporto", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-ii-liga-passa-a-ser-ledman-ligapro-ate-201819-1723061", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1005522?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O deputado do PSD Duarte Pacheco criticou as inten\u00e7\u00f5es anunciadas pelo secret\u00e1rio de Estado dos Assuntos Fiscais, Fernando Rocha Andrade, de alterar a proposta de Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016 ainda antes do in\u00edcio da discuss\u00e3o na generalidade. Um secret\u00e1rio de Estado da \u201cincerteza fiscal\u201d, gracejou o deputado.", "title": "PSD apelida Rocha Andrade de secret\u00e1rio de Estado da \"incerteza fiscal\"", "tag": "economia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/psd-apelida-rocha-andrade-de-secretario-de-estado-da-incerteza-fiscal-1723057", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1031106?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um dia depois de \u2013\u00a0com o\u2013,", "title": "A pe\u00e7a de Harry Potter ainda n\u00e3o foi publicada e j\u00e1 est\u00e1 nos tops", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/afinal-sempre-vai-haver-um-oitavo-livro-de-harry-potter-1722928", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030899?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do governo regional da Madeira, Miguel Albuquerque, vai aproveitar a reuni\u00e3o desta sexta-feira com o primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, sobre \u201cquest\u00f5es pendentes\u201d entre Lisboa e o Funchal, para solicitar a convers\u00e3o de 519 milh\u00f5es de euros da d\u00edvida comercial madeirense em d\u00edvida financeira.", "title": "Madeira quer converter 519 milh\u00f5es de d\u00edvida comercial em d\u00edvida financeira", "tag": "politica", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/madeira-quer-converter-519-milhoes-de-divida-comercial-em-divida-financeira-1723052", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/802282?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Capelinha das Apari\u00e7\u00f5es, no Santu\u00e1rio de F\u00e1tima, foi alvo de vandaliza\u00e7\u00e3o na noite de quarta-feira, mas a Imagem de Nossa Senhora de F\u00e1tima n\u00e3o sofreu qualquer dano, informa a p\u00e1gina da institui\u00e7\u00e3o na internet.", "title": "Capelinha das Apari\u00e7\u00f5es, em F\u00e1tima, alvo de vandalismo", "tag": "sociedade", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/capelinha-das-aparicoes-em-fatima-alvo-de-vandalismo-1723051", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56bcfbdb0cf221dcc3cec4c5/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A Associa\u00e7\u00e3o de Estudantes da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o (AEESE) contestou esta quinta-feira a reestrutura\u00e7\u00e3o da oferta formativa do Instituto Polit\u00e9cnico do Porto (IPP), numa posi\u00e7\u00e3o similar \u00e0 adoptada pelos autores de uma peti\u00e7\u00e3o p\u00fablica publicada na Internet.\u00a0<a href=\"https://www.publico.pt/sociedade/noticia/politecnico-do-porto-aposta-numa-nova-reorientacao-estrategica-mais-pragmatica-1722977\">A presidente do IPP, Ros\u00e1rio Gamboa, disse na passada quarta-feira que esta institui\u00e7\u00e3o de Ensino Superior vai operar uma reforma </a>", "title": "Estudantes contestam altera\u00e7\u00f5es no Polit\u00e9cnico do Porto", "tag": "sociedade", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/estudantes-contestam-alteracoes-no-ipp-com-peticao-publica-1723024", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1031202?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Professores (Fenprof) criticou esta quinta-feira o Presidente da Rep\u00fablica, Cavaco Silva, por condecorar os ex-ministros da Educa\u00e7\u00e3o Nuno Crato e Maria de Lurdes Rodrigues, que elegeram os professores \"como inimigos n\u00famero um\".\u00a0O secret\u00e1rio-geral da Fenprof, M\u00e1rio Nogueira, recordou que os dois antigos govenantes foram \"dois dos ministros que elegeram, acima de tudo, como inimigos n\u00famero um os professores\", criticando a escolha de Cavaco Silva.\u00a0", "title": "Fenprof critica condecora\u00e7\u00f5es anunciadas por Cavaco Silva", "tag": "sociedade", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/fenprof-critica-condecoracoes-do-pr-1723026", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/776419?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A\u00a0Comiss\u00e3o Nacional de Elei\u00e7\u00f5es (CNE) decidiu que o l\u00edder do CDS-PP Paulo Portas n\u00e3o violou a lei eleitoral ao declarar a sua prefer\u00eancia por uma primeira volta no dia das elei\u00e7\u00f5es presidenciais, a 24 de Janeiro.", "title": "CNE conclui que Portas n\u00e3o violou a lei no dia das presidenciais", "tag": "politica", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cne-conclui-que-portas-nao-violou-a-lei-no-dia-das-presidenciais-1723048", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/750964?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ao contr\u00e1rio do ministro da Educa\u00e7\u00e3o, o Conselho das Escolas (CE), o organismo que representa os directores, defende a manuten\u00e7\u00e3o dos exames no 6.\u00ba ano de escolaridade, \u00e0 semelhan\u00e7a da posi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m j\u00e1 adoptada pelo Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o.", "title": "Directores defendem realiza\u00e7\u00e3o de exames no 6.\u00ba ano", "tag": "sociedade", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/directores-defendem-realizacao-de-exames-no-6-ano-1723036", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1007823?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em alguns casos, o carro \u00e9 o condutor. Em resposta a d\u00favidas colocadas pelo Google, a autoridade americana para a seguran\u00e7a rodovi\u00e1ria deu uma resposta na qual considera que um sistema de intelig\u00eancia artificial capaz de fazer um autom\u00f3vel circular autonomamente pode ser considerado o condutor do ve\u00edculo.", "title": "Regulador dos EUA considera que computador \u00e9 o condutor de um carro aut\u00f3nomo", "tag": "tecnologia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/regulador-dos-eua-considera-que-computador-e-o-condutor-de-um-carro-autonomo-1723046", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1031090?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ricardo Melo Gouveia, o \u00fanico jogador portugu\u00eas membro efectivo do European Tour, est\u00e1 a descansar (e j\u00e1 agora a treinar) depois de quatro semanas seguidas sempre a competir, mas isso n\u00e3o impede que haja dois portugueses a jogar no torneio do circuito desta semana na \u00c1frica do Sul, o Tshwane Open (1 milh\u00e3o de euros de prize-money), no Pretoria Country Club: Filipe Lima e Stephen Ferreira, respectivamente, n\u00fameros 926 e 1772 no ranking mundial.\u00a0", "title": "Filipe Lima faz hole-in-one no Tshwane Open", "tag": "desporto", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/filipe-lima-faz-holeinone-no-tshwane-open-1723068", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1031111?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\"\u00c9 o quarto filme que fa\u00e7o com estes gajos e antes de me enviarem o gui\u00e3o dizem-me sempre que vou fazer de est\u00fapido. Mas desta vez n\u00e3o sabia que ia ser t\u00e3o est\u00fapido!\"\u00a0", "title": "Salve, George! Berlim abre a fazer v\u00e9nias a Clooney", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/salve-george-berlim-abre-a-fazer-venias-a-clooney-1723045", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1031098?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mais de quatro em cada dez empresas apresentaram preju\u00edzos em 2014. Indicadores econ\u00f3mico-financeiros publicados nesta quinta-feira pelo Banco de Portugal (BdP) mostram que 42,5% das empresas tiveram resultados negativos naquele ano.", "title": "Mais de 40% das empresas tiveram preju\u00edzos em 2014", "tag": "economia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/mais-de-40-das-empresas-tiveram-prejuizos-em-2014-1723043", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1031088?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Muitas acusa\u00e7\u00f5es, mas pouca (ou quase nenhuma) informa\u00e7\u00e3o nova relativamente ao acordo a que o Governo chegou com o cons\u00f3rcio privado que controla a TAP. No debate desta quinta-feira no Parlamento, o executivo repetiu que ter\u00e1 uma palavra a dizer no futuro da companhia, mas a maior parte do tempo foi dedicada a apontar \u201cbirras\u201d e falhas de mem\u00f3ria.", "title": "Governo garante que gest\u00e3o da TAP vai refor\u00e7ar di\u00e1logo com o Porto", "tag": "economia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-garante-que-gestao-da-tap-vai-reforcar-dialogo-com-o-norte-1723044", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/391484?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica, An\u00edbal Cavaco Silva, destacou esta quinta-feira a import\u00e2ncia da GNR a n\u00edvel nacional e internacional, defendendo melhores condi\u00e7\u00f5es nos postos territoriais e a dignifica\u00e7\u00e3o das carreiras dos militares da Guarda.", "title": "Cavaco defende melhores condi\u00e7\u00f5es e dignifica\u00e7\u00e3o das carreiras na GNR", "tag": "politica", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cavaco-defende-melhores-condicoes-e-dignificacao-das-carreiras-na-gnr-1723042", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/935737?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Fran\u00e7ois Hollande revelou esta quinta-feira a sua segunda remodela\u00e7\u00e3o governamental em dois anos, antecipada h\u00e1 meses como a derradeira tentativa de salvar a sua recandidatura em 2017, recuperar alguma confian\u00e7a na sua presid\u00eancia e unir parte do descontentamento na esquerda com o desvio conservador dos socialistas em mat\u00e9rias de seguran\u00e7a e economia.", "title": "Hollande tenta apelo \u00e0 esquerda na sua derradeira remodela\u00e7\u00e3o governamental", "tag": "mundo", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/verdes-regressam-ao-governo-frances-em-nova-remodelacao-1723038", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1031083?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jo\u00e3o Cotrim de Figueiredo vai deixar a presid\u00eancia do Turismo de Portugal, cerca de dois anos depois de ter sido escolhido para o cargo pelo secret\u00e1rio de Estado do Turismo do anterior Governo, Adolfo Mesquita Nunes.", "title": "Jo\u00e3o Cotrim de Figueiredo deixa presid\u00eancia do Turismo de Portugal", "tag": "economia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/joao-cotrim-de-figueiredo-deixa-presidencia-do-turismo-de-portugal-1723039", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1031085?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-11-2016", "lead": "O juiz de instru\u00e7\u00e3o criminal do tribunal de Viana do Castelo decidiu esta quinta-feira pronunciar, ou seja, levar a julgamento, a ex-autarca social-democrata de Caminha J\u00falia Paula Costa, confirmando assim a acusa\u00e7\u00e3o deduzida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico (MP).", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/exautarca-de-caminha-vai-mesmo-a-julgamento-1723035", "title": "Ex-autarca de Caminha vai mesmo a julgamento", "tag": "local"}, {"lead": "Os Servi\u00e7os Municipalizados de Saneamento B\u00e1sico de Viana do Castelo (SMSBVC) est\u00e3o a oferecer a liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede p\u00fablica de abastecimento de \u00e1gua e saneamento b\u00e1sico, no \u00e2mbito da campanha \"Ligue-se\" que decorre durante quatro meses.\u00a0\"Durante quatro meses as pessoas que t\u00eam a rede p\u00fablica \u00e0 porta, e que n\u00e3o est\u00e3o ligadas, podem aderir ao sistema de forma gratuita\", afirmou o presidente do conselho de administra\u00e7\u00e3o dos SMSBVC, V\u00edtor Lemos.", "title": "Viana do Castelo oferece liga\u00e7\u00f5es \u00e0 rede de \u00e1gua durante quatro meses", "tag": "local", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/viana-do-castelo-oferece-ligacoes-a-rede-de-agua-durante-quatro-meses-1723034", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/872078?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-11-2016", "lead": "A C\u00e2mara de Viseu decidiu convidar os tr\u00eas arquitectos que concorreram ao concurso de ideias relativo ao Mercado 2 de Maio a apresentarem propostas de projectos finais e de especialidade para a cobertura e requalifica\u00e7\u00e3o daquele espa\u00e7o. A decis\u00e3o foi tomada esta quinta-feira, em reuni\u00e3o do executivo.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/novo-concurso-para-o-mercado-2-de-maio-em-viseu-1723033", "title": "Novo concurso para o Mercado 2  de Maio em Viseu", "tag": "local"}, {"lead": "O ministro alem\u00e3o das Finan\u00e7as, Wolfgang Sch\u00e4uble, afirmou que Portugal \"deve estar ciente de que pode perturbar os mercados financeiros, se der impress\u00e3o de que est\u00e1 a inverter o caminho percorrido\".", "title": "Portugal pode \"perturbar\" mercados, se \"inverter caminho\", diz Sch\u00e4uble", "tag": "economia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portugal-pode-perturbar-mercados-se-inverter-caminho-diz-schauble-1723032", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1031060?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma das principais bandeiras da Administra\u00e7\u00e3o Obama foi posta em causa esta semana pelo Supremo Tribunal dos Estados Unidos, ao bloquear temporariamente o ambicioso programa de redu\u00e7\u00e3o de gases poluentes nas centrais termoel\u00e9ctricas a carv\u00e3o. Apesar de n\u00e3o ser definitiva, esta decis\u00e3o indica que uma maioria de ju\u00edzes conservadores est\u00e1 inclinada a travar a legisla\u00e7\u00e3o quando o Supremo for novamente ouvido, no final do processo.", "title": "Supremo americano trava reformas ambientais de Barack Obama", "tag": "mundo", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/supremo-americano-trava-reformas-ambientais-de-barack-obama-1723030", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1031055?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Manchester United espera receitas superiores a 500 milh\u00f5es de libras (cerca de 720 milh\u00f5es de euros) durante o ano financeiro de 2016, um valor que constitui um recorde para um clube ingl\u00eas, apesar das fracas exibi\u00e7\u00f5es da equipa na Premier League.", "title": "Manchester United, mesmo em mar\u00e9 baixa, prev\u00ea recorde de receitas", "tag": "desporto", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/manchester-united-mesmo-em-mare-baixa-preve-recorde-de-receitas-1723031", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1031056?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jo\u00e3o Semedo, m\u00e9dico e ex-coordenador do Bloco de Esquerda, considera que a defesa de um referendo sobre a eutan\u00e1sia pretende evitar a discuss\u00e3o e adiar a solu\u00e7\u00e3o da despenaliza\u00e7\u00e3o da morte assistida.", "title": "Referendo sobre eutan\u00e1sia \u00e9 \"virar a democracia de pernas para o ar\", afirma Jo\u00e3o Semedo", "tag": "sociedade", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/referendo-sobre-eutanasia-e-virar-a-democracia-de-pernas-para-o-ar-afirma-joao-semedo-1723016", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/377400?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cDetect\u00e1mos ondas gravitacionais. Conseguimos!\u201d Foi com estas palavras e um grande sorriso que David Reitze, do Instituto de Tecnologia da Calif\u00f3rnia (Caltech), anunciou esta quinta-feira nos EUA, numa confer\u00eancia transmitida via Web para o mundo inteiro, que a colabora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica internacional LIGO (Laser Interferometer Gravitational-Wave Observatory) tinha, pela primeira vez, detectado directamente estas ondas, teorizadas por Albert Einstein h\u00e1 100 anos mas at\u00e9 agora nunca confirmadas pela observa\u00e7\u00e3o. Os resultados foram simultaneamente publicados online na revista Physical Review Letters.", "title": "Previstas por Einstein h\u00e1 100 anos, ondas gravitacionais detectadas pela primeira vez", "tag": "ciencia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/ondas-gravitacionais-previstas-por-einstein-detectadas-pela-primeira-vez-1723028", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1031053?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro acredita que o Eurogrupo far\u00e1 a mesma avalia\u00e7\u00e3o positiva que h\u00e1 quase uma semana a Comiss\u00e3o Europeia fez do Or\u00e7amento do Estado portugu\u00eas e isso ajudar\u00e1 a refor\u00e7ar a confian\u00e7a no pa\u00eds e no Governo, contribuindo para a acalmia dos mercados. Ao mesmo tempo, o executivo est\u00e1 \u201cbem ciente dos riscos \u201c e \u201ctudo far\u00e1 para os prevenir e ir refor\u00e7ando a confian\u00e7a\u201d, prometeu Ant\u00f3nio Costa.", "title": "Costa acredita que Eurogrupo far\u00e1 a mesma avalia\u00e7\u00e3o positiva sobre o OE que a Comiss\u00e3o", "tag": "politica", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-acredita-que-eurogrupo-fara-a-mesma-avaliacao-positiva-sobre-o-oe-que-a-comissao-1723027", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1012961?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jos\u00e9 Peseiro vai ter muitos problemas para formar uma dupla no centro da defesa para o \u201ccl\u00e1ssico\u201d desta sexta-feira na Luz com o Benfica. Ivan Marcano lesionou-se no treino desta quinta-feira - distens\u00e3o na face posterior da coxa direita - e n\u00e3o est\u00e1 na lista de convocados para a desloca\u00e7\u00e3o \u00e0 Luz, tal como Maicon, que saiu lesionado no confronto com o Arouca no Drag\u00e3o.", "title": "Ivan Marcano falha \u201ccl\u00e1ssico\u201d na Luz", "tag": "desporto", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ivan-marcano-falha-classico-na-luz-1723029", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1031054?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O error 53 em iPhones continua a dar que falar. Depois de a sua exist\u00eancia ter sido divulgada na semana passada, a firma de advogados PCVA de Seattle (EUA)\u00a0ofereceu-se para representar clientes de forma gratuita, porque acredita que se est\u00e1 perante\u00a0uma viola\u00e7\u00e3o de direitos dos consumidores.\u00a0", "title": "Advogados amea\u00e7am processar Apple por causa do error 53", "tag": "tecnologia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/firma-de-advogados-ameaca-apple-com-processos-devido-ao-error-53-1722913", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027334?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sintetizadores que dan\u00e7am com o frenesi do \u201celectro-chaabi\u201d do Cairo. Guitarras tricotadas com esmero, atentas aos movimentos umas das outras. Uma voz, voz cheia, que se ergue entre instrumenta\u00e7\u00e3o esparsa, convocando mem\u00f3rias do Robert Wyatt que se descobria a solo. Apontamentos electr\u00f3nicos e instrumenta\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. Ouvimo-lo nos est\u00fadios Golden Pony, S\u00e9 de Lisboa nas proximidades. \u00c9 ali que Medeiros/Lucas preparam o sucessor do bel\u00edssimo Mar Aberto, \u00e1lbum de destaque na discografia nacional de 2015", "title": "Fomos descobrir a que soar\u00e1 a nova viagem de Medeiros/Lucas", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/fomos-descobrir-a-que-soara-a-nova-viagem-de-medeiroslucas-1722754", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030679?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um\u00a0antigo guarda de Auschwitz de 94 anos, Reinhold Hanning, vai ser julgado esta quinta-feira, na cidade de Detmold, na Alemanha, acusado de ser c\u00famplice no assass\u00ednio de pelo menos 170 mil pessoas. Este \u00e9 o primeiro dos quatro julgamentos previstos para os pr\u00f3ximos meses,\u00a0estando todos os r\u00e9us na casa dos 90 anos.", "title": "Antigo guarda nazi  julgado pela morte de 170 mil pessoas", "tag": "mundo", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/antigo-guarda-nazi-e-julgado-na-alemanha-1723011", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1031046?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Patricio Guzm\u00e1n, chileno nascido em 1941, \u00e9 um dos mais conceituados documentaristas latino-americanos da actualidade, com uma obra j\u00e1 longa, iniciada no final dos anos 60, e maioritariamente centrada, a partir dos anos 70, em duas figuras capitais da hist\u00f3ria recente do Chile, Salvador Allende e Augusto Pinochet. Nunca nenhum dos seus filmes estreou comercialmente em Portugal, onde a sua divulga\u00e7\u00e3o se tem restringido a projec\u00e7\u00f5es em festivais ou na Cinemateca. Estreiam agora, de uma s\u00f3 vez, dois t\u00edtulos, os seus dois trabalhos mais recentes: Nostalgia da Luz,\u00a0 de 2010, e Bot\u00e3o de N\u00e1car, de 2015, que podem ser vistos, para j\u00e1, como um d\u00edptico, enquanto Guzm\u00e1n, que pensa numa trilogia, n\u00e3o acrescenta um terceiro tomo \u201cdedicado \u00e0 regi\u00e3o andina do Chile\u201d, conforme nos conta em conversa telef\u00f3nica. Nostalgia da Luz \u00e9 um filme centrado no norte do pa\u00eds, sobretudo na regi\u00e3o do deserto do Atacama (tido como um dos mais secos \u00e0 face da Terra), Bot\u00e3o de N\u00e1car desce ao sul e \u00e0 Terra do Fogo, enquanto um terceiro filme n\u00e3o vem, portanto, focar a fronteira oriental do Chile.", "title": "A mem\u00f3ria obstinada de Patricio Guzm\u00e1n", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/historias-chilenas-1722837", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030726?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os cancelamentos dos voos da TAP para as cidades de Roma, Barcelona, Mil\u00e3o e Bruxelas n\u00e3o s\u00e3o propriamente aplaudidos \u2014 \u201cnunca ficamos satisfeitos por perdermos tr\u00e1fego, um destino, um cliente\u201d \u2014 mas tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o dramatizados pelos respons\u00e1veis do Aeroporto Francisco S\u00e1 Carneiro. ", "title": "Aeroporto do Porto acredita que vai crescer este ano, mesmo com cancelamentos da TAP", "tag": "economia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/aeroporto-do-porto-acredita-que-vai-crescer-em-2016-mesmo-com-cancelamentos-da-tap-1723001", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56bc91d80cf2bd2dbd2cc4f5/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Banco Central europeu (BCE) vai tomar uma decis\u00e3o proximamente sobre uma eventual supress\u00e3o das notas de 500 euros e os argumentos para as manter em circula\u00e7\u00e3o s\u00e3o \"cada vez menos convincentes\", indicou um director da institui\u00e7\u00e3o.", "title": "BCE vai decidir em breve se acaba com notas de 500 euros", "tag": "economia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bce-vai-decidir-em-breve-eventual-supressao-da-nota-de-500-euros-1723020", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1031045?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Eurogrupo alertou esta quinta-feira que o Governo de Ant\u00f3nio Costa deve estar preparado para tomar mais medidas para cumprir os objectivos do pacto de estabilidade e crescimento europeu.", "title": "Presidente do Eurogrupo diz que Portugal deve estar preparado para tomar mais medidas", "tag": "economia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/presidente-do-eurogrupo-diz-que-portugal-deve-estar-preparado-para-implementar-mais-medidas-1723023", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1031043?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Delta Caf\u00e9s comprou a carteira de clientes de um antigo parceiro da Su\u00ed\u00e7a e criou uma nova empresa para operar directamente naquele pa\u00eds. Em comunicado, a empresa, fundada por Rui Nabeiro em Campo Maior, detalha que o acordo \u00e9 o \u201cresultado da estrat\u00e9gia de internacionaliza\u00e7\u00e3o\u201d do grupo e envolve uma carteira de 350 clientes, a maioria do sector da restaura\u00e7\u00e3o e hotelaria.", "title": "Delta cria empresa na Su\u00ed\u00e7a e compra clientes a antigo parceiro", "tag": "economia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/delta-cria-empresa-na-suica-e-compra-clientes-a-antigo-parceiro-1723013", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1031031?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo decidiu esta quinta-feira que o aeroporto de Lisboa vai passar a chamar-se Humberto Delgado, a partir de 15 de Maio, altura em que se comemora o anivers\u00e1rio do nascimento do militar. O Governo adoptou assim a proposta da C\u00e2mara de Lisboa de conferir a designa\u00e7\u00e3o de Aeroporto Humberto Delgado ao Aeroporto da Portela, aprovada por unanimidade a 11 de Fevereiro de 2015, quando o actual primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, liderava a autarquia.", "title": "Aeroporto de Lisboa muda de nome em homenagem a Humberto Delgado", "tag": "local", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/aeroporto-de-lisboa-passa-a-chamarse-humberto-delgado-a-15-de-maio-1723021", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1031037?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo admite adiar os prazos de entrega das declara\u00e7\u00f5es de IRS, que este ano deveria come\u00e7ar j\u00e1 a 15 de Mar\u00e7o, mais cedo do que tem sido habitual, para quem tem apenas rendimentos do trabalho dependente e de pens\u00f5es.", "title": "Governo admite adiar in\u00edcio da entrega das declara\u00e7\u00f5es de IRS", "tag": "economia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-admite-adiar-inicio-da-entrega-das-declaracoes-de-irs-1723019", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1031033?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O sector da constru\u00e7\u00e3o ainda est\u00e1 a emagrecer, mas considerando o conjunto do ano de 2015, as taxas de varia\u00e7\u00e3o s\u00e3o muito inferiores face \u00e0s registadas em 2014, apesar de se manterem em terreno negativo. Segundo os dados que foram esta quinta-feira divulgados pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE), o \u00edndice de produ\u00e7\u00e3o no sector da constru\u00e7\u00e3o recuou 2,5% durante o ano de 2015, valor que compara com as quebras de 8,9% registadas em 2014.", "title": "Produ\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o caiu 2,5% em 2015, segundo o INE", "tag": "economia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/producao-na-construcao-caiu-25-em-2015-segundo-o-ine-1723014", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/815781?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na conjuntura de forte avers\u00e3o ao risco a que se assiste esta quinta-feira nos mercados internacionais, Portugal \u00e9 dos pa\u00edses que est\u00e3o a ser mais afectados\u00a0por uma forte subida das suas taxas de juro da d\u00edvida p\u00fablica e uma nova queda acentuada do valor das ac\u00e7\u00f5es.", "title": "Portugal \u00e9 dos mais penalizados em clima de fuga ao risco nos mercados", "tag": "economia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portugal-e-dos-mais-penalizados-em-clima-de-fuga-ao-risco-nos-mercados-1723018", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1031035?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Caso estejamos a falar do rock no s\u00e9culo XXI, quando \u00e9 poss\u00edvel ouvir um Roger Daltrey septuagen\u00e1rio cantar o famoso verso \u201chope I die before I get old\u201d, do cl\u00e1ssico My generation, dir-se-\u00e1 que a juventude \u00e9 sobrevalorizada. S\u00ea-lo-\u00e1, mas \u00e9 inescap\u00e1vel: uma sombra que pairar\u00e1 vida fora, quando se queda distante no tempo mas, tamb\u00e9m, cada vez mais romantizada na mem\u00f3ria \u2013 e aqui, naturalmente, j\u00e1 n\u00e3o estamos a falar estritamente do rock\u2019n\u2019roll.", "title": "Dign\u00edssima esta segunda vida dos Suede", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/dignissima-esta-segunda-vida-dos-suede-1722824", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030685?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal Constitucional declarou inconstitucional a norma do Regulamento Disciplinar da PSP, em vigor h\u00e1 26 anos, que suspende de fun\u00e7\u00f5es e que retira um sexto do vencimento a pol\u00edcias pronunciados por crimes com penas superiores a tr\u00eas anos.", "title": "Norma que suspende pol\u00edcias pronunciados por crimes \u00e9 inconstitucional", "tag": "sociedade", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/norma-que-suspende-policias-pronunciados-por-crimes-declarada-inconstitucional-1723012", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/394314?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Michael Suhr, embaixador em Lisboa\u00a0do Reino da Dinamarca, compareceu ao fim da tarde desta quinta-feira na Comiss\u00e3o parlamentar de Assuntos Europeus por iniciativa socialista. Aos deputados portugueses o diplomata foi explicar a lei do seu pa\u00eds que prev\u00ea o confisco de bens aos refugiados que entrem em territ\u00f3rio dinamarqu\u00eas. Esta audi\u00e7\u00e3o, soube o P\u00daBLICO, suscitou d\u00favidas e pol\u00e9mica no seio do grupo parlamentar do PS.", "title": "Embaixador da Dinamarca foi ao Parlamento numa audi\u00e7\u00e3o que criou pol\u00e9mica no PS", "tag": "politica", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/embaixador-da-dinamarca-vai-ao-parlamento-numa-audicao-que-criou-polemica-no-ps-1723015", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1031034?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Numa miss\u00e3o sem precedentes, navios da NATO foram enviados para o Mar Egeu para travar o tr\u00e1fico de pessoas entre a Turquia e a Gr\u00e9cia, na rota que mais refugiados e imigrantes est\u00e1 a trazer para a Europa. O an\u00fancio foi feito nesta quinta-feira pelo secret\u00e1rio-geral da organiza\u00e7\u00e3o, Jens Stoltenberg, e surge na sequ\u00eancia de um pedido feito pela Turquia, Alemanha e Gr\u00e9cia numa reuni\u00e3o de ministros da Alian\u00e7a Atl\u00e2ntica em Bruxelas.", "title": "NATO envia navios de guerra para o Mar Egeu para travar o fluxo de refugiados e imigrantes", "tag": "mundo", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/nato-vai-patrulhar-o-mar-egeu-para-travar-o-trafico-de-pessoas-entre-a-turquia-e-a-grecia-1723005", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1031026?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Internet desempenha um papel cada vez maior no com\u00e9rcio de drogas na Europa, \"oferecendo op\u00e7\u00f5es mais variadas\" aos compradores e preservando o seu anonimato, diz o Observat\u00f3rio Europeu da Droga e da Toxicodepend\u00eancia num relat\u00f3rio divulgado quinta-feira.", "title": "A Internet est\u00e1 a transformar o mercado mundial de droga", "tag": "tecnologia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/a-internet-esta-a-transformar-o-mercado-mundial-de-droga-1723000", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1031019?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Coreia do Norte anunciou esta quinta-feira que vai expulsar do seu territ\u00f3rio os cerca de 800 sul-coreanos que trabalham no complexo industrial de Kaesong, o \u00fanico exemplo de coopera\u00e7\u00e3o entre os dois lados da fronteira.", "title": "Coreia do Norte expulsa trabalhadores sul-coreanos do complexo de Kaesong", "tag": "mundo", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/coreia-do-norte-expulsa-trabalhadores-sulcoreanos-do-complexo-de-kaesong-1722998", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1031014?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As principais bolsas europeias\u00a0encerraram a sess\u00e3o\u00a0desta\u00a0quinta-feira com quedas preocupantes, entre 2% e 5%, em resultado das fortes desvaloriza\u00e7\u00f5es que varreram toda a banca,\u00a0incluindo os maiores, como\u00a0o Deutsche Bank e do Commerzbank, que perderam mais de 6%, mas tamb\u00e9m o Cr\u00e9dit Suisse, que deslizou 8,4%, para m\u00ednimos de 27 anos.", "title": "Bolsas encerram em forte baixa com fuga dos t\u00edtulos da banca", "tag": "economia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/fortes-perdas-da-banca-atiram-bolsas-europeias-para-fortes-desvalorizacoes-1722999", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/364217?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio de Estado dos Assuntos Fiscais, Fernando Rocha Andrade, admitiu nesta quinta-feira aumentar o Imposto sobre os Produtos Petrol\u00edferos (ISP) ao longo do ano se houver \"outra redu\u00e7\u00e3o significativa\" do pre\u00e7o do petr\u00f3leo.", "title": "Rocha Andrade admite voltar a aumentar ISP se pre\u00e7o do petr\u00f3leo baixar", "tag": "economia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/rocha-andrade-admite-voltar-a-aumentar-isp-se-preco-do-petroleo-baixar-1722996", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1031013?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um \"telefilme\" de 50 minutos que tem como protagonista o actor Johnny Depp foi mantido em segredo durante meses para ser lan\u00e7ado online esta quarta-feira no site de com\u00e9dia Funny or Die:\u00a0precisamente no dia em que Donald Trump confirmou a vit\u00f3ria nas prim\u00e1rias republicanas no estado de New Hampshire. Coincid\u00eancia? Provavelmente, n\u00e3o.", "title": "Quando Johnny Depp faz de Donald Trump, o resultado \u00e9 uma com\u00e9dia \u2013 de combate", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/quando-johnny-depp-faz-de-donald-trump-o-resultado-e-uma-comedia-1722995", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1031012?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os juros da d\u00edvida portuguesa estavam nesta quinta-feira a subir em todos os prazos, a dois anos para m\u00e1ximos desde Novembro de 2014 e a cinco e dez anos para m\u00e1ximos desde o Ver\u00e3o daquele mesmo ano.", "title": "Juros da d\u00edvida de Portugal a subir para m\u00e1ximos desde 2014", "tag": "economia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/juros-da-divida-de-portugal-a-subir-para-maximos-desde-2014-1722994", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1031004?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um dos jogos mais famosos da carreira de Jos\u00e9 Peseiro foi no Est\u00e1dio da Luz. E o minuto 83 foi particularmente marcante. Foi nesse minuto no dia 14 de Maio de 2005 que Luis\u00e3o saltou por cima de Ricardo ap\u00f3s um livre de Petit e a bola acabou na baliza do Sporting. Foi um golo que valeu um t\u00edtulo ao Benfica e a Peseiro o in\u00edcio de uma semana horr\u00edvel que acabaria com a derrota em Alvalade na final da Ta\u00e7a UEFA. A Luz nunca deu boa sorte ao actual t\u00e9cnico do FC Porto. J\u00e1 l\u00e1 foi com tr\u00eas equipas diferentes e nunca ganhou.", "title": "Peseiro nunca venceu na Luz, mas j\u00e1 ganhou a Vit\u00f3ria", "tag": "desporto", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/peseiro-nunca-venceu-na-luz-mas-ja-ganhou-a-vitoria-1722960", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030996?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A sala de espect\u00e1culos Bataclan, onde foram mortas 90 pessoas a 13 de Novembro passado nos atentados de Paris, quando assistiam a um concerto do grupo rock americano Eagles Of Death Metal, vai ser submetida a obras e reabrir\u00e1 at\u00e9 ao final do ano.", "title": "Bataclan em obras para reabrir antes do final do ano", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/bataclan-em-obras-para-reabrir-antes-do-final-do-ano-1722993", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1031000?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O guarda-redes mexicano Ra\u00fal Gudi\u00f1o ser\u00e1 emprestado pelo FC Porto ao Uni\u00e3o da Madeira, equipa da I Liga portuguesa de futebol, at\u00e9 ao final da \u00e9poca, revelou fonte do clube madeirense.", "title": "FC Porto empresta Ra\u00fal Gudi\u00f1o ao Uni\u00e3o da Madeira", "tag": "desporto", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-porto-empresta-raul-gudino-ao-uniao-da-madeira-1722992", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030999?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O executivo da C\u00e2mara do Porto decidiu adjudicar a demoli\u00e7\u00e3o do Bairro Rainha D. Leonor e a constru\u00e7\u00e3o, no mesmo local, do Novo Bairro Rainha D. Leonor \u00e0 AYTHYA \u2013 Investimentos Imobili\u00e1rios, Ld\u00aa. A empresa j\u00e1 se apresentara ao primeiro concurso, que terminou com a exclus\u00e3o das duas propostas apresentadas, e conseguiu agora bater dois novos concorrentes, apesar de acusa\u00e7\u00f5es de viola\u00e7\u00e3o do Plano Director Municipal (PDM) por parte de um dos concorrentes preteridos.", "title": "Bairro Rainha D. Leonor j\u00e1 tem quem o transforme em novo", "tag": "local", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/bairro-rainha-d-leonor-ja-tem-quem-o-transforme-em-novo-1722956", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030118?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A proposta de Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016 d\u00e1 resposta \u00e0quela que era uma velha reivindica\u00e7\u00e3o de muitos autarcas do pa\u00eds, pela qual a Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Freguesias (Anafre) se vinha batendo nos \u00faltimos anos: abre a porta a que freguesias com determinadas dimens\u00f5es possam passar a ter um ou dois eleitos, al\u00e9m do presidente da junta, a exercer o seu mandato em regime de tempo inteiro.", "title": "OE para 2016 permite \u00e0s freguesias terem mais eleitos a tempo inteiro", "tag": "local", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/oe-para-2016-permite-as-freguesias-terem-mais-eleitos-a-tempo-inteiro-1722966", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030951?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A guerra na S\u00edria fez pelo menos 470.000 mortos e quase dois milh\u00f5es de feridos, n\u00fameros muito superiores aos que costumam ser referidos com base na \u00faltima contagem feita pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas, segundo o relat\u00f3rio de um instituto s\u00edrio publicado esta quinta-feira.", "title": "Novo relat\u00f3rio indica que guerra na S\u00edria j\u00e1 fez 470.000 mortos", "tag": "mundo", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/novo-relatorio-indica-que-guerra-na-siria-ja-fez-470000-mortos-1722990", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201602/homs54045.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "O Paris Saint-Germain (PSG) anunciou nesta quinta-feira que o treinador Laurent Blanc renovou o contrato at\u00e9 Junho de 2018 com o l\u00edder da liga francesa de futebol.", "title": "Laurent Blanc renova com o Paris Saint-Germain at\u00e9 2018", "tag": "desporto", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/laurent-blanc-renova-com-o-paris-saintgermain-ate-2018-1722991", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030994?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A corrida \u00e0 Casa Branca no Partido Republicano ficou reduzida nas \u00faltimas horas a sete candidatos, depois de um m\u00e1ximo de 17 em Agosto do ano passado, quando come\u00e7aram os debates televisivos. As duas baixas mais recentes s\u00e3o o governador de Nova J\u00e9rsia, Chris Christie, e a antiga presidente executiva da Hewlett-Packard Carly Fiorina, que era a \u00fanica mulher no grupo.", "title": "Christie e Fiorina, menos dois na corrida \u00e0 Casa Branca pelo Partido Republicano", "tag": "mundo", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/christie-e-fiorina-menos-dois-na-corrida-a-casa-branca-pelo-partido-republicano-1722989", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1030992?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Conselho Geral do Instituto Polit\u00e9cnico do Porto (IPP), com 35 membros, aprovou na quarta-feira por uma margem muito expressiva \u201ce com v\u00e1rias refer\u00eancias valorativas\u201d a proposta de reforma de reestrutura\u00e7\u00e3o da oferta de forma\u00e7\u00e3o nas suas escolas.", "title": "Polit\u00e9cnico do Porto aposta numa oferta formativa mais \"pragm\u00e1tica\"", "tag": "sociedade", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/politecnico-do-porto-aposta-numa-nova-reorientacao-estrategica-mais-pragmatica-1722977", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030975?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME) garantiu que responder\u00e1 pela positiva ao desafio lan\u00e7ado pela Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico (OCDE) a Portugal, para que reveja a sua pol\u00edtica sobre a reten\u00e7\u00e3o dos alunos, que continua a ser das mais elevadas da organiza\u00e7\u00e3o e que \u00e9 apontada como o principal factor de risco para os fracos desempenhos de alunos portugueses nos testes PISA.", "title": "Minist\u00e9rio diz que vai seguir a OCDE, reduzindo os chumbos dos alunos", "tag": "sociedade", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministerio-diz-que-vai-seguir-a-ocde-reduzindo-os-chumbos-dos-alunos-1722961", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030989?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A edi\u00e7\u00e3o 2016 do Festival de Berlim come\u00e7a esta quinta-feira e prolonga-se at\u00e9 dia 21. Traz a maior representa\u00e7\u00e3o portuguesa de sempre, com oito filmes ao todo, tr\u00eas deles nos concursos principais (a longa Cartas da Guerra,\u00a0de Ivo Ferreira, e as curtas Freud und Friends, de Gabriel Abrantes, e Balada de um Batr\u00e1quio, de Leonor Teles), quatro deles em estreia mundial (com destaque para Eldorado XXI, de Salom\u00e9 Lamas, e Posto Avan\u00e7ado do Progresso, de Hugo Vieira da Silva).", "title": "Irm\u00e3os Coen inauguram um Festival de Berlim aberto aos desafios", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/irmaos-coen-inauguram-um-festival-de-berlim-aberto-aos-desafios-1722742", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030535?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O esbo\u00e7o or\u00e7amental do Governo de Ant\u00f3nio Costa ser\u00e1 tema entre os 19 ministros das Finan\u00e7as da zona euro esta quinta-feira em Bruxelas.", "title": "Discuss\u00e3o sobre o plano or\u00e7amental portugu\u00eas n\u00e3o ser\u00e1 \"completamente agrad\u00e1vel\"", "tag": "economia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/discussao-sobre-o-plano-orcamental-portugues-nao-sera-completamente-agradavel-1722940", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030986?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O n\u00famero 112, dedicado a comunicar emerg\u00eancias, recebe em m\u00e9dia 25 mil chamadas por dia, mas 75% n\u00e3o correspondem a emerg\u00eancias, ainda que isso n\u00e3o signifique que sejam chamadas falsas, adiantou a Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a P\u00fablica (PSP).", "title": "H\u00e1 25 mil chamadas di\u00e1rias para o 112, mas 75% n\u00e3o s\u00e3o emerg\u00eancias", "tag": "sociedade", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ha-25-mil-chamadas-diarias-para-o-112-mas-75-nao-sao-emergencias-1722988", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030985?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pedro Nuno Santos, secret\u00e1rio de Estado dos Assuntos Parlamentares e l\u00edder da federa\u00e7\u00e3o distrital de Aveiro, rejeita a cr\u00edtica, sa\u00edda do grupo parlamentar do PSD, de que este \u00e9 o Or\u00e7amento de Estado [OE] do \u201c", "title": "\u201cEste n\u00e3o \u00e9 o Or\u00e7amento do \u2018toma l\u00e1, d\u00e1 c\u00e1\u2019\u201d, garante Pedro Nuno Santos", "tag": "politica", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/este-nao-e-o-orcamento-do-toma-la-da-ca-garante-pedro-nuno-santos-1722987", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030984?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As regras de acesso \u00e0 reforma antecipada no sector privado mudam a partir de Mar\u00e7o. Nessa altura, s\u00f3 os trabalhadores com idade igual ou superior a 60 anos e que tenham descontado para a Seguran\u00e7a Social durante 40 ou mais anos poder\u00e3o reformar-se antecipadamente.", "title": "Idade para reforma antecipada volta a subir para 60 anos a partir de Mar\u00e7o", "tag": "economia", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/idade-para-aceder-a-reforma-antecipada-volta-a-subir-para-os-60-anos-a-partir-de-marco-1722981", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1018417?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-11-2016", "lead": "H\u00e1 muitas formas de conquistar uma polis, ou estado. Her\u00f3doto (485-420 aC), um escritor bastante popular hoje, quer na Gr\u00e9cia, quer na Alemanha, escreveu h\u00e1 dois mil\u00e9nios e meio um manual, muito pr\u00e1tico, elaborando as mil e uma maneiras de o fazer. Nelas se incluem a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, a campanha militar, a estrat\u00e9gia econ\u00f3mica e o culto religioso. Mas a criatividade humana em p\u00f4r a m\u00e3o no alheio n\u00e3o se reduz a estas quatro categorias. Eis como ele descreve a conquista de Esmirna, um estado E\u00f3lico muito pr\u00f3spero:", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/esmirnados-1722926", "title": "Esmirnados", "tag": "mundo"}, {"date": "02-11-2016", "lead": "A supera\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a de Paulo Portas pelo novo incumbente tem de passar, obrigatoriamente, pelo di\u00e1logo alargado e profundo com todos aqueles que queiram fazer mais e queiram fazer diferente.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/novos-rumos-para-o-cds-1722924", "title": "Novos rumos para o CDS", "tag": "politica"}, {"date": "02-11-2016", "lead": "A Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das \u00e1reas mais complexas da sociedade e, tamb\u00e9m, da a\u00e7\u00e3o dos nossos governantes. As suas m\u00faltiplas facetas obrigam os profissionais a ter prepara\u00e7\u00e3o adequada que, muitas vezes, n\u00e3o se adquire com a licenciatura, mas em forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, at\u00e9 porque as altera\u00e7\u00f5es s\u00e3o uma constante.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/muito-especiais-e-depois-1722929", "title": "Muito especiais\u2026 e depois?", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-11-2016", "lead": "O diabo em campanha", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1722910", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "02-11-2016", "lead": "Os \u00faltimos anos representaram para a qualidade do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS) um retrocesso sem precedentes. Desde que foi criado que a sua sobreviv\u00eancia nunca esteve t\u00e3o em causa. Todos conhecemos a sua hist\u00f3ria recente. Os argumentos com base no equil\u00edbrio das finan\u00e7as p\u00fablicas, no cumprimento de um memorando de entendimento e na imperiosidade da sustentabilidade do SNS, foram utilizados de forma abusiva e reiterada para justificar os cortes excessivos no financiamento da Sa\u00fade, e cujas consequ\u00eancias s\u00e3o cada vez mais vis\u00edveis. De resto, os resultados do inqu\u00e9rito do Euro Health Consumer Index 2015 n\u00e3o deixam margens para d\u00favidas. Um \"tombo\" de Portugal no ranking internacional, caindo do 13\u00ba para o 20.\u00ba lugar.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/2016-obrigatorio-investir-no-sns-1722925", "title": "2016: obrigat\u00f3rio investir no SNS", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-11-2016", "lead": "O Professor Cavaco Silva foi o pol\u00edtico que ocupou, durante mais tempo, os mais altos cargos do regime democr\u00e1tico em Portugal: 4 maiorias absolutas, 10 anos Primeiro Ministro e 10 anos Presidente da Rep\u00fablica.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-ultimo-presidente-1722933", "title": "O \u00faltimo Presidente", "tag": "politica"}, {"lead": "O gabinete do doente da Ordem dos M\u00e9dicos recebeu, no ano passado, 268 reclama\u00e7\u00f5es e, em sete por cento dos casos, foi apurada mat\u00e9ria suscept\u00edvel de dar origem a processos disciplinares.", "title": "Ordem dos M\u00e9dicos registou cerca de 300 reclama\u00e7\u00f5es em 2015", "tag": "sociedade", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/gabinete-do-doente-da-ordem-dos-medicos-registou-268-reclamacoes-em-2015-1722949", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/383860?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-11-2016", "lead": "Pedro Passos Coelho apresentou a sua recandidatura a l\u00edder do PSD e atrelado veio um novo (no sentido de velho) slogan de campanha: \u201cSocial-democracia sempre!\u201d Assim mesmo, com ponto de exclama\u00e7\u00e3o e tudo. Como seria de esperar, o slogan foi intensamente parodiado \u2013 e bem. Lamento, contudo, que n\u00e3o tenha sido dada tanta aten\u00e7\u00e3o \u00e0 ilustra\u00e7\u00e3o que acompanhava o alegado regresso \u00e0 social-democracia: um casal de jovens abra\u00e7ados, ele de bandeira erguida, cheio de felicidade prolet\u00e1ria, ela de cabelos ao vento, dedos em \u201cv\u201d de vit\u00f3ria, naquilo que mais parece ser um desenho roubado a um mural do MRPP. Se Arnaldo Matos acreditasse na propriedade privada, poderia telefonar a exigir royalties. Numa palavra: rid\u00edculo.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/arranjemme-um-partido-liberal-sff-1722922", "title": "Arranjem-me um partido liberal, sff", "tag": "politica"}, {"lead": "A Sociedade Portuguesa de Transplanta\u00e7\u00e3o (SPT) alerta para o d\u00e9fice de transplanta\u00e7\u00f5es em Portugal, pois apesar de no ano passado ter havido um aumento no n\u00famero de transplantes, ainda n\u00e3o se recuperou a quebra registada entre 2011 e 2012.", "title": "Transplantes em Portugal apresentam melhoria, mas continuam insuficientes", "tag": "sociedade", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/transplantes-em-portugal-apresentam-melhoria-mas-continuam-insuficientes-1722953", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/808793?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Mun\u00edcipios Portugueses (ANMP) \"desencadeou um inqu\u00e9rito interno junto de todos os associados para obter contributos positivos para racionalizar o mapa judici\u00e1rio\", afirmou o presidente da associa\u00e7\u00e3o Manuel Machado, referindo que a reforma protagonizada pelo anterior Governo criou \"poucas melhorias e muitas dificuldades\".", "title": "Munic\u00edpios lan\u00e7am inqu\u00e9rito e querem rever o mapa judici\u00e1rio", "tag": "sociedade", "date": "02-11-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/municipios-lancam-inquerito-e-querem-rever-o-mapa-judiciario-1722955", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/748962?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-11-2016", "lead": "N\u00e3o nos conhecemos. Encontramo-nos num restaurante de que ambos gostamos. Falamo-nos sem falarmos. Ele ensina-me, atrav\u00e9s do exemplo, a ir l\u00e1 jantar na quinta-feira \u00e0 noite, \u00e0 espera que chegue o peixe de Peniche.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/um-grande-medico-1722920", "title": "Um grande m\u00e9dico", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-11-2016", "lead": "1. A solu\u00e7\u00e3o encontrada pelo governo para a TAP permite, \u00e0 primeira vista, a associa\u00e7\u00e3o do melhor de dois mundos. O Estado recupera capacidade de decis\u00e3o estrat\u00e9gica e a gest\u00e3o permanece no \u00e2mbito privado. Sem preju\u00edzo de uma avalia\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter mais definitivo, ap\u00f3s obten\u00e7\u00e3o de esclarecimentos que ser\u00e3o disponibilizados nos pr\u00f3ximos dias, parece ser j\u00e1 poss\u00edvel saudar como positiva a f\u00f3rmula encontrada. Perante a decis\u00e3o tomada pelo anterior executivo, os constrangimentos resultantes da aplica\u00e7\u00e3o das regras europeias da concorr\u00eancia e a press\u00e3o exercida pelos partidos da extrema-esquerda, n\u00e3o se antevia f\u00e1cil a resolu\u00e7\u00e3o do assunto. No entanto, tudo indica que se tenha alcan\u00e7ado um final feliz, merc\u00ea de um misto de intelig\u00eancia e dilig\u00eancia.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tap-o-melhor-de-dois-mundos-e-um-alerta-veemente-a-ter-em-conta-1722971", "title": "TAP, o melhor de dois mundos e um alerta veemente a ter em conta", "tag": "economia"}, {"date": "02-11-2016", "lead": "\u00c9 pena que numa altura em que se discute o Or\u00e7amento de Estado, um documento estruturante e que, por si s\u00f3, deveria ocupar a agenda pol\u00edtica, salte para a ribalta a quest\u00e3o da eutan\u00e1sia. N\u00e3o se percebe este timing nem num caso nem no outro, pois cada um dos temas merece concentrar quer disponibilidade dos v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os de decis\u00e3o pol\u00edtica, quer a aten\u00e7\u00e3o da sociedade como um todo. Os c\u00ednicos chamar\u00e3o \u00e0 cola\u00e7\u00e3o a velha m\u00e1xima segundo a qual em pol\u00edtica o que parece \u00e9, para justificarem a tese de que n\u00e3o ser\u00e1 inocente o lan\u00e7amento da quest\u00e3o da eutan\u00e1sia, numa altura em que o Governo enfrenta cr\u00edticas e dificuldades \u00e0 medida que se v\u00e3o clarificando alguns contornos do Or\u00e7amento. A solu\u00e7\u00e3o encontrada para atalhar o descontentamento das empresas com o aumento dos combust\u00edveis ou a intransig\u00eancia da CGTP sobre o alargamento das 35 horas a toda a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica s\u00e3o exemplos claros dessas dificuldades e poderiam dar corpo a esta teoria da conspira\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 duvidoso que assim seja. Nem a pol\u00edtica portuguesa chegou a esse grau de \u201csofistica\u00e7\u00e3o\u201d, nem \u00e9 poss\u00edvel instrumentalizar tantas pessoas fora da \u00f3rbita do partido do Governo ao ponto de as levar a subscrever o documento \u201cDireito a morrer com dignidade\u201d. Portanto, as teses conspirativas s\u00e3o sempre empolgantes, mas manifestamente exageradas neste caso. \u00a0O que n\u00e3o invalida o nosso ponto de partida, ou seja, a quest\u00e3o da eutan\u00e1sia merece aten\u00e7\u00e3o e foco, e deve obrigar a um debate transversal na sociedade portuguesa. Exige, sobretudo, n\u00e3o ser contaminada pelo fogo das convic\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e religiosas de cada um como j\u00e1 est\u00e1 a ser quando se extremam argumentos maximalistas.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/eutanasia-uma-questao-de-tolerancia-1722969", "title": "Eutan\u00e1sia, uma quest\u00e3o de toler\u00e2ncia", "tag": "politica"}, {"date": "02-10-2016", "lead": "A chave vencedora do concurso 12/2016 do Totoloto, sorteada nesta quarta-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 02 - 07 - 14 - 21 - 33.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/totoloto-chave-do-concurso-122016-1722983", "title": "Totoloto: Chave do Concurso 12/2016", "tag": "sociedade"}, {"lead": "A Assembleia Municipal de Lisboa decidiu remeter \u00e0s suas comiss\u00f5es de Ordenamento do Territ\u00f3rio e Urbanismo, de Ambiente e Qualidade de Vida e de Mobilidade e Seguran\u00e7a a aprecia\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio que sintetiza o debate feito em torno da Segunda Circular. Em simult\u00e2neo, aquele \u00f3rg\u00e3o aut\u00e1rquico decidiu recomendar \u00e0 C\u00e2mara de Lisboa que \u201cpondere devidamente\u201d as mais de 30 recomenda\u00e7\u00f5es dele constantes.", "title": "Comiss\u00f5es da Assembleia Municipal v\u00e3o analisar projecto da Segunda Circular", "tag": "local", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/comissoes-da-assembleia-municipal-vao-analisar-projecto-da-segunda-circular-1722974", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030955?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral do PS defendeu nesta quarta-feira que as fam\u00edlias ter\u00e3o mais 700 milh\u00f5es de euros em rendimentos em 2016, rejeitando a tese de que o Governo d\u00ea com uma m\u00e3o o que tira com a outra.", "title": "Costa defende que resultado final do OE \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0s fam\u00edlias em 700 milh\u00f5es de euros", "tag": "economia", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/costa-defende-que-resultado-final-do-oe-e-favoravel-as-familias-em-700-milhoes-de-euros-1722982", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56bbcdea0cf221dcc3cebf10/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Jo\u00e3o Sousa pode queixar-se do sorteio que o colocou, logo na estreia no ABN AMRO World Tennis Tournament, diante do actual 17.\u00ba do ranking, Roberto Bautista Agut, fresquinho de conquistar, no domingo, o quarto t\u00edtulo da carreira, em S\u00f3fia. Mas tal como nos dois duelos anteriores com o seu amigo espanhol, Sousa mostrou ter capacidade para o derrotar, s\u00f3 que, nesta quarta-feira, foi Bautista Agut o mais forte na parte final do encontro para eliminar o vimaranense do ATP 500 que decorre em Roterd\u00e3o.", "title": "Jo\u00e3o Sousa e Gast\u00e3o Elias ainda amea\u00e7aram", "tag": "desporto", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/joao-sousa-e-gastao-elias-ainda-ameacaram-1722980", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030976?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Cultura garantiu esta quarta-feira que o Governo tem \u201ca inten\u00e7\u00e3o firme\u201d de cooperar com a C\u00e2mara de Loures na recupera\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio Valflores. O im\u00f3vel, situado em Santa Iria da Az\u00f3ia, junto \u00e0 auto-estrada do Norte, encontra-se abandonado h\u00e1 muitos anos e foi mandado construir no s\u00e9culo XVI. \u00c9 considerado um exemplo da arquitectura residencial renascentista em Portugal e, segundo a organiza\u00e7\u00e3o Europa Nostra, \u00e9 um dos 14 monumentos mais amea\u00e7ados na Europa.", "title": "Minist\u00e9rio da Cultura e C\u00e2mara de Loures querem recuperar Pal\u00e1cio Valflores", "tag": "local", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/ministerio-da-cultura-e-camara-de-loures-querem-recuperar-palacio-valflores-1722958", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030935?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Twitter \u2013 a rede social que em tempos competiu com o Facebook e que mais recentemente tem recebido atestados de \u00f3bito por parte dos pr\u00f3prios utilizadores \u2013 tinha 320 milh\u00f5es de utilizadores activos mensais no \u00faltimo trimestre de 2015. \u00c9 o mesmo valor registado nos tr\u00eas meses anteriores e a primeira vez que a empresa comunica uma estagna\u00e7\u00e3o.", "title": "Twitter parou de crescer no final de 2015", "tag": "tecnologia", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/twitter-parou-de-crescer-no-final-de-2015-1722979", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030974?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Federa\u00e7\u00e3o Nacional da Educa\u00e7\u00e3o (FNE), afecta \u00e0 UGT, manifestou nesta quarta-feira a sua \u201cmais veemente preocupa\u00e7\u00e3o\u201d face ao corte de 82 milh\u00f5es de euros nas despesas do sector previsto na proposta de Or\u00e7amento de Estado para 2016. \u201cDepois de no ano de 2015 o or\u00e7amento do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o ter sofrido um corte de 13%, o Governo continua a diminuir o investimento na educa\u00e7\u00e3o\u201d, denuncia em comunicado a segunda maior federa\u00e7\u00e3o de sindicatos de professores.", "title": "Sindicatos de professores preocupados com novos cortes na educa\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sindicatos-de-professores-preocupados-com-novos-cortes-na-educacao-1722947", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/805844?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cOs n\u00fameros est\u00e3o decididamente a ir na direc\u00e7\u00e3o certa\u201d \u00e9 uma frase que Martha M. Lauzen, respons\u00e1vel pelo estudo anual que contabiliza o n\u00famero de actrizes com pap\u00e9is nos filmes mais vistos dos EUA, n\u00e3o diz muitas vezes. Mas em 2015, segundo o Center for the Study of Women in Television and Film, houve mais 10% de protagonistas no feminino do que em 2014. Contudo, e como denota anualmente o estudo mas este ano est\u00e1 a ser mais notado, as actrizes negras, asi\u00e1ticas ou hisp\u00e2nicas n\u00e3o t\u00eam n\u00fameros t\u00e3o positivos.", "title": "H\u00e1 mais mulheres protagonistas de grandes filmes \u2013 mulheres brancas", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ha-mais-mulheres-protagonistas-de-grandes-filmes--mulheres-brancas-1722967", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030947?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um sismo com magnitude de 3,4 na escala de Richter foi sentido, esta quarta-feira, a 10 quil\u00f3metros a oeste de Castro de Aire, em Viseu.", "title": "Sismo de 3,4 na escala de Richter sentido em Castro de Aire", "tag": "local", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/sismo-de-34-na-escala-de-richter-sentido-em-castro-de-aire-1722893", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/877899?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica vai condecorar sexta-feira oito antigos governantes, entre os quais os antigos ministros das Finan\u00e7as V\u00edtor Gaspar e Lu\u00eds Campos e Cunha e os ex-ministros da Educa\u00e7\u00e3o Nuno Crato e Maria de Lurdes Rodrigues.", "title": "V\u00edtor Gaspar vai ser condecorado por Cavaco Silva", "tag": "economia", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/vitor-gaspar-vai-ser-condecorado-por-cavaco-silva-1722978", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/767876?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As muitas viagens que o presidente, Sebastian Coe, tem feito nas \u00faltimas semanas para serenar os parceiros e os patrocinadores da Federa\u00e7\u00e3o Internacional de Atletismo (IAAF) n\u00e3o estar\u00e3o a ter o sucesso desejado. Pelo menos a avaliar pelas posi\u00e7\u00f5es tomadas primeiro pela Adidas \u2014 que, segundo a BBC, quer quebrar o contrato que dura at\u00e9 2019 \u2014 e, nesta quarta-feira, pela Nestl\u00e9, que anunciou o rompimento do acordo com um organismo que se debate para se libertar da teia de corrup\u00e7\u00e3o em que est\u00e1 envolvido.", "title": "Corrup\u00e7\u00e3o leva parceiro estrat\u00e9gico da IAAF a afastar-se", "tag": "desporto", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/corrupcao-leva-parceiro-estrategico-da-iaaf-a-afastarse-1722972", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1030952?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A tempestade que assolou o mercado de trabalho em Portugal est\u00e1 a dissipar-se, mas para um n\u00famero significativo de pessoas a possibilidade de voltarem a desempenhar uma profiss\u00e3o parece cada vez mais distante. No \u00faltimo trimestre de 2015, um ter\u00e7o do total de desempregados procurava trabalho h\u00e1 37 ou mais meses sem qualquer sucesso.", "title": "Um ter\u00e7o dos desempregados procura trabalho h\u00e1 mais de tr\u00eas anos", "tag": "economia", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/um-terco-dos-desempregados-procura-trabalho-ha-mais-de-tres-anos-1722976", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1030972?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em 2015 registaram-se 98 ataques de tubar\u00f5es a humanos, o maior n\u00famero de que h\u00e1 registo desde que estes dados come\u00e7aram a ser contabilizados h\u00e1 57 anos pelo Arquivo Internacional de Ataques de Tubar\u00f5es, da Universidade da Fl\u00f3rida. \u201cO n\u00famero de ataques ocorridos no ano passado foi o mais alto que j\u00e1 registamos\u201d, afirmou George Burgess, director do instituto, \u00e0 AFP.", "title": "Ataques de tubar\u00f5es a humanos atingem recorde em 2015", "tag": "mundo", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ataques-de-tubaroes-a-humanos-atingem-recorde-em-2015-1722918", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030903?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico recusa a ideia de que a fiscaliza\u00e7\u00e3o sobre os rendimentos dos titulares de cargos pol\u00edticos e p\u00fablicos seja \u201cineficaz\u201d, contrariando o teor de parte do relat\u00f3rio do Grupo de Estados contra a Corrup\u00e7\u00e3o (GRECO) do Conselho da Europa, divulgado esta quarta-feira. Admite, por\u00e9m, que tem falta de meios e que, se pudesse ter acesso a informa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 sob sigilo banc\u00e1rio, a sua tarefa seria facilitada.", "title": "GRECO recomenda refor\u00e7o do controlo da corrup\u00e7\u00e3o de deputados e magistrados", "tag": "politica", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/greco-recomenda-reforco-do-controlo-da-corrupcao-de-deputados-juizes-e-procuradores-1722975", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/805250?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Fica de Carol aquilo que nos outros filmes podem ser apenas planos de liga\u00e7\u00e3o, ou a prova para o espectador de que ali houve reconstitui\u00e7\u00e3o de \u00e9poca, \u201cexibindo-se\u201d a produ\u00e7\u00e3o: os planos dos carros, os anos 50 nas ruas, como se andava?, como se apanhava um autocarro? Como se uma luz furtiva incidisse sobre um quotidiano que continua desconhecido e por revelar apesar, ou por causa, daquilo que fixam os chamados \u201cfilmes de \u00e9poca\u201d.", "title": "Carol e uma furtiva fuga", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/carol-e-uma-furtiva-fuga-1722901", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030857?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Maria Beth\u00e2nia, a Menina dos Olhos de Oy\u00e1, a homenagem \u00e0 cantora baiana que a Mangueira apresentou este ano no Samb\u00f3dromo, valeu \u00e0 hist\u00f3rica escola de samba da zona Norte do Rio de Janeiro o t\u00edtulo de campe\u00e3 do Carnaval carioca. H\u00e1 14 anos que a escola fundada em 1928 por Cartola, Carlos Cacha\u00e7a e companhia n\u00e3o era vencedora. \u00c9 a sua 18.\u00aa ta\u00e7a.", "title": "Beth\u00e2nia, meu amor: Mangueira \u00e9 campe\u00e3 do Carnaval carioca", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/bethania-meu-amor-mangueira-e-campea-do-carnaval-carioca-1722970", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/549758?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O embaixador de Espanha em Portugal disse esperar com \u201cimpaci\u00eancia\u201d a ArcoLisboa, naquela que ser\u00e1 a primeira feira de arte contempor\u00e2nea que a Arco realiza fora de Espanha. Mas, apesar de Juan Manuel de Barandica y Lux\u00e1n, o anfitri\u00e3o da confer\u00eancia de imprensa desta quarta-feira sobre a Arco, estar muito curioso tal como toda a gente, ainda \u00e9 demasiado cedo para se saber que galerias e artistas estar\u00e3o em Lisboa.", "title": "Este ano a Arco perdeu um pa\u00eds, mas ganhou Lisboa", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/arco-1722939", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030919?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As quatro confedera\u00e7\u00f5es patronais juntaram-se para criticar o Or\u00e7amento de Estado, apontando baterias sobretudo ao \u201cforte aumento\u201d dos impostos e considerando que as pol\u00edticas do Governo desencorajam o investimento privado.", "title": "Patr\u00f5es criticam carga fiscal do or\u00e7amento", "tag": "economia", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/confederacoes-patronais-criticam-carga-fiscal-do-orcamento-1722968", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030945?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A peti\u00e7\u00e3o chegou aos deputados da Comiss\u00e3o de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias que, nesta quarta-feira, decidiram envi\u00e1-la para a ministra da Justi\u00e7a, por ser um caso judicial e estar fora das compet\u00eancias da Assembleia da Rep\u00fablica. A peti\u00e7\u00e3o pretende impedir que Paranjeet Singh Pamma seja extraditado para a \u00cdndia. O activista e nacionalista sikh est\u00e1 detido em Beja, j\u00e1 foi presente ao Tribunal da Rela\u00e7\u00e3o de \u00c9vora e entretanto j\u00e1 h\u00e1 um pedido formal da \u00cdndia para o extraditar, alegadamente por ser o respons\u00e1vel pelo assass\u00ednio de um l\u00edder do movimento nacionalista hindu em 2009 e por atentados \u00e0 bomba na \u00cdndia no ano seguinte.", "title": "Deputados enviam para ministra peti\u00e7\u00e3o para n\u00e3o extraditar Paramjeet Singh", "tag": "politica", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/deputados-enviam-para-ministra-peticao-para-nao-extraditar-paramjeet-singh-1722965", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1030942?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do conselho de fiscaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de informa\u00e7\u00f5es, Paulo Mota Pinto, sublinhou a necessidade de \"refor\u00e7o dos servi\u00e7os em mat\u00e9ria de recursos humanos e materiais.", "title": "Fiscaliza\u00e7\u00e3o das secretas diz que \u00e9 preciso refor\u00e7ar recursos humanos e materiais", "tag": "politica", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/fiscalizacao-das-secretas-diz-que-e-preciso-reforcar-recursos-humanos-e-materiais-1722963", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030939?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tom\u00e1s Santos Silva lidera o 86\u00ba Campeonato Internacional Amador Masculino de Portugal, sendo apenas a segunda vez que um portugu\u00eas comanda no final da primeira volta, desde que o torneio se transferiu para o Montado Hotel & Golf Resort.\u00a0", "title": "Tom\u00e1s Silva lidera Internacional de Portugal", "tag": "desporto", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tomas-silva-lidera-internacional-de-portugal-1722973", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1031008?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Mar\u00edtimo apurou-se nesta quarta-feira para a final da Ta\u00e7a da Liga, ap\u00f3s derrotar no Est\u00e1dio dos Barreiros o Portimonense, por 3-1. Os algarvios foram os primeiros a marcar, mas a forma\u00e7\u00e3o do Funchal deu a volta ao marcador ainda na primeira parte.", "title": "Mar\u00edtimo \u00e9 o primeiro finalista da Ta\u00e7a da Liga", "tag": "desporto", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/maritimo-e-o-primeiro-finalista-da-taca-da-liga-1722964", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56bb9bc70cf268202647c0a2/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A deputada comunista Rita Rato acusa o PSD de estar a criar obst\u00e1culos para adiar a vota\u00e7\u00e3o da proposta de reposi\u00e7\u00e3o de feriados. Esta quinta-feira, o PCP dever\u00e1 propor e votar um aditamento na ordem de trabalhos da comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a Social para permitir a conclus\u00e3o do processo na especialidade.", "title": "PCP acusa PSD de querer adiar vota\u00e7\u00e3o de feriados", "tag": "politica", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pcp-acusa-psd-de-querer-adiar-votacao-de-feriados-1722962", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/856936?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-10-2016", "lead": "O Governo vai acompanhar \u201ccom cautela\u201d e \u201cprecau\u00e7\u00e3o\u201d o projecto de um empreendimento tur\u00edstico previsto para Vale do Freixo, Loul\u00e9, que ainda est\u00e1 numa fase inicial, disse esta quarta-feira a secret\u00e1ria de Estado do Ordenamento do Territ\u00f3rio e Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza.\u00a0\u201cVamos acompanhar [o projecto] com cautela e com a precau\u00e7\u00e3o que obriga\u201d, por estar previsto para um territ\u00f3rio abrangido pela Rede Natura 2000, declarou C\u00e9lia Ramos,\u00a0no final de uma audi\u00eancia na comiss\u00e3o parlamentar do Ambiente realizada a pedido do Bloco de Esquerda (BE).", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/governo-promete-seguir-com-cautela-grande-projecto-tutistico-para-loule-1722959", "title": "Governo promete seguir com \"cautela\" grande projecto tur\u00edstico para Loul\u00e9", "tag": "local"}, {"lead": "Raramente na guerra da S\u00edria foi t\u00e3o grande a urg\u00eancia de um cessar-fogo e t\u00e3o pouco prov\u00e1vel o caminho para l\u00e1 chegar. Os grandes actores internacionais com m\u00e3o na guerra encontram-se esta quinta-feira em Munique para acertarem as condi\u00e7\u00f5es para que grupos de rebeldes e for\u00e7as leais ao regime se encontrem no final do m\u00eas e cheguem a uma tr\u00e9gua. Mas ningu\u00e9m acredita que isso v\u00e1 acontecer em plena campanha por Alepo, que divide abertamente os aliados ocidentais e pode estar prestes a dar a maior vit\u00f3ria ao Governo de Assad dos \u00faltimos anos de conflito.", "title": "A ofensiva de Assad em Alepo condena negocia\u00e7\u00f5es de paz ao fracasso", "tag": "mundo", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/novas-negociacoes-de-paz-na-siria-novo-exercicio-condenado-ao-fracasso-1722957", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030933?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em menos de duas semanas, <em style=\"line-height: 1.6em;\">streaming</em>, ", "title": "Kanye West faz Waves em Nova Iorque, no Arr\u00e1bida Shopping e no Corte Ingl\u00e9s", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/kanye-west-faz-waves-em-nova-iorque-no-arrabida-shopping-e-no-corte-ingles-de-lisboa-1722952", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1030932?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Escreve o di\u00e1rio The Guardian que o canto do cisne de Julia Peyton-Jones enquanto directora da Galeria Serpentine inclui, al\u00e9m do pavilh\u00e3o que j\u00e1 se tornou um h\u00e1bito nos Jardins de Kensington e que este ano ser\u00e1 concebido pelo dinamarqu\u00eas Bjarke Ingels, quatro \u201ccasas de Ver\u00e3o\u201d criadas por outros tantos arquitectos com idades compreendidas entre os 36 e os 93. Em vez de um projecto, cinco.", "title": "Este ano em vez de um pavilh\u00e3o a Galeria Serpentine vai ter cinco", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/este-ano-em-vez-de-um-pavilhao-a-galeria-serpentine-vai-ter-cinco-1722954", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1030920?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi o ministro das Finan\u00e7as quem, ao falar da diminui\u00e7\u00e3o do peso dos impostos este ano, deu o tiro de partida para a longa troca de argumentos que tomou conta da audi\u00e7\u00e3o de M\u00e1rio Centeno nesta quarta-feira no Parlamento sobre a proposta de Or\u00e7amento do Estado.", "title": "Carga fiscal desce? Esquerda diz que sim, direita discorda", "tag": "economia", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/com-duas-visoes-a-carga-fiscal-governo-e-oposicao-divergem-sobre-austeridade-1722950", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56bb99b00cf268202647c09c/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os empr\u00e9stimos concedidos pelo sector banc\u00e1rio a fam\u00edlias e empresas aumentou em Dezembro, mas o acumulado mostra novo decr\u00e9scimo pelo quinto ano consecutivo, revelam dados do Banco de Portuga (BdP), divulgados esta quarta-feira.", "title": "Bancos emprestaram mais dinheiro em Dezembro mas acumulado diminuiu", "tag": "economia", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bancos-emprestaram-mais-dinheiro-em-dezembro-mas-acumulado-diminuiu-1722945", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/713891?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A presidente da Associa\u00e7\u00e3o Sindical dos Ju\u00edzes Portugueses (ASJP) subscreve as recomenda\u00e7\u00f5es do Grupo de Estados Contra a Corrup\u00e7\u00e3o (GRECO) dirigidas a Portugal, designadamente a falta de autonomia financeira dos tribunais e revis\u00e3o do estatuto dos magistrados.", "title": "Associa\u00e7\u00e3o sindical de ju\u00edzes subscreve relat\u00f3rio Greco", "tag": "politica", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/grupo-de-estados-contra-a-corrupcao-assinala-falta-de-autonomia-dos-tribunais-1722919", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/757030?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um tribunal de Lahore aceitou abrir um processo que visa a devolu\u00e7\u00e3o ao Paquist\u00e3o de um dos mais famosos diamantes do mundo, o Koh-i-Noor, que integra os tesouros da coroa brit\u00e2nica. Segundo o advogado Javed Iqbal, o autor da queixa, a pedra faz parte do patrim\u00f3nio material e cultural paquistan\u00eas e foi roubada, devendo ser devolvida.", "title": "Advogado paquistan\u00eas abre processo para a devolu\u00e7\u00e3o do diamante Koh-i-Noor", "tag": "mundo", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/advogado-paquistanes-abre-processo-para-a-devolucao-do-diamante-kohinoor-1722938", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030906?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-10-2016", "lead": "A PSP anunciou nesta quarta-feira que apreendeu mais de sete mil doses de haxixe e 112 doses de coca\u00edna numa opera\u00e7\u00e3o realizada na ter\u00e7a-feira no Grande Porto, que incluiu a deten\u00e7\u00e3o de 23 alegados traficantes de droga.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/psp-do-porto-deteve-23-suspeitos-de-trafico-de-droga-1722951", "title": "PSP do Porto deteve 23 suspeitos de tr\u00e1fico de droga", "tag": "local"}, {"lead": "O tenista portugu\u00eas Jo\u00e3o Sousa, 33.\u00ba do ranking mundial, foi eliminado nesta quarta-feira na primeira ronda do torneio de Roterd\u00e3o, na Holanda, pelo espanhol Roberto Bautista Agut, 17.\u00ba da hierarquia.", "title": "Jo\u00e3o Sousa eliminado na primeira ronda do torneio de Roterd\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/joao-sousa-eliminado-na-primeira-ronda-do-torneio-de-roterdao-1722948", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/943541?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O alem\u00e3o Pascal Wehrlein, vencedor do \u00faltimo Campeonato Alem\u00e3o de Carros de Turismo (DTM), foi anunciado como primeiro piloto da escuderia Manor Racing para a pr\u00f3xima temporada de F\u00f3rmula 1.", "title": "Pascal Wehrlein \u00e9 o primeiro piloto da Manor Racing para 2016", "tag": "desporto", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/pascal-wehrlein-e-o-primeiro-piloto-da-manor-racing-para-2016-1722946", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030917?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ainda agora Edgar P\u00eara acaba de estrear no festival de Roterd\u00e3o o document\u00e1rio O Espectador Espantado, e eis que chega \u00e0s salas o seu filme-colagem inspirado por Pessoa, Lisbon Revisited, desvendado em Locarno 2014 (entre os dois j\u00e1 houve a com\u00e9dia mainstream Virados do Avesso e a curta experimental, A Caverna).", "title": "Heter\u00f3nimos e alucinados", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/heteronimos-e-alucinados-1722898", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030849?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O projecto chama-se Futebol para Todos e, desde o in\u00edcio do m\u00eas de Fevereiro, tem 643 crian\u00e7as, com idades entre os tr\u00eas e os cinco anos, de 24 jardins-de-inf\u00e2ncia de Oliveira de Azem\u00e9is, a praticar futebol. Tr\u00eas dias por semana, fora do hor\u00e1rio escolar, os mi\u00fados e mi\u00fadas t\u00eam treinos de bola no centro de forma\u00e7\u00e3o \u00c1pio Assun\u00e7\u00e3o e aos s\u00e1bados entram em campo para disputar jogos. ", "title": "Oliveira de Azem\u00e9is tem 643 crian\u00e7as a jogar \u00e0 bola", "tag": "local", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/oliveira-de-azemeis-tem-643-criancas-a-jogar-a-bola-1722944", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/975828?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Agora sim, o Cumplicidades \u2013 Festival Internacional de Dan\u00e7a Contempor\u00e2nea de Lisboa arranca. N\u00e3o tanto pelo or\u00e7amento ligeiramente insuflado (que tem), n\u00e3o tanto pelo n\u00famero de espect\u00e1culos (que n\u00e3o se alterou), n\u00e3o tanto por uma revolu\u00e7\u00e3o nas orienta\u00e7\u00f5es da programa\u00e7\u00e3o (que n\u00e3o existe). Mas porque em 2016, .\u00a0", "title": "Um festival para a dan\u00e7a \"mais subterr\u00e2nea\"", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/um-festival-para-a-danca-mais-subterranea-1722941", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030914?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A EMEF anunciou este quarta-feira que assinou com a Metro do Porto um contrato de 10,6 milh\u00f5es de euros para fazer a manuten\u00e7\u00e3o especializada de 35 ve\u00edculos (com a possibilidade de extens\u00e3o a mais cinco) da frota daquela empresa.", "title": "Comboios da Metro do Porto v\u00e3o finalmente \u00e0 \u201crevis\u00e3o da meia vida\u201d", "tag": "local", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/comboios-da-metro-do-porto-vao-finalmente-a-revisao-da-meia-vida-1722943", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/721294?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PS quer discutir a eutan\u00e1sia, mas diz que \u00e9 cedo para avan\u00e7ar com propostas no Parlamento. O Bloco de Esquerda promete avan\u00e7ar com um projecto de lei, mas pede que a reflex\u00e3o deste tema \"extraordinariamente delicado\" seja feita depois da discuss\u00e3o do Or\u00e7amento do Estado. E o l\u00edder parlamentar do PSD remete para a sociedade civil a realiza\u00e7\u00e3o de um \"bom e amplo debate\" acerca da eutan\u00e1sia, considerando que, sendo um tema importante, n\u00e3o \u00e9 priorit\u00e1rio. J\u00e1 o CDS-PP diz que\u00a0o Parlamento n\u00e3o tem mandato para decidir sobre a eutan\u00e1sia porque a maioria dos partidos n\u00e3o inscreveu o tema nos programas eleitorais, mas n\u00e3o exclui a realiza\u00e7\u00e3o de um referendo.", "title": "PS aberto a debater eutan\u00e1sia, um tema n\u00e3o priorit\u00e1rio para o PSD", "tag": "politica", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ps-aberto-a-debater-eutanasia-um-tema-nao-prioritario-para-o-psd-1722932", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/385298?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A taxa de abandono precoce de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o caiu para 13,7%, em 2015, quase quatro pontos percentuais, quando comparado com o valor de 17,4%, registado em 2014, anunciou nesta quarta-feira o Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE).", "title": "H\u00e1 menos jovens a abandonar a escola sem terem o secund\u00e1rio", "tag": "sociedade", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ha-menos-jovens-a-abandonar-a-escola-sem-terem-o-secundario-1722942", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/382426?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O professor universit\u00e1rio Paulo de Morais, que se candidatou \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica nas elei\u00e7\u00f5es de Janeiro, anunciou esta quarta-feira que os apoiantes da sua candidatura levaram o \u201cd\u00e9fice da campanha quase a zeros\u201d. A mobiliza\u00e7\u00e3o dos apoiantes permitiu que se angariassem 31.260 euros, o que reduz o d\u00e9fice da sua campanha para 15.413 euros.", "title": "D\u00e9fice da campanha de Paulo de Morais \"quase a zeros\"", "tag": "politica", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/defice-da-campanha-de-paulo-de-morais-quase-a-zeros-1722927", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/990388?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Continente alargou a sua \u00e1rea de neg\u00f3cio ao segmento empresarial, criando a marca Continente Neg\u00f3cios, num investimento directo superior a um milh\u00e3o de euros, disse nesta quarta-feira a administradora Sonae MC, In\u00eas Valadas.", "title": "Continente investe um milh\u00e3o de euros em novo neg\u00f3cio para empresas", "tag": "economia", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/continente-investe-um-milhao-de-euros-em-novo-negocio-para-empresas-1722937", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030897?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A partir de 27 de Mar\u00e7o, a TAP vai ligar as cidades do Porto e Lisboa de hora a hora, entre as 5h30 e as 22h25. A ponte a\u00e9rea que j\u00e1 fora anunciada entra em vigor a 27 de Mar\u00e7o, anunciou esta quarta-feira a companhia em comunicado \u2014 no mesmo dia em que o presidente da C\u00e2mara do Porto, Rui Moreira, voltou a criticar duramente esta op\u00e7\u00e3o.", "title": "Voos de hora a hora entre Porto e Lisboa a partir de 27 de Mar\u00e7o", "tag": "local", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/voos-de-hora-a-hora-entre-porto-e-lisboa-a-partir-de-27-de-marco-1722931", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030905?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica eleito, Marcelo Rebelo de Sousa, convidou o antigo primeiro-ministro socialista Ant\u00f3nio Guterres e o antigo dirigente do CDS-PP Ant\u00f3nio Lobo Xavier para integrarem o Conselho de Estado, informa um comunicado enviado \u00e0 ag\u00eancia Lusa.", "title": "Marcelo convida Guterres e Lobo Xavier para Conselho de Estado", "tag": "politica", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-convida-antonio-guterres-e-lobo-xavier-para-o-conselho-de-estado-1722930", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/743486?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 uma escalada na \u201cguerra\u201d da C\u00e2mara do Porto \u00e0 estrat\u00e9gia anunciada pela TAP para este ano, no que envolve o Aeroporto Francisco S\u00e1 Carneiro, e o presidente da autarquia, Rui Moreira, garante que as duras cr\u00edticas que tem feito n\u00e3o v\u00e3o parar. \u201cN\u00e3o \u00e9 o momento de inverter a estrat\u00e9gia\u201d, disse esta quarta-feira na reuni\u00e3o do executivo, em que deixou claro que as pr\u00f3ximas batalhas podem chegar mesmo a um apelo ao boicote. A pol\u00e9mica j\u00e1 ultrapassou, entretanto, fronteiras, com o alcaide de Vigo, Abel Caballero, a pedir \u201cuma investiga\u00e7\u00e3o\u201d \u00e0 Uni\u00e3o Europeia por causa das declara\u00e7\u00f5es de Moreira sobre a futura liga\u00e7\u00e3o Lisboa-Vigo da TAP.", "title": "Rui Moreira amea\u00e7a TAP com boicote nortenho", "tag": "local", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/rui-moreira-ameaca-tap-com-apelo-aos-nortenhos-para-nao-usar-a-companhia-1722914", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56bb448a0cf221dcc3cebca9/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Uma maioria de deputados das bancadas da esquerda fez aprovar a confirma\u00e7\u00e3o do diploma que revoga as altera\u00e7\u00f5es \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria da gravidez (IVG) e do diploma que legaliza a adop\u00e7\u00e3o por casais do mesmo sexo. O Presidente da Rep\u00fablica ter\u00e1 agora de promulgar, no prazo de oito dias, os dois diplomas que vetou a 25 de Janeiro.", "title": "Parlamento confirma decretos da IVG e adop\u00e7\u00e3o gay", "tag": "politica", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/parlamento-confirma-decretos-da-ivg-e-adopcao-gay-1722921", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030893?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Quercus voltou hoje a alertar para a falha na conclus\u00e3o do levantamento do amianto nos edif\u00edcios p\u00fablicos, a necessidade de verificar se h\u00e1 pessoas expostas e de sinalizar situa\u00e7\u00f5es de risco, enquanto a habita\u00e7\u00e3o continua sem legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.\u00a0\"Passados cinco anos, deu-se apenas um passo em frente, mas n\u00e3o se terminou o caminho\" resume Carmen Lima, especialista da Quercus, acrescentando que, apesar de ter sido publicada legisla\u00e7\u00e3o, continua por cumprir ou \u00e9 cumprida apenas numa parte.", "title": "Problema dos edif\u00edcios com amianto ainda n\u00e3o est\u00e1 resolvido, alerta Quercus", "tag": "sociedade", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/quercus-volta-a-defender-conclusao-do-levantamento-dos-edificios-com-amianto-1722908", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/825498?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Compram muitas vezes e desembolsam grandes quantias de dinheiro. Em 2015, os turistas chineses gastaram 641 euros em compras \u2014 o valor m\u00e9dio mais elevado entre visitantes n\u00e3o europeus. De acordo com a Global Blue, empresa que gere opera\u00e7\u00f5es de tax free (reembolso de IVA), s\u00e3o a terceira nacionalidade mais importante no que toca ao turismo de compras e est\u00e3o a aumentar os seus gastos. Em 2011, por exemplo, a compra m\u00e9dia destes visitantes cifrou-se nos 560 euros.\u00a0Valores muito distantes do que gastam, por exemplo, os passageiros de cruzeiro que desembarcam em Lisboa: 193,49 euros em 2014, de acordo com um estudo recente.", "title": "Turistas chineses gastam mais de 600 euros em compras quando visitam Portugal", "tag": "economia", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/turistas-chineses-gastam-mais-de-600-euros-em-compras-quando-visitam-portugal-1722915", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56bbac810cf268202647c0d3/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "D\u00e1 vontade de erguer Quarto a filme-modelo da produ\u00e7\u00e3o independente americana (mesmo que seja uma produ\u00e7\u00e3o irlandesa e canadiana) que se tornou numa ind\u00fastria por direito pr\u00f3prio ao longo dos \u00faltimos 20 anos: drama familiar sens\u00edvel que faz tangentes a um tema quente sem nunca o olhar de frente. Ainda assim, h\u00e1 alguma intelig\u00eancia a trabalhar em Quarto, trazida pelo modo como o irland\u00eas Lenny Abrahamson inverte a quest\u00e3o da claustrofobia e da pris\u00e3o que lhe est\u00e1 no centro.", "title": "Pris\u00e3o em si", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/prisao-em-si-1722897", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030847?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Samuel L Jackson humilha Bruce Dern. Esse saloon \u00e0s portas do inferno que \u00e9 o Wyoming gelado no p\u00f3s-Guerra Civil Americana s\u00f3 pode ser o para\u00edso que promete o cinema: huis clos que se fecha com toda a viol\u00eancia no seu interior. Samuel L. Jackson excita e humilha Bruce Dern: \u201cstarting seeing pictures?\u201d.", "title": "Embalados pelo sangue", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-sangue-para-nos-embalar-1722899", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030856?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Seis meses depois de ter estado em pris\u00e3o preventiva, e mais de 50 dias depois\u00a0da pris\u00e3o domicili\u00e1ria, o activista angolano Nito Alves regressou \u00e0 cadeia, mas n\u00e3o pelo crime que est\u00e1 a ser julgado. Nito Alves foi condenado a uma pena de seis meses pelo crime de inj\u00faria aos magistrados. \"N\u00e3o temo pela minha vida, este julgamento \u00e9 uma palha\u00e7ada\", disse Nito Alves durante a sess\u00e3o na segunda-feira, segundo a Lusa, no momento em que era questionado o seu pai, Fernando Baptista.", "title": "Activista Nito Alves regressa \u00e0 cadeia antes de julgamento terminar", "tag": "mundo", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/activista-nito-alves-regressa-a-cadeia-antes-de-julgamento-terminar-1722912", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1030882?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os sal\u00e1rios pagos aos administradores da Autoridade Nacional da Avia\u00e7\u00e3o Civil (ANAC) v\u00e3o provocar um corrupio de audi\u00e7\u00f5es no Parlamento, a come\u00e7ar por antigos ministros do Governo PSD/CDS. Nesta quarta-feira, os deputados aprovaram a ida de Maria Lu\u00eds Albuquerque, anterior ministra das Finan\u00e7as, e Ant\u00f3nio Pires de Lima, ex-ministro da Economia, \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica.", "title": "Sal\u00e1rios pagos aos reguladores levam antigos ministros ao Parlamento", "tag": "economia", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/salarios-pagos-aos-reguladores-levam-antigos-ministros-ao-parlamento-1722911", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030879?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador do FC Porto, Jos\u00e9 Peseiro, considera que \"\u00e9 importante vencer o Benfica\", na partida de sexta-feira, de modo a \"encurtar a dist\u00e2ncia para os rivais que seguem na lideran\u00e7a\".", "title": "Jos\u00e9 Peseiro e o jogo com o Benfica: \u201cSer\u00e1 um desafio que queremos vencer\u201d", "tag": "desporto", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jose-peseiro-sera-um-desafio-que-queremos-vencer-1722909", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030878?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Daniel Bessa confirmou ao P\u00daBLICO o pedido de demiss\u00e3o do cargo de director-geral da Cotec, mas escusou-se a adiantar as raz\u00f5es que estiveram na base dessa decis\u00e3o. Assegurou, unicamente, que n\u00e3o est\u00e1 associada a problemas financeiros da associa\u00e7\u00e3o, que diz n\u00e3o existirem.", "title": "Daniel Bessa demite-se da Cotec, mas nega a exist\u00eancia de problemas financeiros", "tag": "economia", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/daniel-bessa-confirma-demissao-mas-nega-a-existencia-de-problemas-financeiros-da-cotec-1722906", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/772193?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ci\u00eancia esteve na agenda pol\u00edtica durante todo o dia desta quarta-feira. De manh\u00e3, a nova direc\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia (FCT) tomou posse em Lisboa. Paulo Ferr\u00e3o, o novo presidente, garantiu que a funda\u00e7\u00e3o ir\u00e1 servir a comunidade cient\u00edfica, com avalia\u00e7\u00e3o e financiamento, mas tamb\u00e9m pediu responsabiliza\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00f3pria comunidade. \u00c0 tarde, Manuel Heitor, ministro da Ci\u00eancia, da Tecnologia e do Ensino Superior, esteve na Assembleia da Rep\u00fablica (AR), no primeiro debate sobre ci\u00eancia da nova legislatura, onde falou das novas pol\u00edticas, incluindo um programa para a investiga\u00e7\u00e3o nos institutos polit\u00e9cnicos (s\u00e3o 16), que ter\u00e1 cinco milh\u00f5es de euros j\u00e1 para 2016.", "title": "Nova direc\u00e7\u00e3o da FCT promete servir os cientistas mas pede co-responsabilidade \u00e0 comunidade", "tag": "ciencia", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/novo-presidente-da-fct-promete-servir-a-comunidade-cientifica-mas-exige-responsabilizacao-1722907", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030877?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Pol\u00edcia Judici\u00e1ria (PJ) anunciou esta quarta-feira ter desmantelado seis redes de fabrico e comercializa\u00e7\u00e3o de ester\u00f3ides anabolizantes, subst\u00e2ncias proibidas usadas por adeptos do culturismo que aumentam os n\u00edveis de testosterona no organismo, permitindo aumentar a massa muscular. Durante a designada opera\u00e7\u00e3o Underground Pharma foram apreendidos 750 mil comprimidos e 50 mil doses inject\u00e1veis de ester\u00f3ides e constitu\u00eddos 20 arguidos. As redes vendiam as subst\u00e2ncias atrav\u00e9s da Internet.", "title": "PJ apreende 750 mil comprimidos na opera\u00e7\u00e3o Underground Pharma", "tag": "sociedade", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/vinte-arguidos-e-750-mil-comprimidos-apreendidos-na-operacao-underground-pharma-1722905", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56bb85d40cf268202647c066/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro israelita, Benjamin Netanyahu, anunciou a inten\u00e7\u00e3o de cercar Israel com veda\u00e7\u00f5es, de\u00a0modo a evitar incurs\u00f5es de palestinianos e\u00a0de\u00a0potenciais atacantes vindos de\u00a0pa\u00edses vizinhos que\u00a0descreveu como \u201cbestas selvagens\u201d.", "title": "Netanyahu quer erguer veda\u00e7\u00f5es para proteger Israel das \"bestas selvagens\"", "tag": "mundo", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/netanyahu-quer-cercar-israel-com-muros-e-vedacoes-1722894", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030876?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A infla\u00e7\u00e3o aumentou em Janeiro, ap\u00f3s uma varia\u00e7\u00e3o hom\u00f3loga de 0,8%. Face ao m\u00eas anterior, a subida do \u00edndice de pre\u00e7os no consumidor foi de 0,4 pontos percentuais, revelou nesta quarta-feira o Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE).", "title": "Infla\u00e7\u00e3o aumenta em Janeiro", "tag": "economia", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/inflacao-aumenta-em-janeiro-1722904", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030875?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pode dizer-se que este \u00e9 o primeiro efeito colateral da \"guerra\" pelos direitos televisivos dos jogos de futebol protagonizada pela Meo e pela Nos. Depois da corrida aos \u201cconte\u00fados\u201d, as duas operadoras embatem agora de frente na distribui\u00e7\u00e3o. A Meo anunciou que a partir da meia-noite desta quinta-feira os clientes da Nos deixar\u00e3o de ter acesso ao Porto Canal.", "title": "Meo corta Porto Canal aos clientes da Nos", "tag": "desporto", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/meo-corta-porto-canal-aos-clientes-da-nos-1722903", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030868?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PS e o PSD n\u00e3o se entenderam sobre o candidato \u00e0 presid\u00eancia do Conselho Econ\u00f3mico e Social (CES), o que obrigou ao adiamento da vota\u00e7\u00e3o prevista j\u00e1 para sexta-feira. A elei\u00e7\u00e3o, que exige dois ter\u00e7os dos deputados, ficou marcada para dia 10 de Mar\u00e7o.", "title": "PS e PSD sem acordo para presidente do Conselho Econ\u00f3mico e Social", "tag": "politica", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ps-e-psd-sem-acordo-para-presidente-do-conselho-economico-e-social-1722902", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/919953?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A EN-109, que liga Aveiro a Estarreja, foi palco de dois acidentes na manh\u00e3 desta quarta-feira. Destes resultaram um morto e um ferido grave. Segundo o Comando Distrital de Opera\u00e7\u00f5es de Socorro de Aveiro, o primeiro acidente ocorreu pelas 6h50 em Angeja, no concelho de Albergaria-a-Velha.", "title": "Um morto e um ferido grave em dois acidentes na EN-109", "tag": "local", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/um-morto-e-um-ferido-grave-em-dois-acidentes-na-en109-1722890", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/371257?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal est\u00e1 a analisar cerca de 90 pedidos de recoloca\u00e7\u00e3o de refugiados e disponibilizou-se para acolher \"um n\u00famero bastante elevado\", mas at\u00e9 agora apenas recebeu 30, disse nesta quarta-feira a ministra da Administra\u00e7\u00e3o Interna.", "title": "Portugal analisa 90 pedidos de recoloca\u00e7\u00e3o de refugiados", "tag": "sociedade", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/portugal-analisa-90-pedidos-de-recolocacao-de-refugiados-1722900", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030858?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O avan\u00e7ado argelino do Sporting Islam Slimani, eleito o melhor futebolista africano de Janeiro pela revista francesa France Football, disse \u00e0 publica\u00e7\u00e3o que o treinador Jorge Jesus, \"tacticamente, \u00e9 um g\u00e9nio\".", "title": "Slimani diz que Jorge Jesus, \"tacticamente, \u00e9 um g\u00e9nio\"", "tag": "desporto", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/slimani-diz-que-jorge-jesus-tacticamente-e-um-genio-1722896", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030846?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As empresas portuguesas exportaram mais em 2015 do que no ano anterior e o ritmo de crescimento at\u00e9 acelerou face \u00e0 subida que j\u00e1 tinha sido registada em 2014. Mas o \u00faltimo trimestre do ano acabou por ser de abrandamento, numa tend\u00eancia que se acentuou em Dezembro, m\u00eas em que a queda nas vendas de produtos ao estrangeiro foi de 2,8% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano anterior.", "title": "Exporta\u00e7\u00f5es cresceram 3,6% em 2015 mas em desacelera\u00e7\u00e3o no final do ano", "tag": "economia", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/exportacoes-cresceram-36-em-2015-mas-em-desaceleracao-no-final-do-ano-1722895", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030943?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ouvido no Parlamento sobre a proposta de Or\u00e7amento do Estado para 2016, o ministro das Finan\u00e7as antecipou-se \u00e0s cr\u00edticas da oposi\u00e7\u00e3o sobre a falta de credibilidade da estrat\u00e9gia or\u00e7amental e contrariou, com n\u00fameros, a ideia de que este ano haver\u00e1 um aumento dos impostos. O seu peso diminui \u201c0,22 pontos percentuais do PIB\u201d, com \u201cuma recomposi\u00e7\u00e3o fiscal virtuosa\u201d, sublinhou M\u00e1rio Centeno, insistindo que o Governo est\u00e1 a virar a p\u00e1gina e que, por isso, \u201ca austeridade entra no princ\u00edpio do seu fim\u201d.", "title": "M\u00e1rio Centeno: \u201cA austeridade entra no princ\u00edpio do seu fim\u201d", "tag": "economia", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/mario-centeno-a-austeridade-entra-no-principio-do-seu-fim-1722892", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030831?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O guitarrista Santana regressa a Portugal no pr\u00f3ximo m\u00eas de Julho, mais exactamente ao MEO Arena, em Lisboa, no dia 26, e ao Pavilh\u00e3o Multiusos de Gondomar no dia 27. O pretexto \u00e9 a digress\u00e3o Luminosity 2016 do conhecido m\u00fasico mexicano. Nesta nova digress\u00e3o ser\u00e3o apresentados temas novos j\u00e1 referentes ao \u00e1lbum Santana IV, que ser\u00e1 lan\u00e7ado apenas no dia 15 de Abril.", "title": "A guitarra de Santana de regresso a Portugal", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-guitarra-de-santana-regressa-a-portugal-1722888", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030826?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Assembleia Nacional francesa aprovou nesta quarta-feira, por larga maioria, o projecto de revis\u00e3o constitucional prometido pelo Presidente em resposta aos atentados de Paris. Um pequeno al\u00edvio para Fran\u00e7ois Hollande, depois de semanas de um debate desgastante ainda longe do fim, na mesma altura em que o Eliseu ultima uma derradeira remodela\u00e7\u00e3o governamental, pr\u00e9-anunciada pela sa\u00edda de Laurent Fabius, \u201cn\u00famero dois\u201d do executivo, do Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios Estrangeiros.", "title": "Fabius de sa\u00edda no dia em que revis\u00e3o constitucional passou primeiro obst\u00e1culo", "tag": "mundo", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/fabius-e-a-primeira-saida-anunciada-da-remodelacao-governamental-de-hollande-1722889", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030827?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O n\u00famero de contas de servi\u00e7os m\u00ednimos banc\u00e1rios (SMB), que garantem um conjunto de servi\u00e7os pelo custo m\u00e1ximo de 5,30 euros, disparou em 2015 para 24.068, um crescimento de 73% face ao final do ano anterior, revelou esta quarta-feira o Banco de Portugal (BdP).", "title": "Contas de servi\u00e7os m\u00ednimos banc\u00e1rios cresceram mais de 70% em 2015", "tag": "economia", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/contas-de-servicos-minimos-bancarios-cresceram-mais-de-70-em-2015-1722886", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/904051?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A taxa de desemprego ficou nos 12,2% nos \u00faltimos tr\u00eas meses do ano, tendo registado um agravamento de 0,3 pontos percentuais em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre anterior. Os dados foram divulgados nesta quarta-feira pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE) que d\u00e1 conta de quase 634 mil desempregados, mais 15 mil do que no trimestre que terminou em Setembro.", "title": "Desemprego sobe para 12,2% no \u00faltimo trimestre de 2015", "tag": "economia", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/desemprego-sobe-para-122-no-ultimo-trimestre-de-2015-1722887", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/366822?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O DJ e produtor sueco Avicii, a cantora americana Ariana Grande e os portugueses D.A.M.A. juntam-se ao cartaz do festival Rock in Rio Lisboa (RiR), marcado para Maio no Parque da Bela Vista, foi esta quarta-feira anunciado.", "title": "Ariana Grande vai estrear-se em Portugal no Rock In Rio", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ariana-grande-vai-estrearse-em-portugal-no-rock-in-rio-1722884", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030818?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os mercados accionistas europeus est\u00e3o nesta quarta-feira a registar ganhos apreci\u00e1veis, em boa parte devido \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o do sector financeiro, que acompanha, embora com ganhos mais modestos, a forte valoriza\u00e7\u00e3o do Deutsche Bank, que \u00e0s 11 horas subia mais de 12%.", "title": "Deutsche Bank sobe 12% e d\u00e1 impulso positivo ao sector financeiro europeu", "tag": "economia", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/deutsche-bank-sobe-12-e-da-impulso-positivo-ao-sector-financeiro-europeu-1722881", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/926564?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<em>Maria Antonieta</em>", "title": "Do cinema para a \u00f3pera: Sofia Coppola encena La Traviatta", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/do-cinema-para-a-opera-sofia-coppola-encena-la-traviatta-1722883", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030817?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Unidade T\u00e9cnica de Apoio Or\u00e7amental (UTAO) afirma que a carga fiscal prevista com a proposta de Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016 \u00e9 superior \u00e0 registada em 2014, apesar de ser inferior \u00e0 do ano passado.", "title": "UTAO diz que os impostos v\u00e3o pesar mais este ano do que em 2014", "tag": "economia", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/utao-diz-que-os-impostos-vao-pesar-mais-este-ano-do-que-em-2014-1722880", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/774510?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comunidade Intermunicipal do Alto Minho quer transformar os seus n\u00facleos piscat\u00f3rios mar\u00edtimos e ribeirinhos em p\u00f3los de atractividade para o turismo e para novas actividades econ\u00f3micas sustentadas na cultura e identidade local. Os munic\u00edpios de Cerveira, Caminha, Viana do Castelo e Esposende criaram, com verbas do \u00faltimo quadro comunit\u00e1rio, a rede de Aldeias do Mar, cujo site j\u00e1 est\u00e1 online, e t\u00eam dezenas de inten\u00e7\u00f5es de investimentos p\u00fablicos e privados para prosseguir este projecto \u201cemblem\u00e1tico\u201d, como descreve o autarca de Viana.", "title": "Alto Minho criou rede Aldeias do Mar para valorizar comunidades piscat\u00f3rias", "tag": "local", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/alto-minho-criou-rede-aldeias-do-mar-para-valorizar-comunidades-piscatorias-1722783", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030773?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os Los Angeles Clippers suspenderam Blake Griffin por quatro jogos, sem sal\u00e1rio e mais uma multa de 860.000 d\u00f3lares (cerca de 760.000 euros), por o extremo-poste ter agredido um roupeiro da equipa da Liga Norte-americana de Basquetebol (NBA).", "title": "Griffin suspenso pelos Los Angeles Clippers por ter agredido um roupeiro da equipa", "tag": "desporto", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/griffin-suspenso-pelos-los-angeles-clippers-por-ter-agredido-um-roupeiro-da-equipa-1722879", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030807?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O 86\u00ba Campeonato Internacional Amador de Portugal Masculino come\u00e7a amanh\u00e3 (quarta-feira) com a maior participa\u00e7\u00e3o nacional de sempre, tendo atra\u00eddo um total de 20 jogadores portugueses. No ano passado tinham sido 12.", "title": "20 portugueses no Internacional de Portugal", "tag": "desporto", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/20-portugueses-no-internacional-de-portugal-1722882", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030816?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Delega\u00e7\u00e3o da Madeira da Ordem dos Arquitectos (OA) est\u00e1 a promover uma peti\u00e7\u00e3o p\u00fablica para levar ao parlamento regional o projecto de constru\u00e7\u00e3o de um hotel no Funchal, argumentando que a volumetria prevista coloca em causa a \u201cqualidade e o equil\u00edbrio\u201d da cidade.", "title": "Ordem dos Arquitectos contra volumetria de novo hotel no Funchal", "tag": "local", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/ordem-dos-arquitectos-contra-volumetria-de-novo-hotel-no-funchal-1722747", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030771?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nos pr\u00f3ximos meses vamos ouvir falar muito do cinema sovi\u00e9tico, atrav\u00e9s do programa de reposi\u00e7\u00f5es e retrospectivas que a Leopardo Filmes organiza entre Fevereiro e Junho, reencontrando alguns nomes e \u00e9pocas cruciais daquela que foi uma das mais ricas e complexas cinematografias do s\u00e9culo XX. Vir\u00e3o Eisenstein, Vertov, Barnet, e depois alguns cineastas da \u00e9poca moderna, p\u00f3s-anos 60, como Marlen Khutsiev, Larissa Shepitko ou Elem Klimov. Mas o ponta de lan\u00e7a, o primeiro destaque, \u00e9 um dos realizadores mais c\u00e9lebres do universo autoral entre os anos 60 e 80, durante esse per\u00edodo talvez o \u00fanico cineasta sovi\u00e9tico capaz de reunir uma audi\u00eancia verdadeiramente \"global\", principiando um culto ainda hoje longe de estar esgotado. Falamos, evidentemente, de Andrei Tarkovsky.", "title": "O escultor do tempo", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-escultor-do-tempo-1722718", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030543?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A responsabilidade dos deputados em Portugal est\u00e1 \"enfraquecida\" pela exist\u00eancia de um regime de preven\u00e7\u00e3o de conflitos de interesses \"demasiado permissivo\". O quadro legislativo sobre preven\u00e7\u00e3o da corrup\u00e7\u00e3o \u00e9 disperso, tem lacunas e por vezes \u00e9 mesmo incoerente, n\u00e3o havendo um controlo efectivo e em tempo \u00fatil. Estas s\u00e3o algumas das conclus\u00f5es do Grupo de Estados contra a Corrup\u00e7\u00e3o (Greco) do Conselho da Europa no relat\u00f3rio que, na sua quarta edi\u00e7\u00e3o, incidiu sobre tr\u00eas grupos profissionais em Portugal: deputados, ju\u00edzes e procuradores.", "title": "Regime de preven\u00e7\u00e3o de conflitos de interesses dos deputados \u00e9 \"permissivo\"", "tag": "sociedade", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/regime-de-prevencao-de-conflitos-de-interesses-dos-deputados-e-permissivo-1722863", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1030782?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Unidade T\u00e9cnica de Apoio Or\u00e7amental (UTAO) considera que as altera\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da receita e da despesa decorrentes das medidas adicionais previstas na proposta do Or\u00e7amento do Estado para 2016 \"levantam d\u00favidas quanto \u00e0 sua razoabilidade\".", "title": "Altera\u00e7\u00f5es de receita e despesa previstas no Or\u00e7amento \"levantam d\u00favidas\" \u00e0 UTAO", "tag": "economia", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/alteracoes-de-receita-e-despesa-previstas-no-orcamento-do-estado-levantam-duvidas-a-utao-1722878", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/724878?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Trabalhar com Andrei Tarkovsky foi \u201cuma surpresa\u201d para Nelli Fomina. Uma liga\u00e7\u00e3o inesperada que viria a marcar a textura do cinema de um dos cineastas maiores da ent\u00e3o Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, um criador intenso que \u00e9 agora alvo de retrospectiva em Lisboa\u00a0\u2013\u00a0acompanhada pela exposi\u00e7\u00e3o de 30 esbo\u00e7os e fotografias de Solaris (1972), O Espelho (1975) e Stalker (1979) da autoria de Fomina, primeiro amiga, depois respons\u00e1vel pelo guarda-roupa dos filmes. As imagens da exposi\u00e7\u00e3o Mirrors do Museu de Arte Moderna de Moscovo agora estar\u00e3o no cinema Nimas, em Lisboa, onde ontem foi inaugurada a retrospectiva integral dedicada ao realizador. \u201cSe o espectador n\u00e3o fixar a sua aten\u00e7\u00e3o na observa\u00e7\u00e3o das roupas\u201d, diz ao \u00cdpsilon, \u201c\u00e9 o melhor elogio que se pode fazer ao designer de guarda-roupa.\u201d", "title": "No cinema de Tarkovsky a camisa do actor \u00e9 feita do mesmo material que a cara dele", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/assim-se-veste-o-cinema-de-tarkovsky-de-solaris-a-stalker-1722713", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030509?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 bem conhecida como not\u00e1vel trompetista, Susana Santos Silva assumiu-se definitivamente como compositora de excep\u00e7\u00e3o com o disco Impermanence, editado no ano passado ao leme do seu quinteto. A trompetista portuense n\u00e3o se ficou por a\u00ed, construindo uma discografia riqu\u00edssima em tempo record e estando envolvida em v\u00e1rias colabora\u00e7\u00f5es com m\u00fasicos internacionais, em projectos mais explorat\u00f3rios onde a veia instrumental sobressai.", "title": "A expressividade de Susana", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-expressividade-de-susana-1722823", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1030682?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A GNR registou 871 acidentes, tr\u00eas mortos e 15 feridos graves, no \u00e2mbito da opera\u00e7\u00e3o \"Carnaval 2016\", que decorreu entre sexta-feira e as 0h desta quarta-feira, disse \u00e0 Lusa fonte do comando-geral daquela for\u00e7a de seguran\u00e7a.", "title": "Opera\u00e7\u00e3o \"Carnaval 2016\" com 871 acidentes e tr\u00eas mortos", "tag": "sociedade", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/operacao-carnaval-2016-com-871-acidentes-e-tres-mortos-1722877", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56baf6530cf25dc1853a31d4/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Continuamos a chamar-lhe Pal\u00e1cio de Cristal, mesmo se o dito pal\u00e1cio foi demolido h\u00e1 bem mais de meio s\u00e9culo (1951). Mas \u00e9 o imagin\u00e1rio desse edif\u00edcio ic\u00f3nico inaugurado h\u00e1 150 anos que se mant\u00e9m na mem\u00f3ria dos portuenses, na maior parte dos casos apenas sustentada na imagem de velhas fotografias e postais ilustrados, descoloridos mas mantendo a irresist\u00edvel patine do tempo.", "title": "Uma viagem no tempo no \u201cCentral Park\u201d do Porto", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/uma-viagem-no-tempo-no-central-park-do-porto-1722836", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1030710?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O recital Dialogo d\u2019Amore, que se realiza no dia 11 na Gulbenkian, traz o reencontro da soprano Ana Quintans e do contratenor Carlos Mena com o cravista Marcos Magalh\u00e3es num fascinante programa de cantatas e duetos do Barroco italiano e ib\u00e9rico. Figuras maiores da m\u00fasica antiga a n\u00edvel internacional, conhecidas pela beleza do timbre e pela sensibilidade estil\u00edstica, a soprano portuguesa e o contratenor espanhol destacam-se tamb\u00e9m entre um elenco de qualidade na recente grava\u00e7\u00e3o da serenata\u201cIl Trionfo d\u2019Amore, de Francisco Ant\u00f3nio de Almeida (ca. 1702-1755), mais um projecto de Marcos Magalh\u00e3es e Marta Ara\u00fajo e dos M\u00fasicos do Tejo que est\u00e1 a ser bem acolhido pela cr\u00edtica internacional. Este \u00e1lbum duplo, que revela em primeira grava\u00e7\u00e3o mundial mais uma obra de relevo composta para a corte de D. Jo\u00e3o V, faz parte da Bestenlisten da Preis der Deutschen Schallplattenkritik, na categoria de \u00f3pera antes de 1800. Trata-se de uma lista dos melhores discos de cada trimestre, que inclui ao lado dos M\u00fasicos do Tejo grupos t\u00e3o importantes como Le Concert Spirituel, Il Pomo d\u2019Oro (com Philippe Jaroussky no elenco), Les Talents Lyriques e uma produ\u00e7\u00e3o da Komische Oper de Berlim e \u00f3peras de Boismortier, Gluck, Handel, Rameau e Monteverdi. Ana Quintans \u00e9 ainda protagonista de um outro CD com primeiras grava\u00e7\u00f5es mundiais, no qual d\u00e1 a conhecer exuberantes \u00e1rias do veneziano Tomaso Albinoni (1671-1751) em conjunto com o Concerto de\u2019Cavalieri, de Marcello di Lisa.", "title": "Cumplicidades art\u00edsticas em amores barrocos", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/cumplicidades-artisticas-em-amores-barrocos-1722009", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029363?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os telem\u00f3veis nas m\u00e3os dos alunos do 6.\u00baA est\u00e3o apontados \u00e0s folhas que t\u00eam \u00e0 sua frente. Olham para o ecr\u00e3, conferem a informa\u00e7\u00e3o e regressam \u00e0 ficha de trabalho a que est\u00e3o a responder com o \u00e0-vontade de quem sabe que n\u00e3o est\u00e1 a fazer nada errado. A professora Maria Jo\u00e3o Passos segue-os atentamente e presta assist\u00eancia quando a tecnologia n\u00e3o responde \u00e0 velocidade desejada. Nas salas do agrupamento de escolas de Freixo, em Ponte de Lima, o lugar dos telefones e outros dispositivos m\u00f3veis \u00e9 em cima das mesas, resultado de um conjunto de projectos de integra\u00e7\u00e3o das tecnologias na aprendizagem que a Microsoft considera exemplar, pelo quarto ano consecutivo.", "title": "O lugar do telem\u00f3vel na sala de aula \u00e9 em cima da mesa dos alunos", "tag": "sociedade", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-lugar-do-telemovel-na-sala-de-aula-e-em-cima-da-mesa-dos-alunos-1722843", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030778?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma rapariga de um estrato social interm\u00e9dio, que viva numa fam\u00edlia monoparental, tenha um passado de imigra\u00e7\u00e3o, fale em casa uma l\u00edngua diferente da usada na escola, habite numa \u00e1rea rural, n\u00e3o tenha frequentado o ensino pr\u00e9-escolar, conte j\u00e1 com um chumbo e frequente um curso profissional tem 76% de probabilidades de ter fracos desempenhos a Matem\u00e1tica. \u00c9 este o principal perfil de risco identificado pela Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico (OCDE) no seu primeiro relat\u00f3rio sobre os estudantes com fracos desempenhos, que foi divulgado nesta quarta-feira.", "title": "Ser rapariga, imigrante e ter chumbado contribuem para fracassar a Matem\u00e1tica", "tag": "sociedade", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ser-rapariga-imigrante-e-ter-chumbado-sao-factores-de-risco-para-o-sucesso-a-matematica-1722872", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030801?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "De todos os m\u00e9dicos que est\u00e3o a trabalhar em Portugal, 65% est\u00e3o no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS), o que corresponde a cerca de 30 mil profissionais. Nos \u00faltimos cinco anos deixaram o servi\u00e7o p\u00fablico cerca de tr\u00eas mil cl\u00ednicos. Mais de metade estavam nos centros de sa\u00fade.A zona do pa\u00eds que consegue atrair mais m\u00e9dicos para o SNS ainda \u00e9 o Alentejo, com uma taxa que chega aos 85%. Do lado oposto destaca-se a regi\u00e3o Centro, com menos de 55% dos cl\u00ednicos no SNS. Esta \u00e9 uma das principais conclus\u00f5es de um trabalho intitulado Jo\u00e3o Correia da Cunha.", "title": "65% dos m\u00e9dicos trabalham no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade", "tag": "sociedade", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/so-65-dos-medicos-trabalham-no-servico-nacional-de-saude-1722697", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/390058?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Estava previsto desde 2004, mas s\u00f3 no final do ano passado arrancou o programa inform\u00e1tico que permitir\u00e1 acabar com as desigualdades na nomea\u00e7\u00e3o dos administradores judiciais que acompanham os processos de insolv\u00eancia e os PER. Ainda h\u00e1, por\u00e9m, outros temas por resolver, nomeadamente o acesso que estes profissionais reclamam ao Citius e a cobran\u00e7a de taxas pelos processos, que j\u00e1 est\u00e1 a ser contestada nos tribunais.", "title": "Nomea\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria de gestores de insolv\u00eancia j\u00e1 arrancou", "tag": "economia", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/nomeacao-aleatoria-de-gestores-de-insolvencia-ja-arrancou-1722855", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030744?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de anos sucessivos a aumentar, as insolv\u00eancias dos particulares ca\u00edram no ano passado, consolidando uma tend\u00eancia que se verifica desde 2014. Mais de 12 mil fam\u00edlias declararam fal\u00eancia entre Janeiro e Dezembro, mas o recurso a este mecanismo judicial come\u00e7a a ser substitu\u00eddo por outras alternativas. Ao contr\u00e1rio das insolv\u00eancias, os planos de pagamento mediados pelos tribunais continuam a crescer, tendo subido quase 40% em 2015.", "title": "Fam\u00edlias recorrem cada vez mais a alternativas \u00e0 insolv\u00eancia", "tag": "economia", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/familias-recorrem-cada-vez-mais-a-alternativas-a-insolvencia-1722851", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030809?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A entrevista decorre em dois epis\u00f3dios, antes e depois das elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 24 de Janeiro, na sede da Funda\u00e7\u00e3o Oriente. A elei\u00e7\u00e3o de Marcelo Rebelo de Sousa e a aposta em Sampaio da N\u00f3voa suscitam as primeiras perguntas. O papel de Portugal em Macau, a evolu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e da economia chinesa s\u00e3o, tamb\u00e9m, temas obrigat\u00f3rios. Como a realidade da banca nacional e europeia, a concentra\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria e as normas de Bruxelas. Ent\u00e3o, Carlos Monjardino, com 50 dos seus 75 anos ligado \u00e0 banca, surpreende. \u201cQuando me perguntam o que fazer ao dinheiro, digo para investirem no imobili\u00e1rio\u201d, afirma. \u201cEu n\u00e3o devia dizer isto publicamente\u201d, admite. Mas di-lo.", "title": "\u201cQuando me perguntam o que fazer ao dinheiro, digo para investirem no imobili\u00e1rio\u201d", "tag": "politica", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/quando-me-perguntam-o-que-fazer-ao-dinheiro-digo-para-investirem-no-imobiliario-1722180", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030774?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-10-2016", "lead": "Filha de Laura Correa e Ant\u00f3nio Thomaz Concei\u00e7\u00e3o Silva, Suzana nasceu a 23 de abril de 1905.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-minha-tia-com-111-anos-1722822", "title": "A minha tia com 111 anos", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-10-2016", "lead": "Est\u00e1 tudo muito impressionado porque \u2013 dizem-nos \u2013 vai haver a\u00ed um aumento de impostos. Sim ou n\u00e3o? Bom, vamos por partes.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/aumento-de-impostos-e-como-quem-diz-1722821", "title": "Aumento de impostos \u00e9 como quem diz", "tag": "economia"}, {"date": "02-10-2016", "lead": "Nos \u00faltimos anos, temos assistido a repetidas a manifesta\u00e7\u00f5es ou declara\u00e7\u00f5es de investigadores sobre as condi\u00e7\u00f5es do emprego cient\u00edfico em Portugal. Vemos ao mesmo tempo repetidas declara\u00e7\u00f5es mais ou menos piedosas ou exasperadas de pol\u00edticos ou de cidad\u00e3os sobre a fuga de pessoas altamente qualificadas do nosso pa\u00eds. Por desconhecimento ou por interesse, os primeiros n\u00e3o acham \u00fatil esclarecer a generalidade dos portugueses \u2013 para os quais, de resto, a quest\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 irrelevante em compara\u00e7\u00e3o com a realidade em que vivem \u2013 sobre as raz\u00f5es que nos trouxeram aqui e que n\u00e3o s\u00e3o imput\u00e1veis exclusivamente \u00e0 presente crise econ\u00f3mica. A vantagem desta crise foi, de facto, p\u00f4r a nu um conjunto de problemas pr\u00e9-existentes cuja discuss\u00e3o e solu\u00e7\u00e3o se tornaram agora inadi\u00e1veis.", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/a-cientifica-precariedade-1722820", "title": "A cient\u00edfica precariedade", "tag": "ciencia"}, {"lead": "A m\u00e1quina poderosa e supostamente infal\u00edvel que iria levar Hillary Clinton em ombros at\u00e9 \u00e0 nomea\u00e7\u00e3o no Partido Democrata bem pode tratar em p\u00fablico a derrota nas prim\u00e1rias no estado do New Hampshire como uma pequena pedra que j\u00e1 esperava encontrar nesse caminho, mas a realidade tem uma opini\u00e3o diferente: com uma vantagem de 22 pontos percentuais, o senador Bernie Sanders projectou o seu discurso contra Wall Street muito para al\u00e9m do que algu\u00e9m poderia ter imaginado h\u00e1 apenas alguns meses, e mostrou que a batalha pode estar apenas a come\u00e7ar. Do outro lado, no Partido Republicano, o magnata e estrela da televis\u00e3o Donald Trump provou que consegue teletransportar para as mesas de voto os apoiantes que ouvem fascinados os seus discursos, e venceu de forma t\u00e3o confort\u00e1vel que j\u00e1 soam a rid\u00edculo as not\u00edcias que o davam como um candidato com prazo de validade.", "title": "Hillary, we\u2019ve had a problem", "tag": "mundo", "date": "02-10-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/trump-e-sanders-com-vitorias-esmagadoras-no-new-hampshire-1722874", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030797?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-10-2016", "lead": "O regabofe n\u00e3o acabou", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1722815", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "02-10-2016", "lead": "Quem se interessa por assuntos religiosos, h\u00e1 muito que sabia dos esc\u00e2ndalos de pedofilia provocados por padres cat\u00f3licos, nos EUA, na Irlanda, na Alemanha, um pouco por todo o lado. Mas, emocionalmente, \u00e9 muito diferente \u201csaber\u201d apenas e \u201cver\u201d um filme que nos relata uma situa\u00e7\u00e3o concreta, neste caso a situa\u00e7\u00e3o de abuso de menores que foi ocorrendo em Boston ao longo de anos, com cobertura do seu arcebispo, situa\u00e7\u00e3o finalmente denunciada pela equipa .", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/spotlight-a-fe-e-a-igreja-catolica-1722819", "title": "Spotlight, a f\u00e9 e a Igreja Cat\u00f3lica", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-10-2016", "lead": "Se j\u00e1 tiver lido algo sobre a iniciativa da UE para o Mercado \u00danico Digital e a primeira coisa que se formou no seu pensamento foi um ponto de interroga\u00e7\u00e3o e \u00e9 absolutamente normal. Afinal, segundo o estudo Mercado Digital: Euforia ou Apreens\u00e3o?, apenas metade dos l\u00edderes europeus (52%), afirma ter conhecimento deste plano da UE.", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/mercado-unico-digital-na-europa-euforia-ou-apreensao-1722818", "title": "Mercado \u00danico Digital na Europa: euforia ou apreens\u00e3o?", "tag": "tecnologia"}, {"date": "02-10-2016", "lead": "A bela reportagem de Isabel Lucas \u2013 \u201cH\u00e1 livros que nos podem fazer mal?\u201d \u2013 foi o texto mais lido do P\u00daBLICO online. O t\u00edtulo recebe respostas gloriosamente contradit\u00f3rias, entre as quais a mais inspiradora \u00e9 \u201cclaro que sim\u201d.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ler-e-que-e-bom-1722817", "title": "Ler \u00e9 que \u00e9 bom", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "02-10-2016", "lead": "1. Para titular este artigo apropriei-me de um neologismo feliz que Bag\u00e3o F\u00e9lix criou, porque exprime bem o processo t\u00e9cnico (n\u00e3o teria sido melhor que Ant\u00f3nio Costa o assumisse como pol\u00edtico?) que nos trouxe ao or\u00e7amento de 2016.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-orcamento-do-estado-e-a-circulatura-do-quadrado-1722816", "title": "O or\u00e7amento do Estado e a \u201ccirculatura\u201d do quadrado", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-09-2016", "lead": "Mais de 20 pessoas foram detidas nesta ter\u00e7a-feira na zona do Porto numa opera\u00e7\u00e3o de combate ao tr\u00e1fico de droga iniciada na segunda-feira \u00e0 noite, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte da PSP do Porto.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mais-de-20-detidos-em-operacao-de-combate-ao-trafico-de-droga-no-porto-1722873", "title": "Mais de 20 detidos em opera\u00e7\u00e3o de combate ao tr\u00e1fico de droga no Porto", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-09-2016", "lead": "Berlim. \u2014 Cheguei sem mostrar o passaporte ou qualquer outro documento uma \u00fanica vez. Os euros n\u00e3o s\u00e3o muitos mas tamb\u00e9m funcionam aqui. Talvez o idiota seja eu. Ou talvez as not\u00edcias do fim de Schengen, do euro e da UE sejam um bocadinho exageradas.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/uma-conspiracao-de-idiotas-1722868", "title": "Uma conspira\u00e7\u00e3o de idiotas", "tag": "mundo"}, {"lead": "\u201c\u00c9 como uma viagem no tempo\u201d, diz Kathy Etchingham. A\u00a0ex-namorada de Jimi Hendrix est\u00e1 sentada na cama que foi a deles, contemplando o quarto decorado tal como estava quando o partilharam, em Londres, nos anos 1960.\u00a0Foi aqui, no n\u00famero 23 da Brook Street, que o m\u00fasico americano Jimi Hendrix (1942-1970)\u00a0e a sua companheira inglesa da altura viveram entre 1968 e 1969. Foi aqui que o genial guitarrista inventou v\u00e1rios ", "title": "Em Londres, no quarto de Jimi Hendrix", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/em-londres-no-quarto-de-jimi-hendrix-1722847", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1030742?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-09-2016", "lead": "A combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 012/2016 do Euromilh\u00f5es, sorteada nesta ter\u00e7a-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 06 - 09 - 13 - 28 - 37 e pelas estrelas 04 e 05.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-combinacao-vencedora-do-concurso-0122016-1722871", "title": "Euromilh\u00f5es: Combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 012/2016", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-09-2016", "lead": "O FC Porto vive um momento periclitante na presente \u00e9poca, praticamente arredado da conquista do t\u00edtulo, estando j\u00e1 longe dos rivais da capital em termos pontuais e de qualidade exibicional. O mais inquietante \u00e9 o facto de se vislumbrar um terceiro ano consecutivo sem levantar o principal trof\u00e9u. A confirmar-se essa previs\u00edvel situa\u00e7\u00e3o, \u00e9 algo que apenas acontecer\u00e1 pela segunda vez na era Pinto da Costa. Na primeira ocasi\u00e3o, o presidente soube dar a volta com a contrata\u00e7\u00e3o vision\u00e1ria de Mourinho, desta feita, o que apoquenta os cora\u00e7\u00f5es portistas nem ser\u00e1 tanto a perda de mais um campeonato, \u201cpairando no ar\u201d um temor de final de ciclo de poder no futebol portugu\u00eas.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-fim-de-uma-era-1722841", "title": "O fim de uma era?", "tag": "desporto"}, {"lead": "H\u00e1 16 meses que Gast\u00e3o Elias n\u00e3o disputava um encontro num quadro principal do ATP World Tour fora de Portugal. Mas a aposta em participar no Argentina Open revelou-se bastante acertada: o n\u00famero dois portugu\u00eas ultrapassou as duas rondas do qualifying sem ceder qualquer set e, nesta ter\u00e7a-feira, derrotou o espanhol Daniel Mu\u00f1oz de la Nava, actual 74.\u00ba do ranking, por 4-6, 6-4 e 6-1, e qualificou-se para a segunda ronda do torneio ATP 250 de Buenos Aires.", "title": "Gast\u00e3o Elias volta a vencer no ATP World Tour", "tag": "desporto", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/gastao-elias-volta-a-vencer-no-atp-world-tour-1722869", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030765?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A PSP de Almada deteve um homem de 57 anos por posse de armas em situa\u00e7\u00e3o ilegal, tendo o detido estado algumas horas fechado no interior da habita\u00e7\u00e3o.", "title": "Homem detido em Almada com v\u00e1rias armas ilegais", "tag": "sociedade", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/homem-detido-em-almada-com-varias-armas-ilegais-1722867", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/783779?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o tem sido comum o campeonato chegar \u00e0 21.\u00aa jornada com a lideran\u00e7a a ser partilhada entre dois emblemas, mas \u00e9 esse o cen\u00e1rio que se coloca na presente temporada. Esta ronda marcou o momento em que o Benfica alcan\u00e7ou o Sporting no primeiro lugar da classifica\u00e7\u00e3o, com o FC Porto a seguir com seis pontos de diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos dois rivais de Lisboa \u2014 e isto quando se aproxima um embate entre \u201cencarnados\u201d e \u201cdrag\u00f5es\u201d, na Luz, cujo desfecho pode ditar novas mudan\u00e7as na classifica\u00e7\u00e3o.", "title": "Lideran\u00e7a partilhada \u00e0 21.\u00aa jornada s\u00f3 h\u00e1 11 \u00e9pocas e o Benfica foi campe\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/lideranca-partilhada-a-21-jornada-so-ha-11-epocas-e-o-benfica-foi-campeao-1722860", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030758?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Infraestruturas de Portugal assegura n\u00e3o ter autorizado a destrui\u00e7\u00e3o da fonte de Boliqueime, no concelho de Loul\u00e9, no \u00e2mbito das obras de requalifica\u00e7\u00e3o da Estrada Nacional 125, um acto que est\u00e1 gerar controv\u00e9rsia na regi\u00e3o.", "title": "Infraestruturas de Portugal surpreendida com destrui\u00e7\u00e3o da Fonte de Boliqueime", "tag": "local", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/infraestruturas-de-portugal-surpreendida-com-destruicao-da-fonte-de-boliqueime-1722866", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030764?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara do Porto acusou nesta ter\u00e7a-feira a TAP de ter decidido \"discretamente\" descontinuar o voo nocturno entre Lisboa e Porto, que servia de liga\u00e7\u00e3o para os passageiros que vinham de voos de m\u00e9dio curso, a partir da Europa.", "title": "C\u00e2mara do Porto acusa TAP de suprimir \"discretamente\" voo da noite entre Lisboa e Porto", "tag": "economia", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/camara-do-porto-acusa-tap-de-suprimir-discretamente-voo-da-noite-entre-lisboa-e-porto-1722865", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/757055?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<a href=\"https://www.publico.pt/economia/noticia/partidos-chamam-governo-ao-parlamento-para-explicar-acordo-da-tap-1722830\">Depois de PS e PSD terem apresentado requerimentos para ouvir o ministro</a>", "title": "Ministro vai ao Parlamento explicar acordo da TAP", "tag": "economia", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ministro-vai-ao-parlamento-explicar-acordo-da-tap-1722864", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030763?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador do Derby County, Paul Clement, foi demitido do cargo por insistir em subir de divis\u00e3o, e estar j\u00e1 na pr\u00f3xima \u00e9poca na Premier League, algo que n\u00e3o estava nos planos do clube. A explica\u00e7\u00e3o \u00e9 dada pela boca do pr\u00f3prio presidente do Derby County, Mel Morris.", "title": "Treinador despedido por querer subir \u00e0 Premier League", "tag": "desporto", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/treinador-despedido-por-querer-subir-a-premier-league-1722862", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1030762?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os deputados do Partido Socialista eleitos pelo c\u00edrculo de Faro anunciaram que o Governo vai divulgar \u201cdentro de dias\u201d as linhas de cr\u00e9dito e as condi\u00e7\u00f5es de elegibilidade para apoio aos lesados das cheias registadas em Albufeira.", "title": "Governo vai anunciar linhas de cr\u00e9dito para lesados do mau tempo em Albufeira", "tag": "local", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/governo-vai-anunciar-linhas-de-credito-para-lesados-do-mau-tempo-em-abufeira-1722861", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/998773?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-09-2016", "lead": "H\u00e1 dois anos, em Fevereiro de 2014, uma comiss\u00e3o do Parlamento Europeu aprovava um relat\u00f3rio acusando a troika de ter agravado o desemprego e a pobreza. H\u00e1 um ano, em Fevereiro de 2015, Jean-Claude Juncker afirmava que \u201ca troika \u00e9 pouco democr\u00e1tica. Falta-lhe legitimidade e devemos rev\u00ea-la quando chegar o momento\u201d. H\u00e1 duas semanas, foi a vez de o Tribunal de Contas Europeu dizer que Bruxelas \u201cn\u00e3o estava preparada\u201d para gerir programas de resgate e que tratou de forma desigual pa\u00edses que deveriam ter o mesmo tratamento.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-que-traz-de-novo-o-manifesto-diem25-1722846", "title": "O que traz de novo o manifesto DiEM25?", "tag": "mundo"}, {"lead": "O Presidente dos Estados Unidos, Barack Obama, entregou ao Congresso a sua \u00faltima proposta de or\u00e7amento, no valor de 4,1 milh\u00f5es de milh\u00f5es de d\u00f3lares, repleto de propostas que os seus advers\u00e1rios republicanos j\u00e1 prometeram rejeitar.", "title": "Maioria republicana rejeita \u00faltimo or\u00e7amento de Obama", "tag": "mundo", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/maioria-republicana-rejeita-ultimo-orcamento-de-obama-1722858", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030749?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A reuni\u00e3o entre o Governo e as confedera\u00e7\u00f5es patronais para discutir a proposta or\u00e7amental para 2016 durou duas horas e meia e, no final, s\u00f3 o ministro das Finan\u00e7as falou. Enquanto a Confedera\u00e7\u00e3o dos Agricultores de Portugal (CAP), a Confedera\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de Portugal (CCP), a Confedera\u00e7\u00e3o Empresarial de Portugal (CIP) e a Confedera\u00e7\u00e3o do Turismo Portugu\u00eas (CTP) prometeram para quarta-feira a divulga\u00e7\u00e3o de uma posi\u00e7\u00e3o conjunta sobre o tema, o ministro M\u00e1rio Centeno veio garantir que o Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016 prev\u00ea um benef\u00edcio fiscal que permitir\u00e1 \u00e0s empresas neutralizarem o efeito do aumento do Imposto sobre Produtos Petrol\u00edferos (ISP).", "title": "Governo tenta convencer patr\u00f5es com benef\u00edcio fiscal para \"neutralizar\" agravamento do ISP", "tag": "economia", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-tenta-convencer-patroes-com-beneficio-fiscal-para-neutralizar-agravamento-do-isp-1722859", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56ba59ae0cf25dc1853a30bb/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Yanis Varoufakis regressa ao centro do palco ao lan\u00e7ar um movimento pan-europeu em Berlim, que por ora parece n\u00e3o ser exactamente um partido, mas antes um f\u00f3rum para a partilha de ideias entre europeus para \u201cdemocratizar a Europa\u201d.", "title": "Varoufakis lan\u00e7a movimento internacional para \u201cdemocratizar a Europa\u201d", "tag": "mundo", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/varoufakis-lanca-movimento-internacional-para-democratizar-a-europa-1722857", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b9fd570cf221dcc3ceaef5/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os grupos parlamentares do PS, Bloco de Esquerda e PCP, que t\u00eam maioria no Parlamento, v\u00e3o recomendar ao Governo que d\u00ea uma nova oportunidade aos professores do ensino superior que ainda n\u00e3o acabaram os seus doutoramentos e que, por essa raz\u00e3o, correm o risco de ficar em breve sem emprego. Os projectos de resolu\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas partidos sobre o chamado regime transit\u00f3rio de carreira docente, que terminou em Agosto de 2015, ser\u00e3o debatidos na Assembleia da Rep\u00fablica na pr\u00f3xima quinta-feira e votados na sexta.", "title": "Docentes do ensino superior dever\u00e3o ter mais tempo para concluir doutoramentos", "tag": "sociedade", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/professores-do-superior-deverao-ter-mais-tempo-para-concluir-doutoramentos-1722844", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/774899?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jo\u00e3o Carlota obteve hoje a sua melhor classifica\u00e7\u00e3o no Algarve Pro Golf Tour, com o segundo lugar no Palmares Classic V, empatado com os brit\u00e2nicos\u00a0Craig Farrely e Sam Robertshawe. Ficaram a uma mera pancada do vencedor, o irland\u00eas Gary Hurley. A anterior melhor marca do algarvio no circuito era o 3.\u00ba lugar no Espiche Classic, a 18 de Novembro do ano passado.\u00a0", "title": "O melhor Jo\u00e3o Carlota no Algarve Tour", "tag": "desporto", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-melhor-joao-carlota-no-algarve-tour-1722870", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030781?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A GNR registou, entre sexta-feira e as 17h de hoje, 802 acidentes, tr\u00eas mortos e 15 feridos graves, no \u00e2mbito da opera\u00e7\u00e3o Carnaval 2016, segundo aquela for\u00e7a de seguran\u00e7a. O oficial de opera\u00e7\u00f5es no comando-geral da GNR adiantou \u00e0 ag\u00eancia Lusa que os 802 acidentes provocaram ainda 249 feridos ligeiros.", "title": "GNR regista 802 acidentes e tr\u00eas mortos na opera\u00e7\u00e3o Carnaval 2016", "tag": "sociedade", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/gnr-regista-802-acidentes-e-tres-mortos-na-operacao-carnaval-2016-1722856", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56ba805e0cf25dc1853a3179/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Val\u00e9rio Rom\u00e3o tem constru\u00eddo na sua fic\u00e7\u00e3o, em particular nos livros de contos que publicou \u2013 Facas (Companhia das Ilhas, 2013), Da Fam\u00edlia (Abysmo, 2014), Dez Raz\u00f5es para Aspirar a Ser Gato (Mariposa Azual, 2015) \u2013, universos com uma recorr\u00eancia tem\u00e1tica forte. Cada um deles se desenvolve em torno de um n\u00facleo que lhe confere a constat\u00e1vel coes\u00e3o, mas que lhe permite, tamb\u00e9m, um princ\u00edpio de ultrapassagem. O que desvia as suas narrativas de uma obedi\u00eancia absoluta a essa linha matriz. Os instrumentos de corte e as incis\u00f5es do primeiro livro, as descontinuidades e vazios familiares do segundo, d\u00e3o lugar, no mais recente, a um desejo formulado em registo s\u00f3 aparentemente burlesco. Nenhum destes livros tomou \u00e0 letra, nem a faca, nem o agregado familiar, nem a aspira\u00e7\u00e3o felina. Os gumes foram instrumentos para golpes habilmente metaf\u00f3ricos, aplicados sobre realidades que se quiseram escalpelizar \u2013 e que se conseguiram amanhar com bom proveito. Os agregados familiares foram esculpidos sem qualquer complac\u00eancia, e neles a humanidade podia rever-se no desastre de existir a prazo. Em Dez Raz\u00f5es, uma vez mais, a escrita de Val\u00e9rio Rom\u00e3o joga com a ilus\u00e3o de \u00f3ptica do fant\u00e1stico (como j\u00e1 sucedia, por exemplo, com o conto Quando o pai come\u00e7ou a meter ar, em Da Fam\u00edlia), sem nunca realmente sucumbir por completo a esse modelo. O paradigma que, desde o t\u00edtulo, parece instalar-se \u00e9, na verdade, o de uma certa dubiedade. N\u00e3o se trata de qualquer projecto de metamorfose que estilhace os limites do veros\u00edmil, nem ponha em causa a feitura da narrativa.", "title": "A fam\u00edlia, a doen\u00e7a, eis o campo de batalha", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/clarao-entre-o-vazio-e-o-nada-1721996", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030748?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A voz da Uni\u00e3o Europeia continua a engrossar perante o papel da R\u00fassia na ofensiva contra a cidade s\u00edria de Alepo, onde 300.000 pessoas temem ficar cercadas durante meses e de onde os bombardeamentos di\u00e1rios j\u00e1 afugentaram pelo menos outras 30.000 para a fronteira com a Turquia. Depois de a chanceler alem\u00e3 se ter mostrado \"horrorizada\" com a ac\u00e7\u00e3o de Moscovo, o presidente do Conselho Europeu, Donald Tusk, acusou esta ter\u00e7a-feira a R\u00fassia de ajudar \"o regime assassino de Assad\".", "title": "Donald Tusk acusa R\u00fassia de ajudar \"o regime assassino de Assad\"", "tag": "mundo", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/donald-tusk-acusa-russia-de-ajudar-o-regime-assassino-de-assad-1722852", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030754?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-09-2016", "lead": "O chamado ensino vocacional voltou \u00e0 agenda pois foi anunciado pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME) e consta do Programa do Governo a sua extin\u00e7\u00e3o nos moldes em que foi estruturado pela equipa liderada por Nuno Crato. Como alternativa defende-se a exist\u00eancia de um \u201censino b\u00e1sico integrado, global e comum a todas as crian\u00e7as\u201d, cito do Programa do Governo.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ensino-vocacional-algumas-notas-1722848", "title": "Ensino vocacional, algumas notas", "tag": "sociedade"}, {"lead": "As pra\u00e7as europeias voltaram a fechar em terreno negativo nesta ter\u00e7a-feira, penalizadas pelos receios de abrandamento da economia mundial e Portugal n\u00e3o foi excep\u00e7\u00e3o. O \u00edndice de refer\u00eancia PSI 20 encerrou a sess\u00e3o a perder 2,39% para 4.657,14 pontos, um dos piores registos entre as pra\u00e7as accionistas europeias. \"H\u00e1 um prolongar do sentimento negativo e da press\u00e3o vendedora, com os investidores a mostrarem receios quanto ao abrandamento das economias e \u00e0 queda do pre\u00e7o das mat\u00e9rias-primas\", real\u00e7ou Gualter Pacheco, trader da GoBulling, citado pela Reuters.", "title": "PSI 20 cai mais de 2% num dos piores desempenhos a n\u00edvel europeu", "tag": "economia", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/psi20-cai-mais-de-2-num-dos-piores-desempenhos-a-nivel-europeu-1722854", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/373168?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal Arbitral do Desporto (TAD) revogou nesta ter\u00e7a-feira a decis\u00e3o do Conselho de Disciplina (CD) da Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Futebol (FPF) de punir o presidente do Sporting, Bruno de Carvalho, com um m\u00eas de suspens\u00e3o, em Fevereiro de 2015.", "title": "Tribunal alivia pena a Bruno de Carvalho um ano depois de ter sido cumprida", "tag": "desporto", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tribunal-alivia-pena-a-bruno-de-carvalho-um-ano-depois-de-ter-sido-cumprida-1722850", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030731?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Sporting anunciou nesta ter\u00e7a-feira a renova\u00e7\u00e3o do contrato com o m\u00e9dio William Carvalho, tendo o futebolista portugu\u00eas assinado um novo v\u00ednculo at\u00e9 2020, e com uma cl\u00e1usula de rescis\u00e3o no valor de 45 milh\u00f5es de euros.", "title": "William Carvalho renova com o Sporting at\u00e9 2020", "tag": "desporto", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/william-carvalho-renova-com-o-sporting-ate-2020-1722849", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030727?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ser\u00e1 um novo recorde mundial, mas ainda aguarda confirma\u00e7\u00e3o oficial. Um rob\u00f4 criado pelo engenheiro industrial e economista Adam Beer conseguiu resolver o cubo de Rubik, vulgarmente conhecido por cubo m\u00e1gico, em menos de um segundo.", "title": "Rob\u00f4 resolve cubo de Rubik em menos de um segundo", "tag": "tecnologia", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/robo-resolve-cubo-de-rubik-em-menos-de-um-segundo-1722835", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "O final do ano de 2016 ver\u00e1 o regresso \u00e0s salas de um filme m\u00edtico da hist\u00f3ria do cinema: o Napole\u00e3o que Abel Gance estreou em 1927. H\u00e1 um novo restauro, tido como o mais pr\u00f3ximo de sempre da vers\u00e3o de estreia, com cinco horas e meia de dura\u00e7\u00e3o, dirigido por Kevin Brownlow, historiador e \u201carque\u00f3logo\u201d brit\u00e2nico de cinema, que passou boa parte da vida a investigar e reconstruir o magnum opus de Gance, e fora j\u00e1 a alma mater do primeiro grande restauro do filme, o de 1981, ent\u00e3o contando com o patroc\u00ednio financeiro de Francis Ford Coppola. A nova vers\u00e3o, digitalmente restaurada, tem estreia marcada para Novembro, em Londres, com nova partitura musical composta por Carl Davis, um dos mestres contempor\u00e2neos da escrita e recupera\u00e7\u00e3o de m\u00fasica de e para cinema mudo.", "title": "O regresso do megal\u00f3mano Napole\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-regresso-de-napoleao-1722714", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1030662?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os maiores clubes europeus de futebol, desejosos de garantir uma entrada directa na Liga dos Campe\u00f5es, est\u00e3o a discutir com a UEFA uma revis\u00e3o do formato da principal competi\u00e7\u00e3o europeia de clubes.", "title": "Gigantes do futebol europeu estudam altera\u00e7\u00e3o do formato da Liga dos Campe\u00f5es", "tag": "desporto", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/gigantes-do-futebol-europeu-estudam-alteracao-do-formato-da-liga-dos-campeoes-1722845", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030723?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-09-2016", "lead": "Uma mulher morreu na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira ao ser atropelada por um comboio na passagem de n\u00edvel da linha ferrovi\u00e1ria do Norte de Ribeira de Santar\u00e9m, na periferia da zona urbana de Santar\u00e9m.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/mulher-morre-atropelada-por-comboio-em-santarem-1722842", "title": "Mulher morre atropelada por comboio em Santar\u00e9m", "tag": "local"}, {"lead": "O relat\u00f3rio de Fevereiro da Ag\u00eancia Internacional de Energia (IEA, na sigla em ingl\u00eas) deixa antever que n\u00e3o est\u00e1 para breve o momento em que o mercado mundial vai come\u00e7ar a absorver o excesso de oferta de petr\u00f3leo que existe actualmente.", "title": "Produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo da OPEP volta a aumentar em Janeiro", "tag": "economia", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/producao-de-petroleo-da-opep-volta-a-aumentar-em-janeiro-1722840", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028190?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tr\u00eas projectos dos sete portugueses que se encontravam entre os finalistas do Pr\u00e9mio Edif\u00edcio do Ano 2016, promovido pela plataforma norte-americana Archdaily, dedicada \u00e0 arquitectura, s\u00e3o os vencedores nas categorias de hospitalidade, arquitectura p\u00fablica e remodela\u00e7\u00e3o, foi hoje anunciado.", "title": "Tr\u00eas projectos portugueses entre os vencedores do Pr\u00e9mio Edif\u00edcio do Ano 2016", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/tres-projectos-portugueses-entre-os-vencedores-do-premio-edificio-do-ano-2016-1722838", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030713?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-09-2016", "lead": "A ex-ministra timorense da Justi\u00e7a L\u00facia Lobato, condenada em 2012 por participa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica em neg\u00f3cio, disse esta ter\u00e7a-feira \u00e0 Lusa que vai estudar a hip\u00f3tese de avan\u00e7ar com um processo judicial contra dois ju\u00edzes portugueses que podem ter prejudicado o seu caso.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/antiga-ministra-da-juustica-de-timor-admite-processo-contra-juizes-portugueses-1722834", "title": "Antiga ministra da Justi\u00e7a de Timor admite processo contra ju\u00edzes portugueses", "tag": "politica"}, {"lead": "Os diplomas vetados pelo Presidente da Rep\u00fablica relativos \u00e0 adop\u00e7\u00e3o por casais homossexuais e \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \u00e0 lei da Interrup\u00e7\u00e3o Volunt\u00e1ria da Gravidez (IVG) dever\u00e3o ser reconfirmados esta quarta-feira, data da discuss\u00e3o dos decretos em plen\u00e1rio. De acordo com as indica\u00e7\u00f5es dadas na confer\u00eancia de l\u00edderes, os diplomas dever\u00e3o ser votados no mesmo dia.", "title": "Parlamento confirma adop\u00e7\u00e3o gay e altera\u00e7\u00f5es \u00e0 lei do aborto", "tag": "politica", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/parlamento-confirma-adopcao-gay-e-alteracoes-a-lei-do-aborto-1722833", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/801943?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Burn Your Fire For No Witness foi uma revela\u00e7\u00e3o. J\u00e1 lhe conhec\u00edamos a voz dos discos e dos concertos de Bonnie Prince Billy e havia at\u00e9 quem lhe conhecesse e elogiasse \u00e1lbuns de edi\u00e7\u00e3o discreta como Strange Cacti ou Half Way Home, mas foi com aquele disco chegado no in\u00edcio de 2014 que percebemos o que havia realmente de especial naquela voz, naquela expressividade, na reinven\u00e7\u00e3o ali operada pela mulher nascida h\u00e1 29 anos em St. Louis, no Missouri.", "title": "Angel Olsen vem compor em Lisboa (e aproveita para dar um concerto)", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/angel-olsen-vem-gravar-em-lisboa-e-aproveita-para-dar-um-concerto-1722741", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030674?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os ministros das Finan\u00e7as da zona euro v\u00e3o discutir na quinta-feira, em Bruxelas, o plano or\u00e7amental portugu\u00eas para 2016, \u00e0 luz da opini\u00e3o da Comiss\u00e3o Europeia, que na passada sexta-feira aprovou o documento, ap\u00f3s intensas negocia\u00e7\u00f5es com o Governo.", "title": "Eurogrupo discute plano portugu\u00eas ap\u00f3s \u201cluz verde\u201d da Comiss\u00e3o", "tag": "economia", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/eurogrupo-discute-plano-portugues-apos-luz-verde-da-comissao-1722832", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/750795?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Como \u00e9 tradi\u00e7\u00e3o desde o ano em que John F. Kennedy foi eleito Presidente dos Estados Unidos, a min\u00fascula localidade de Dixville Notch, perto da fronteira com o Canad\u00e1, voltou a ser primeira a anunciar os resultados eleitorais das prim\u00e1rias no estado do New Hampshire.", "title": "Os quatro democratas de Dixville Notch juntaram-se \u00e0 \"revolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\" de Sanders", "tag": "mundo", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/os-quatro-democratas-de-dixville-notch-juntaramse-a-revolucao-politica-de-bernie-sanders-1722831", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030694?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 h\u00e1 tr\u00eas partidos a pedir que o Governo preste esclarecimentos na Assembleia da Rep\u00fablica s", "title": "Partidos chamam Governo ao Parlamento para explicar acordo da TAP", "tag": "economia", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/partidos-chamam-governo-ao-parlamento-para-explicar-acordo-da-tap-1722830", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1030690?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A livraria Espa\u00e7o Ulmeiro, em Lisboa, corre o risco de encerrar, ao fim de quase 50 anos de actividade, e tenta agora os \u00faltimos esfor\u00e7os para reverter a situa\u00e7\u00e3o, realizando esta semana uma feira do livro.", "title": "Livraria Espa\u00e7o Ulmeiro, em Lisboa, em risco de fechar ao fim de quase 50 anos", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/livraria-espaco-ulmeiro-em-lisboa-em-risco-de-fechar-ao-fim-de-quase-50-anos-1722829", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030695?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Editado ainda em 2015, Brazen Heart, o mais recente registo do quinteto do trompetista Dave Douglas, fez parte do restrito grupo de discos editados o ano passado que fizeram a diferen\u00e7a. N\u00e3o tanto pela inova\u00e7\u00e3o ou originalidade da m\u00fasica \u2013\u00a0apesar de Douglas ser considerado unanimemente uma das vozes mais \u00fanicas e interessantes no trompete \u2013 mas sim pela enorme consist\u00eancia e maturidade de tudo o que \u00e9 tocado e ainda pelo c\u00edrculo perfeito formado pelos 11 temas que integram Brazen Heart, das primeiras notas do tema t\u00edtulo aos \u00faltimos sons de Wake Up Claire.", "title": "C\u00edrculo perfeito", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/circulo-perfeito-1722113", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029352?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O julgamento do caso N\u00f3os, no \u00e2mbito do qual Cristina de Borb\u00f3n, irm\u00e3 do rei de Espanha, est\u00e1 acusada de cumplicidade em fraude fiscal, foi retomado esta manh\u00e3 em Palma de Maiorca, com a audi\u00e7\u00e3o do \u00fanico \u201carrependido\u201d do processo, Jos\u00e9 Luis Pepote Ballester, que confirmou a culpa do marido da infanta, I\u00f1aki Urdangarin e do seu s\u00f3cio num esquema de corrup\u00e7\u00e3o que lesou o er\u00e1rio p\u00fablico espanhol em mais de seis milh\u00f5es de euros.", "title": "Arrependido do caso N\u00f3os confirma acusa\u00e7\u00f5es contra cunhado do rei de Espanha", "tag": "mundo", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/arrependido-do-caso-noos-confirma-acusacoes-contra-inaki-urdangarin-1722826", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030689?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O \u00e1rbitro Artur Soares Dias estar\u00e1 no cl\u00e1ssico Benfica-FC Porto, enquanto Bruno Paix\u00e3o volta a dirigir um jogo do Sporting na I Liga de futebol, na visita ao Nacional, quase quatro anos depois, na 22.\u00aa jornada.", "title": "Soares Dias no \u201ccl\u00e1ssico\u201d, Bruno Paix\u00e3o dirige Sporting quase quatro anos depois", "tag": "desporto", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/artur-soares-dias-e-o-arbitro-do-benficafc-porto-1722827", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030696?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Especialistas de v\u00e1rias \u00e1reas criaram uma plataforma para apoiar jovens que saem de lares de acolhimento e enfrentam dificuldades em iniciar uma vida aut\u00f3noma, ajudando-os a procurar emprego, casa ou dando-lhes apoio emocional.", "title": "Plataforma apoia jovens sa\u00eddos dos lares de acolhimento", "tag": "sociedade", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/plataforma-apoia-jovens-saidos-dos-lares-de-acolhimento-1722825", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030688?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O grupo sueco de mobili\u00e1rio e decora\u00e7\u00e3o Ikea est\u00e1 a pedir aos clientes que tenham adquirido candeeiros de tecto Hyby, Lock e Rinna que os devolvam numa das lojas da marca, onde ser\u00e3o reembolsados na totalidade, n\u00e3o sendo necess\u00e1rio apresenta\u00e7\u00e3o da prova de compra.", "title": "Ikea pede aos clientes que devolvam candeeiros Hyby, Lock e Rinna", "tag": "sociedade", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ikea-pede-aos-clientes-que-devolvam-candeeiros-hyby-lock-e-rinna-1722814", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030675?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o Europeia elogiou nesta ter\u00e7a-feira o acordo alcan\u00e7ado entre os principais pa\u00edses do mundo para, pela primeira vez na hist\u00f3ria, fixarem metas para a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono na avia\u00e7\u00e3o civil.", "title": "Bruxelas aplaude acordo para redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es na avia\u00e7\u00e3o civil", "tag": "ecosfera", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/bruxelas-aplaude-acordo-para-reducao-das-emissoes-na-aviacao-civil-1722813", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/380310?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os emigrantes portugueses no Luxemburgo foram quem mais recorreu em 2015 \u00e0s cantinas sociais da \"St\u00ebmm vun der Strooss\", em portugu\u00eas\u00a0\"Voz da Rua\", que serve refei\u00e7\u00f5es a sem-abrigo e pessoas em situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria, segundo dados da associa\u00e7\u00e3o.", "title": "Portugueses s\u00e3o quem mais recorre \u00e0s cantinas sociais no Luxemburgo", "tag": "sociedade", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/portugueses-sao-quem-mais-recorre-as-cantinas-sociais-no-luxemburgo-1722812", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030659?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O futebolista brasileiro Luis\u00e3o, capit\u00e3o do Benfica, foi operado novamente ao bra\u00e7o esquerdo para debelar uma \u201crefractura do c\u00fabito\u201d, informou de madrugada o clube da Luz, em comunicado.", "title": "Luis\u00e3o voltou a ser operado ao bra\u00e7o esquerdo", "tag": "desporto", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/luisao-voltou-a-ser-operado-ao-braco-esquerdo-1722810", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/906619?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "3 de Mar\u00e7o de 2012 \u2013 A colis\u00e3o frontal entre dois comboios numa das principais linhas da ", "title": "Cronologia dos acidentes ferrovi\u00e1rios na Europa", "tag": "mundo", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/cronologia-dos-acidentes-ferroviarios-na-europa-1722809", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56ba51d40cf221dcc3ceb05c/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Tr\u00eas executivos da empresa que construiu o edif\u00edcio residencial de 17 andares que ruiu ap\u00f3s o sismo de sexta-feira, em Taiwan foram detidos, sob suspeita de homic\u00eddio por neglig\u00eancia, e sem direito a cau\u00e7\u00e3o. Entretanto, os esfor\u00e7os para conseguir ainda retirar pessoas com vida dos destro\u00e7os continuam.", "title": "Construtores detidos em Taiwan ap\u00f3s sismo de sexta-feira", "tag": "mundo", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/construtor-detido-em-taiwan-depois-do-sismo-de-sextafeira-passada-1722808", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030644?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A associa\u00e7\u00e3o de turismo AHP \u2013 Hotelaria de Portugal envia diariamente ao Servi\u00e7o de Estrangeiros e Fronteiras (SEF) informa\u00e7\u00e3o sobre os h\u00f3spedes estrangeiros dos hot\u00e9is. Essa dilig\u00eancia cria garantias e previne os riscos de tr\u00e1fico humano, considera esta associa\u00e7\u00e3o, uma das tr\u00eas associa\u00e7\u00f5es do sector que responderam ao P\u00daBLICO - que contactou sete.", "title": "Hotelaria nacional n\u00e3o est\u00e1 nos grupos de risco, dizem associa\u00e7\u00f5es", "tag": "sociedade", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/hotelaria-nacional-nao-esta-nos-grupos-de-risco-de-trafico-humano-dizem-associacoes-1722701", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1030610?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A cada quatro anos, pontualmente \u00e0 meia-noite, os eleitores de Dixville Notch t\u00eam o privil\u00e9gio de ser os primeiros cidad\u00e3os, em todo o pa\u00eds, a preencher um boletim de voto para escolher quem poder\u00e1 tornar-se o Presidente dos Estados Unidos dez meses mais tarde. O New Hampshire \u00e9, h\u00e1 mais de um s\u00e9culo, o primeiro estado a organizar elei\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias; desde os anos 1960, aquele min\u00fasculo c\u00edrculo eleitoral \u00e9 o primeiro a contar os votos \u2014 com o n\u00famero de eleitores inscritos a variar entre os 10 e os 30, o exerc\u00edcio demora alguns segundos.", "title": "Dixville Notch mant\u00e9m a tradi\u00e7\u00e3o e vota primeiro do que todos", "tag": "mundo", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/dixville-notch-mantem-a-tradicao-e-vota-primeiro-do-que-todos-1722793", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030594?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Se conseguir ser eleita a candidata do Partido Democrata e depois ganhar as elei\u00e7\u00f5es presidenciais, Hillary Clinton tornar-se-\u00e1 na primeira mulher a ser eleita Presidente dos Estados Unidos. Contudo, no dia em que se realizam as prim\u00e1rias em New Hampshire, segundo as sondagens, Bernie Sanders consegue angariar uma parte significativa do eleitorado feminino, nomeadamente entre as mulheres mais jovens.", "title": "Sanders rouba eleitoras jovens a Hillary", "tag": "mundo", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/clinton-e-sanders-disputam-eleitorado-feminino-em-new-hampshire-1722764", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030568?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em pouco mais de dois meses, per\u00edodo em que as ac\u00e7\u00f5es da construtora sofreram fortes desvaloriza\u00e7\u00f5es, a Mota-Engil fez mais de duas dezenas de comunica\u00e7\u00f5es ao mercado a dar conta de compras de ac\u00e7\u00f5es por parte de dirigentes, num investimento superior a 2,7 milh\u00f5es de euros, que sobe para mais de 4,7 milh\u00f5es se for considerada a aquisi\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias.", "title": "Fam\u00edlia Mota refor\u00e7a participa\u00e7\u00e3o no capital e na gest\u00e3o da construtora", "tag": "economia", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/familia-mota-reforca-participacao-no-capital-e-na-gestao-da-construtora-1722745", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/989950?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Lisboa determinou na semana passada a instaura\u00e7\u00e3o de dois processos de contraordena\u00e7\u00e3o contra o Hotel Pal\u00e1cio do Governador por estar a funcionar sem as necess\u00e1rias autoriza\u00e7\u00f5es municipais.\u00a0", "title": "C\u00e2mara instaurou processos a hotel de luxo em Bel\u00e9m", "tag": "local", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-instaurou-processos-a-hotel-de-luxo-em-belem-1722798", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030605?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com a maior aten\u00e7\u00e3o das pol\u00edcias \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de pessoas para fins sexuais e o desmantelamento de redes de tr\u00e1fico de pessoas em bares e discotecas, estas actividades criminosas tendem a passar do espa\u00e7o p\u00fablico para o privado: das casas de alterne para apartamentos; e mais recentemente dos apartamentos para hot\u00e9is ou outro tipo de equipamento hoteleiro.", "title": "Turismo \u201cmais exposto\u201d ao tr\u00e1fico de pessoas para fins sexuais e laborais", "tag": "sociedade", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sector-do-turismo-mais-exposto-ao-trafico-de-pessoas-para-fins-sexuais-e-laborais-1722699", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030607?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Subiu para dez o n\u00famero de pessoas que morreram numa colis\u00e3o entre dois comboios de passageiros perto da cidade de Bad Aibling, no estado da Baviera, na Alemanha. H\u00e1 mais de uma\u00a0centena de feridos. Todos os sobreviventes j\u00e1 foram retirados dos comboios mas h\u00e1 ainda duas pessoas desaparecidas, segundo a pol\u00edcia alem\u00e3.\u00a0", "title": "Dez mortos e mais de uma centena de feridos em colis\u00e3o de comboios na Alemanha", "tag": "mundo", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/pelo-menos-quatro-mortos-e-centenas-de-feridos-na-colisao-de-dois-comboios-na-alemanha-1722807", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030687?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cN\u00e3o tenho uma vis\u00e3o rom\u00e2ntica do cinema. Estou mais pr\u00f3xima de ser um sapateiro, um praticante de um mester que tem de se dominar para que uma pessoa fique melhor \u00e0 medida que o tempo vai passando.\u201d N\u00e3o \u00e9 exactamente o que se esperaria ouvir de Salom\u00e9 Lamas (n. 1987), cineasta que se tem mostrado interessada pela explora\u00e7\u00e3o dos limites, das margens, dos riscos. Eldorado XXI, a longa-metragem que leva em estreia mundial ao Forum de Berlim, foi rodada na remota aldeia peruana de La Rinconada y Cerro Lunar, a 5500m de altitude. Antes, filmou na Transdnistria (onde a equipa foi presa e interrogada pelo KGB), este ano vai estar um m\u00eas a trabalhar no Born\u00e9u, tem um outro projecto que quer filmar no M\u00e9dio Oriente, \u201centre o Cairo, o Dubai e Beirute\u201d\u2026", "title": "SALOM\u00c9 LAMAS A kamikaze", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/sapateira-kamikaze-1721984", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029213?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Por tr\u00e1s de cada lan\u00e7amento no espa\u00e7o da Ag\u00eancia Espacial Europeia (ESA) est\u00e3o anos de trabalho. Veja-se a famosa sonda Roseta: o aparelho foi lan\u00e7ado em 2004, mas a miss\u00e3o tinha sido aprovada muito antes, em 1993. Al\u00e9m do trabalho cient\u00edfico no desenvolvimento do sat\u00e9lite, houve a constru\u00e7\u00e3o da sonda e do foguet\u00e3o que a enviou para o espa\u00e7o, o que requereu mat\u00e9ria-prima, material usado no trabalho fabril e combust\u00edvel. Neste processo e na escolha de certos materiais, pode haver impactos no ambiente da Terra e na sa\u00fade dos trabalhadores que a ESA quer evitar.", "title": "Empresa portuguesa cria base de dados para tornar a ind\u00fastria espacial mais limpa", "tag": "ciencia", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/empresa-portuguesa-cria-base-de-dados-para-tornar-a-industria-espacial-mais-limpa-1722740", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030531?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A \u00faltima vez que t\u00ednhamos ouvido falar de Hugo Vieira da Silva (n. 1974), foi em 2011, quando mostrou a sua segunda longa-metragem, Swans, rodada entre o seu Portugal natal e a Alemanha onde a ac\u00e7\u00e3o se desenrolava, na sec\u00e7\u00e3o paralela Forum do Festival de Berlim. Cinco anos depois, reencontramos Vieira da Silva nessa mesma sec\u00e7\u00e3o com o sucessor de Swans\u00a0\u2013\u00a0Posto Avan\u00e7ado do Progresso, adapta\u00e7\u00e3o livre de um conto escrito em 1897 pelo polaco naturalizado brit\u00e2nico Joseph Conrad (autor de Lord Jim e de No Cora\u00e7\u00e3o das Trevas, que deu origem a Apocalypse Now).", "title": "HUGO VIEIRA DA SILVA  Por territ\u00f3rios esquecidos", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/por-territorios-esquecidos-1721754", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029178?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Seria demasiado f\u00e1cil \u2013 e errado\u00a0\u2013\u00a0pensar que a presen\u00e7a de Cartas da Guerra na competi\u00e7\u00e3o oficial de Berlim tem algo de \u201cjusti\u00e7a c\u00f3smica\u201d, face aos sete anos de gesta\u00e7\u00e3o da terceira longa-metragem de Ivo Ferreira (n. 1975). A adapta\u00e7\u00e3o ao cinema da correspond\u00eancia entre o escritor Ant\u00f3nio Lobo Antunes e a sua esposa, Maria Jos\u00e9, durante a guerra colonial, germinou na cabe\u00e7a do realizador logo ap\u00f3s a conclus\u00e3o da anterior longa, \u00c1guas Mil (2009). Mas s\u00f3 em 2015 entrou em rodagem, na sequ\u00eancia do c\u00e9lebre \u201cano zero\u201d do cinema portugu\u00eas que congelou a verba atribu\u00edda por concurso ao filme em 2010. \u201cEntre o \u00c1guas Mil e este filme poderia ter acontecido um tempo relativamente normal,\u201d explica Ferreira, num intervalo da finaliza\u00e7\u00e3o de Cartas da Guerra, primeira adapta\u00e7\u00e3o de material pr\u00e9-existente pelo realizador (os filmes anteriores eram originais). A necessidade de \u201cafastar\u201d o resultado final da \u201cmarca\u201d Lobo Antunes \u2013 de autonomizar o filme da obra que lhe deu origem \u2013 era essencial: \u201cN\u00e3o existia nenhuma organiza\u00e7\u00e3o dramat\u00fargica [no material] e isso foi uma das coisas que me permitiu pegar, podia fazer o que quisesse. A escrita foi bastante feliz, mas depois veio o pesadelo do financiamento atrasado, o colapso do sistema, que n\u00e3o era suposto ter havido...\u201d", "title": "IVO FERREIRA Em constante viagem", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/outras-vidas-1721753", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029223?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A \u00faltima vez que o cinema de produ\u00e7\u00e3o portuguesa esteve a concurso no festival de Berlim, em 2012, sa\u00edu de l\u00e1 com o pr\u00e9mio de cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica Alfred Bauer para Tabu, de Miguel Gomes e com o Urso de Ouro das curtas-metragens para . Quatro anos depois, o certame alem\u00e3o, que abre dia 11, \u00e9 literalmente \u201cinvadido\u201d por produ\u00e7\u00f5es ou co-produ\u00e7\u00f5es portuguesas. Ao todo oito filmes \u2013 quatro longas, quatro curtas \u2013 dos quais quatro em estreia mundial.", "title": "\u00c0 conquista de Berlim", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-conquista-de-berlim-1721983", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029189?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A defini\u00e7\u00e3o de \u201cum limite de velocidade bi-hor\u00e1rio\u201d, que seja \u201cmais reduzido\u201d durante o dia e \u201cmais alargado\u201d \u00e0 noite, e a instala\u00e7\u00e3o de um sistema de controlo de velocidade que abranja \u201cv\u00e1rios pontos\u201d s\u00e3o algumas das recomenda\u00e7\u00f5es que a Assembleia Municipal de Lisboa se prepara para fazer \u00e0 c\u00e2mara, no \u00e2mbito do projecto de requalifica\u00e7\u00e3o da Segunda Circular.\u00a0", "title": "Assembleia prop\u00f5e \"limite de velocidade bi-hor\u00e1rio\" na 2.\u00aa Circular", "tag": "local", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/assembleia-propoe-limite-de-velocidade-bihorario-na-2-circular-1722755", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56ba61750cf221dcc3ceb074/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "S\u00f3 uma calamidade impedir\u00e1 Donald Trump, o magnata do sector imobili\u00e1rio e estrela da reality-tv convertido em candidato presidencial, de alcan\u00e7ar uma importante vit\u00f3ria nas elei\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias do New Hampshire \u2013 o pequeno estado da Nova Inglaterra que se gaba da sua reputa\u00e7\u00e3o de independ\u00eancia e imprevisibilidade, e tamb\u00e9m de prever com exactid\u00e3o os nomes dos concorrentes que v\u00e3o disputar a Casa Branca em Novembro.", "title": "S\u00f3 uma calamidade impedir\u00e1 Donald Trump de ganhar no New Hampshire", "tag": "mundo", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/como-vai-ficar-a-corrida-presidencial-depois-das-primarias-do-new-hampshire-1722788", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030591?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tarde, mas talvez n\u00e3o tarde demais, assim esperam os presidentes das quatro confedera\u00e7\u00f5es patronais que esta ter\u00e7a-feira de Carnaval s\u00e3o recebidos pelo primeiro-ministro \u00e0 mesma hora a que, se a chuva deixar, por todo o pa\u00eds os foli\u00f5es dos corsos carnavalescos est\u00e3o a sair \u00e0 rua.", "title": "Costa recebe patr\u00f5es para falar sobre or\u00e7amento", "tag": "politica", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-recebe-patroes-para-falar-sobre-orcamento-1722791", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030608?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os sindicatos acreditam que haver\u00e1 uma forte ades\u00e3o dos trabalhadores \u00e0 venda da posi\u00e7\u00e3o de 5% que lhes foi reservada no capital da TAP. Est\u00e3o, ali\u00e1s, a organizar-se para garantir a participa\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios no futuro da companhia, mesmo que tal sirva apenas para fiscalizar a gest\u00e3o feita pelo cons\u00f3rcio privado de Pedrosa e Neeleman que, apesar de minorit\u00e1rio, ficar\u00e1 aos comandos da empresa.", "title": "Sindicatos prometem forte ades\u00e3o dos trabalhadores \u00e0 venda de 5% da TAP", "tag": "economia", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sindicatos-prometem-forte-adesao-dos-trabalhadores-a-venda-de-5-da-tap-1722790", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030589?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A proposta de Or\u00e7amento de Estado (OE) apresentada na semana passada pelo Governo est\u00e1 ainda muito condicionada pela austeridade, e foi elaborada \u201cnum quadro de bra\u00e7o de ferro com a Comiss\u00e3o Europeia\u201d, mas esfor\u00e7a-se por \u201ccumprir compromissos fundamentais para a recupera\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a no Estado, e n\u00e3o penaliza a Cultura\u201d.\u00a0Esta \u00e9 a vis\u00e3o da deputada pelo PS e ex-ministra da Cultura Gabriela Canavilhas, comentando os n\u00fameros revelados na sexta-feira relativos a este sector que voltou a ter direito a um minist\u00e9rio no organigrama do governo, tutelando em simult\u00e2neo a RTP e a comunica\u00e7\u00e3o social.\u00a0Contactado pelo P\u00daBLICO, o grupo parlamentar do PSD remeteu qualquer coment\u00e1rio ao OE para o final desta semana, e, no CDS-PP, n\u00e3o foi poss\u00edvel falar com Teresa Caeiro, a porta-voz do partido para a Cultura.", "title": "Um or\u00e7amento de compromisso mas com contas da RTP ainda por explicar", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/teatro-nacional-d-maria-ii-tera-48-milhoes-do-orcamento-do-estado-1722784", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1030592?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-09-2016", "lead": "Muito se tem falado sobre o d\u00e9fice estrutural nos \u00faltimos dias. Parece que dele depende a aprova\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o, do Or\u00e7amento do Estado por Bruxelas. Grande parte do debate parece ter contornos t\u00e9cnicos, com a direita a acusar o Governo de \"maquilhar\" as contas do d\u00e9fice estrutural. Mas ser\u00e1 que algu\u00e9m sabe exactamente como se calcula o indicador que determina as nossas vidas? Se tiver a paci\u00eancia necess\u00e1ria para ler este texto, gostaria de tentar provar a seguinte tese: o saldo estrutural \u00e9 uma abstrac\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, de imposs\u00edvel verifica\u00e7\u00e3o, que confere \u00e0s institui\u00e7\u00f5es europeias um poder discricion\u00e1rio sobre os pa\u00edses da zona euro. \u00c9, por isso, como n\u00e3o podia deixar de ser, uma medida puramente pol\u00edtica.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/defice-estrutural-magia-negra-1722789", "title": "D\u00e9fice estrutural: magia negra", "tag": "economia"}, {"date": "02-09-2016", "lead": "Anabela tinha atingido a maioridade h\u00e1 pouco tempo quando ficou \u00e0 espera de beb\u00e9. Vivia numa fam\u00edlia sem problemas de dinheiro, numa cidade nos arredores de Lisboa. Os seus pais n\u00e3o ficaram nada contentes e pressionaram para que ela fizesse um aborto, convencidos de que aquela crian\u00e7a haveria de lhe estragar a vida. Dirigiram-se ao Centro de Sa\u00fade e pediram \u00e0 m\u00e9dica de fam\u00edlia que convencesse Anabela a abortar. A m\u00e9dica recusou-se e apoiou a decis\u00e3o de Anabela em ter o beb\u00e9. Os pais expulsaram-na de casa e Anabela foi para o estrangeiro onde come\u00e7ou uma carreira de sucesso. Hoje os pais dizem que o neto foi a melhor coisa que lhes aconteceu.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/tres-historias-verdadeiras-e-uma-inventada-1722768", "title": "Tr\u00eas hist\u00f3rias verdadeiras e uma inventada", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-09-2016", "lead": "O Acordo Ortogr\u00e1fico da L\u00edngua Portuguesa (AOLP) passou a ter plena vig\u00eancia no Brasil a partir de 1.\u00ba de janeiro de 2016. A fase discursiva do exame de acesso \u00e0 Universidade de S\u00e3o Paulo (USP), realizada em 10 de janeiro do corrente, com a participa\u00e7\u00e3o de 26 mil estudantes, foi o primeiro grande exame de acesso ao ensino superior brasileiro a aceitar apenas a ortografia prevista no AOLP.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-brasil-e-o-acordo-ortografico-da-lingua-portuguesa-1722770", "title": "O Brasil e o Acordo Ortogr\u00e1fico da L\u00edngua Portuguesa", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "02-09-2016", "lead": "O AO/90 (= \u201cAcordo Ortogr\u00e1fico\u201d de 1990) na sua formula\u00e7\u00e3o original e na modifica\u00e7\u00e3o desta pelo 2.\u00ba Protocolo Modificativo, a meu ver, n\u00e3o est\u00e3o em vigor em pa\u00eds nenhum dos seus signat\u00e1rios, por falta de aceita\u00e7\u00e3o por Angola e Mo\u00e7ambique.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-acordo-ortografico-de-1990-nao-esta-em-vigor-1722769", "title": "O \u201cAcordo Ortogr\u00e1fico\u201d de 1990 n\u00e3o est\u00e1 em vigor", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "02-09-2016", "lead": "O Guardian guarda as not\u00edcias mais in\u00fateis para a edi\u00e7\u00e3o de Domingo.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-felicidade-tarda-1722762", "title": "A felicidade tarda", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-09-2016", "lead": "Artes. Ensino. Futuro", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1722786", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "02-09-2016", "lead": "Recordam-se da gritaria da direita a respeito deste or\u00e7amento? Recordam-se da satisfa\u00e7\u00e3o com que os arautos dos partidos da direita repetiram que este or\u00e7amento seria chumbado sem apelo nem agravo pelos poderes de Bruxelas? Recordam-se do ser\u00e1fico Marco Ant\u00f3nio Costa a dizer que o or\u00e7amento n\u00e3o era cred\u00edvel, como se ele o fosse? Recordam-se da voz embargada de emo\u00e7\u00e3o com que os comentaristas da direita que enchem os telejornais desenhavam cen\u00e1rios de queda do Governo devido ao fim do apoio dos partidos \u00e0 esquerda do PS e liam nas borras de caf\u00e9 a perdi\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Costa? Recordam-se da emo\u00e7\u00e3o com que o PSD e o CDS anunciavam um novo resgate, uma nova troika, uma nova austeridade? Recordam-se dos l\u00edderes do Partido Popular Europeu repreendendo publicamente o governo portugu\u00eas por fazer um or\u00e7amento que defende os interesses nacionais, com uma desfa\u00e7atez que n\u00e3o pode deixar de ter sido avalizada pelo PSD e pelo CDS? Recordam-se dos mesmos l\u00edderes a criticar o governo portugu\u00eas por ser apoiado por \u201cpartidos antieurope\u00edstas\u201d como se fosse proibido ser cr\u00edtico da UE? Recordam-se de Jorge Braga de Macedo a defender que Bruxelas deve tratar Lisboa com mais severidade agora que o governo portugu\u00eas n\u00e3o est\u00e1 alinhado com a ideologia dominante na Comiss\u00e3o porque tem apoios (outra vez) de \u201cpartidos antieurope\u00edstas\u201d?", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/quando-os-jornalistas-sao-o-centro-do-problema-1722761", "title": "Quando os jornalistas s\u00e3o o centro do problema", "tag": "politica"}, {"lead": "A Associa\u00e7\u00e3o Pe\u00e7o a Palavra anunciou nesta segunda-feira que vai solicitar uma reuni\u00e3o de urg\u00eancia ao Governo para pedir esclarecimentos sobre o ", "title": "TAP: Associa\u00e7\u00e3o Pe\u00e7o a Palavra pede reuni\u00e3o urgente com Governo", "tag": "economia", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tap-associacao-peco-a-palavra-pede-reuniao-urgente-com-governo-1722804", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030631?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O magnata Michael Bloomberg, ex- Financial Times, concorrer \u00e0s elei\u00e7\u00f5es presidenciais nos EUA, ", "title": "Bloomberg confirma que admite concorrer \u00e0s elei\u00e7\u00f5es presidenciais dos EUA", "tag": "mundo", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/michael-bloomberg-admite-concorrer-as-eleicoes-presidenciais-dos-eua-1722803", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030629?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-ministro das Finan\u00e7as da Gr\u00e9cia Yanis Varoufakis disse nesta segunda-feira \u00e0 ag\u00eancia Lusa em Berlim que \"os portugueses n\u00e3o ser\u00e3o capazes de ultrapassar a austeridade\" imposta por Bruxelas, apesar da \"boa vontade\" por parte do executivo rec\u00e9m-eleito.", "title": "Varoufakis: \u201cPortugueses n\u00e3o ser\u00e3o capazes de ultrapassar a austeridade\u201d", "tag": "economia", "date": "02-09-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/varoufakis-portugueses-nao-serao-capazes-de-ultrapassar-a-austeridade-1722802", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030627?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-09-2016", "lead": "1. Por defini\u00e7\u00e3o, em democracia, concorrem diferentes vis\u00f5es do interesse nacional. As diversas forma\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias e correntes de opini\u00e3o, tendo naturalmente compreens\u00f5es divergentes, visam todas elas o interesse geral e o bem comum. O que para umas ser\u00e1 o interesse geral \u00e9 obviamente diverso do que ele representa para outras. \u00c9 essa competi\u00e7\u00e3o de projectos que est\u00e1 no cerne do jogo democr\u00e1tico. Nunca uso \u2013 nem nunca ouso \u2013, dizer que os meus contendentes est\u00e3o contra o interesse nacional. Quando muito, e na pior das hip\u00f3teses, estar\u00e3o contra a percep\u00e7\u00e3o que perfilho do interesse nacional. Claro que, em tese, n\u00e3o pode excluir-se que n\u00e3o venha a criar-se algum movimento antipatri\u00f3tico. At\u00e9 ao momento, devo dizer que n\u00e3o me apercebi de nenhum. Defronto-me diariamente com forma\u00e7\u00f5es que contrariam a minha vis\u00e3o do que seja o bem comum de Portugal e da Europa, mas fazem-no de boa f\u00e9 na convic\u00e7\u00e3o de servirem a sua perspectiva do interesse nacional.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-regresso-ao-maniqueismo-1722763", "title": "O regresso ao manique\u00edsmo", "tag": "politica"}, {"date": "02-09-2016", "lead": "H\u00e1 um famoso paradoxo filos\u00f3fico que se pode formular assim: se eu substituir a l\u00e2mina de uma faca, e de seguida o seu cabo, ela ainda \u00e9 a mesma faca? Numa perspectiva ontol\u00f3gica, a quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 simples. Mas numa perspectiva meramente utilit\u00e1ria, o que interessa \u00e9 haver faca e ela continuar a cortar.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-tina-e-a-tininha-1722767", "title": "A TINA e a TINinhA", "tag": "politica"}, {"date": "02-08-2016", "lead": "Na guerra s\u00edria j\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 mais alertas vermelhos para acender. O que se imaginava como cen\u00e1rios mais dolorosos s\u00e3o hoje realidade, e s\u00f3 em assomos de ret\u00f3rica o mundo vai aliviando a sua pesada consci\u00eancia. Angela Merkel indigna-se com a R\u00fassia, acusando-a de violar resolu\u00e7\u00f5es da ONU, a R\u00fassia indigna-se com Ban Ki-moon, ou seja com a ONU, e naturalmente tamb\u00e9m se indignar\u00e1 com Merkel, mas a verdade \u00e9 que as bombas continuam a cair em Alepo, Latakia, Homs, Hama, Deir-al-Zor, ao mesmo tempo que os soldados de Assad v\u00e3o progredindo no terreno e afugentando ou abatendo advers\u00e1rios, sejam eles terroristas no autoproclamado EI ou opositores \u201capadrinhados\u201d a Ocidente. Como resultado desta impar\u00e1vel progress\u00e3o militar, a onda de refugiados engrossa e avan\u00e7a, como um animal ferido sem saber para que esconderijo se dirigir. E \u00e9 aqui que confluem todos os receios e tamb\u00e9m todas as indigna\u00e7\u00f5es. Aos milhares (j\u00e1 na casa dos milh\u00f5es) de fugitivos aos pavores da guerra, j\u00e1 nada \u00e9 oferecido a n\u00e3o ser desumanas esperas em campos onde os v\u00e3o concentrando sem perspectivas de futuro; persegui\u00e7\u00f5es, com vista a escorra\u00e7\u00e1-los para lugares onde n\u00e3o os querem; ou at\u00e9 mesmo uma barreira militar com armas habitualmente usadas noutras guerras. Na Turquia, a chanceler alem\u00e3 (\u201chorrorizada\u201d, e justamente, com os bombardeamentos russos na S\u00edria) foi pedir contas pela conten\u00e7\u00e3o dos refugiados s\u00edrios, inquirindo Ancara acerca do destino dos 3000 milh\u00f5es de euros que recebeu com esse fim. O primeiro-ministro turco disse, claro, que v\u00e3o pensar no assunto. E na pr\u00f3xima semana o governo turco, garantiu, j\u00e1 ter\u00e1 \u201cas primeiras ideias\u201d. Antes destas, por\u00e9m, \u00a0j\u00e1 Merkel teve as suas: apelar \u00e0 NATO para ajudar a conter as vagas de refugiados. Como se fosse eles \u201ca\u201d guerra. Como se a verdadeira guerra, a que os faz arriscar a vida longa da p\u00e1tria, n\u00e3o fosse mais abaixo. L\u00e1, onde a morte espreita, sem que saibam calar com efic\u00e1cia as armas dos criminosos.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/apontar-as-armas-para-o-lado-errado-1722800", "title": "Apontar as armas para o lado errado", "tag": "mundo"}, {"lead": "O Sporting de Braga venceu nesta segunda-feira o Estoril-Praia por 2-0, no jogo que encerrou a 21.\u00aa jornada da I Liga de futebol, disputado em Braga.", "title": "Sp. Braga vence e aproxima-se do FC Porto", "tag": "desporto", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sp-braga-vence-e-aproximase-do-fc-porto-1722799", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030609?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de mais de 20 anos de abandono, o cinema S\u00e3o Geraldo, em Braga, vai reabrir, no final deste ano. O local que os bracarenses v\u00e3o conhecer a partir de Dezembro ser\u00e1, por\u00e9m, muito diferente daquele que as gera\u00e7\u00f5es anteriores se habituaram a frequentar para ver filmes. Do edif\u00edcio vai restar pouco mais do que a fachada. O projecto de reabilita\u00e7\u00e3o apresentado esta semana prev\u00ea a cria\u00e7\u00e3o de lojas, restaurantes e um hotel, reduzindo o espa\u00e7o para a programa\u00e7\u00e3o cultural, ainda que haja a promessa de que esta ser\u00e1 mantida e ter\u00e1 regularidade.", "title": "Primeiro cinema de Braga, fechado h\u00e1 20 anos, d\u00e1 lugar a uma \u00e1rea comercial", "tag": "local", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/vinte-anos-depois-o-antigo-cinema-de-braga-vai-reabrir-com-lojas-e-poucos-lugares-1722759", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030606?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Direc\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade acaba de recomendar aos homens que regressam de \u00e1reas afectadas pelo v\u00edrus Zika que utilizem preservativos durante as rela\u00e7\u00f5es sexuais, \u201c\u00e0 luz do princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o\u201d. Caso n\u00e3o apresentem sintomas, devem evitar rela\u00e7\u00f5es sexuais desprotegidas durante 28 dias e, se exibirem sinais da infec\u00e7\u00e3o, devem usar preservativos durante um per\u00edodo de seis meses.", "title": "Homens que v\u00eam de pa\u00edses com Zika devem usar preservativo, aconselha DGS", "tag": "sociedade", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/homens-que-vem-de-paises-com-zika-devem-usar-preservativo-aconselha-dgs-1722796", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56ba01ae0cf221dcc3ceaf02/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de M\u00e1rio Centeno n\u00e3o se comprometer com qualquer data e de Ant\u00f3nio Costa falar do dia 1 de Julho, nesta segunda-feira foi a vez do secret\u00e1rio de Estado do Or\u00e7amento ensaiar uma explica\u00e7\u00e3o sobre a forma como o Governo pretende implementar a reposi\u00e7\u00e3o das 35 horas semanais na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica.", "title": "Reposi\u00e7\u00e3o das 35 horas ser\u00e1 em Julho, mas de forma gradual", "tag": "economia", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/reposicao-das-35-horas-sera-em-julho-mas-de-forma-gradual-1722797", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b8e8ba0cf268202647afa6/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o \u00e9 certamente por causa do investimento p\u00fablico que em Bruxelas se continua a dizer que o cumprimento das regras or\u00e7amentais europeias est\u00e1 em risco em Portugal. Depois de um ano de ligeira recupera\u00e7\u00e3o em 2015, o investimento p\u00fablico vai voltar a cair em Portugal este ano, mantendo-se com um dos n\u00edveis mais baixos em toda a Europa.", "title": "OE n\u00e3o retira investimento p\u00fablico da cauda da UE", "tag": "economia", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/oe-nao-retira-investimento-publico-da-cauda-da-ue-1722794", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030597?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal est\u00e1 fora do Campeonato da Europa de futsal. Depois da derrota na fase de grupos contra a S\u00e9rvia, a selec\u00e7\u00e3o nacional teve de medir for\u00e7as com a toda-poderosa Espanha nos quartos-de-final e os espanh\u00f3is confirmaram dentro da quadra o favoritismo. Com tr\u00eas golos na primeira parte, a selec\u00e7\u00e3o comandada por Venancio L\u00f3pez praticamente sentenciou a eliminat\u00f3ria, acabando por gerir a vantagem no segundo tempo, per\u00edodo em que Portugal ainda fez dois golos, pelo inevit\u00e1vel Ricardinho. Com o triunfo, por 6-2, a Espanha vai agora defrontar nas meias-finais o vencedor do It\u00e1lia-Cazaquist\u00e3o, que se disputa hoje.", "title": "Portugal sem argumentos para travar a Espanha", "tag": "desporto", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/espanha-afasta-portugal-do-europeu-de-futsal-1722795", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b913ed0cf25dc1853a2e86/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Sporting j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 o l\u00edder isolado da classifica\u00e7\u00e3o da I Liga, ap\u00f3s o empate cedido na recep\u00e7\u00e3o ao Rio Ave (0-0). A igualdade ditou que a equipa de Jorge Jesus tem agora de dividir o trono com o rival Benfica, que alcan\u00e7ou os \u201cle\u00f5es\u201d nesta 21.\u00aa jornada.", "title": "A lideran\u00e7a do campeonato, agora, \u00e9 a dividir por dois", "tag": "desporto", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-deixase-apanhar-pelo-benfica-1722792", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030593?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME) justifica o aumento em 6% das transfer\u00eancias para o ensino particular e cooperativo com os compromissos assumidos pelo Governo PSD/CDS. Na proposta de Or\u00e7amento de Estado para 2016, a dota\u00e7\u00e3o prevista para o ensino particular \u00e9 de 254,3 milh\u00f5es de euros, o que representa mais 14,4 milh\u00f5es do que a despesa executada em 2015.", "title": "Compromissos de Crato levam a aumento das dota\u00e7\u00f5es para os col\u00e9gios em 2016", "tag": "sociedade", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/compromissos-de-crato-levam-a-aumento-das-dotacoes-para-os-colegios-em-2016-1722777", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/769424?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A cidade do Porto perdeu o seu \u00fanico parque de campismo h\u00e1 10 anos e a autarquia n\u00e3o prev\u00ea a constru\u00e7\u00e3o de estruturas desse g\u00e9nero. No entanto, o Turismo do Norte declara-se dispon\u00edvel para apoiar entidades p\u00fablicas a responder a esse nicho de mercado.", "title": "Turismo do Norte apoia cria\u00e7\u00e3o de parque de campismo no Porto", "tag": "local", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/turismo-do-norte-apoia-criacao-de-parque-de-campismo-no-porto-1722782", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1030590?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Queriam p\u00f4r na ordem do dia o debate sobre a legaliza\u00e7\u00e3o da eutan\u00e1sia e conseguiram: a divulga\u00e7\u00e3o do ", "title": "Morte assistida? Balsem\u00e3o \u00e9 a favor, Marques Mendes quer referendo", "tag": "sociedade", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/-balsemao-assina-manifesto-pela-despenalizacao-da-morte-assistida-1722779", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030595?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal da Comarca de Lisboa decidiu recusar a ac\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Transpar\u00eancia e Democracia que pedia a nulidade dos <a href=\"http://www.publico.pt/swaps\">swaps</a> entre o Santander Totta e o Metro do Porto, considerando ser \"absolutamente incompetente\" para apreciar essa quest\u00e3o.", "title": "Tribunal recusa ac\u00e7\u00e3o que pede nulidade de swaps entre Totta e Metro do Porto", "tag": "economia", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tribunal-recusa-accao-que-pede-nulidade-de-swaps-entre-totta-e-metro-do-porto-1722787", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/765823?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-08-2016", "lead": "O Governo chegou a acordo para reverter a privatiza\u00e7\u00e3o da TAP. Com este neg\u00f3cio, o Estado garante 50% do capital e, segundo o ministro das Infra-estruturas, agora \u201ctodas as op\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para a TAP ter\u00e3o sempre uma palavra inquestion\u00e1vel e incontorn\u00e1vel do Estado\u201d. Pegando nas palavras de Pedro Marques, Rui Moreira n\u00e3o perdeu tempo e veio exigir, como lhe compete, que a TAP reverta as decis\u00f5es (como a suspens\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es entre o Porto e os aeroportos de Mil\u00e3o, Barcelona, Bruxelas e Roma) que segundo o autarca est\u00e3o a esvaziar o S\u00e1 Carneiro. O Estado ter\u00e1 poderes para isso? O fecho de uma rota faz parte das tais \u201cop\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas\u201d em que o Estado tem uma palavra a dizer? E um fecho de v\u00e1rias rotas continua a ser uma decis\u00e3o operacional? Convinha que o Governo esclarecesse estas quest\u00f5es, para se perceber qual \u00e9 o alcance das \u201cop\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas\u201d e se Rui Moreira est\u00e1 a bater \u00e0 porta certa.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/rui-moreira-esta-a-bater-a-porta-certa-1722785", "title": "Rui Moreira est\u00e1 a bater \u00e0 porta certa?", "tag": "economia"}, {"lead": "O empres\u00e1rio Jos\u00e9 Veiga vai ficar a aguardar em pris\u00e3o preventiva o desenrolar da investiga\u00e7\u00e3o por suspeitas de corrup\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio internacional, enquanto o seu s\u00f3cio Paulo Santana Lopes, irm\u00e3o do ex-primeiro-ministro, fica em pris\u00e3o domicili\u00e1ria. Este \u00faltimo arguido poder\u00e1 ser libertado, se vier a prestar validamente uma cau\u00e7\u00e3o de um milh\u00e3o de euros. A terceira detida, uma advogada com escrit\u00f3rio em Cascais, foi libertada. As medidas de coac\u00e7\u00e3o, determinadas pelo juiz Carlos Alexandre, foram conhecidas ao fim da tarde desta segunda-feira.", "title": "Jos\u00e9 Veiga fica em pris\u00e3o preventiva e Paulo Santana Lopes fica preso em casa", "tag": "sociedade", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/empresario-jose-veiga-fica-em-prisao-preventiva-1722733", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b92d400cf25dc1853a2ed1/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os clientes banc\u00e1rios em Portugal e na Alemanha t\u00eam, pelo menos, uma coisa em comum: s\u00e3o, dentro da Uni\u00e3o Europeia, aqueles que mais t\u00eam medo dos riscos de seguran\u00e7a ao usar servi\u00e7os de banca ", "title": "Alem\u00e3es e portugueses s\u00e3o os que mais evitam a banca online", "tag": "tecnologia", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/alemaes-e-portugueses-sao-os-que-mais-evitam-a-banca-online-1722752", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1030550?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As raz\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o novas \u2014 queda do pre\u00e7o do petr\u00f3leo, receios de fraco crescimento mundial e amea\u00e7a de nova crise pol\u00edtica na Gr\u00e9cia \u2014, mas voltaram a gerar esta segunda-feira fortes quedas nos mercados accionistas e subidas apreci\u00e1veis nos pr\u00e9mios de risco das d\u00edvidas p\u00fablicas dos pa\u00edses do sul da Europa.", "title": "Receios sobre crescimento mundial penalizam bolsas e mercado da d\u00edvida", "tag": "economia", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bolsas-europeias-afundaram-e-juros-da-divida-publica-disparam-1722772", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/381839?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A avenida D. Carlos I, marginal na Foz do Douro ao Jardim do Passeio Alegre e \u00e0 Fortaleza de S\u00e3o Jo\u00e3o da Foz, encontra-se actualmente encerrada devido a forte agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima.", "title": "Forte agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima encerra tr\u00e2nsito na Avenida D. Carlos I, na Foz do Douro", "tag": "local", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/forte-agitacao-maritima-encerra-transito-na-avenida-d-carlos-i-na-foz-do-douro-1722748", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/734262?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O grupo 'Pensar a Beira Baixa' defendeu esta segunda-feira melhorias na rede de transportes colectivos e urbanos da regi\u00e3o e uma aposta nas novas formas de mobilidade urbana, como redes de ciclovias e pedonais.", "title": "Grupo \"Pensar a Beira Baixa\" quer melhorar transportes naquela regi\u00e3o", "tag": "local", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/grupo-pensar-a-beira-baixa-quer-melhorar-transportes-naquela-regiao-1722776", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/715857?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O agravamento do imposto sobre os combust\u00edveis (ISP) este ano \u00e9 certo (est\u00e1 na proposta or\u00e7amental do Governo) e o seu efeito sobre o consumo tamb\u00e9m, diz o presidente da Galp. \u201c\u00c9 da teoria econ\u00f3mica\u201d que, quando os pre\u00e7os sobem, a procura se contrai, sublinhou Carlos Gomes da Silva na confer\u00eancia de imprensa de apresenta\u00e7\u00e3o das ", "title": "Galp diz que aumento de impostos vai reflectir-se no consumo de combust\u00edveis", "tag": "economia", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/galp-diz-que-aumento-de-impostos-vai-reflectirse-no-consumo-de-combustiveis-1722773", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/389236?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O fundo de investimento norte-americano Apollo, dono da Tranquilidade, assinou com as autoridades nacionais (Fundo de Resolu\u00e7\u00e3o) um pr\u00e9-acordo de compra de 100% da seguradora A\u00e7oreana, que em 2015 tinha a quarta maior posi\u00e7\u00e3o no ramo N\u00e3o-Vida. O \u00a0pre\u00e7o est\u00e1 dependente dos termos do contrato que ainda n\u00e3o est\u00e1 fechado.", "title": "Apollo escolhida para comprar A\u00e7oreana", "tag": "economia", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/apollo-escolhida-para-comprar-acoreana-1722775", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b8e9e20cf221dcc3cead9a/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, re\u00fane-se na ter\u00e7a-feira com os presidentes das confedera\u00e7\u00f5es patronais, encontro que decorre no \u00e2mbito das audi\u00e7\u00f5es sobre o Or\u00e7amento do Estado para 2016, segundo fonte do gabinete do chefe de Governo.", "title": "Costa re\u00fane-se ter\u00e7a-feira com presidentes das confedera\u00e7\u00f5es patronais", "tag": "economia", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/costa-reunese-tercafeira-com-presidentes-das-confederacoes-patronais-1722771", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030573?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os propriet\u00e1rios de habita\u00e7\u00f5es que confrontem com estradas nacionais v\u00e3o ser taxados pelo acesso \u00e0 garagem, mas o valor, de 200 euros, \u00e9 pago uma \u00fanica vez, explicou ao P\u00daBLICO o gabinete de imprensa da Infraestruturas de Portugal. Alvo de cr\u00edticas por causa da portaria que define as taxas a pagar pelos usos privativos das rodovias sob a sua al\u00e7ada, a empresa p\u00fablica esclareceu que os particulares, ao contr\u00e1rio das empresas com instala\u00e7\u00f5es junto \u00e0s estradas n\u00e3o est\u00e3o sujeitos a uma taxa anual.", "title": "Ter rampa de garagem junto a estrada nacional implica taxa \u00fanica de 200 euros", "tag": "local", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/ter-rampa-de-garagem-junto-a-estrada-nacional-implica-taxa-unica-de-200-euros-1722765", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030564?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pelo menos uma pessoa morreu e tr\u00eas ficaram feridas no s\u00e1bado quando um meteorito atingiu uma universidade no estado indiano de Tamil Nadu, no Sul do pa\u00eds. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 avan\u00e7ada num comunicado emitido pela chefe do Governo estadual, J. Jayalalithaa, e citado pelo Wall Street Journal (WSJ).", "title": "Meteorito ter\u00e1 matado uma pessoa na \u00cdndia", "tag": "ciencia", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/meteorito-tera-morto-uma-pessoa-na-india-1722757", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030558?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0", "title": "\u00c9 verdade que vamos ter um esfor\u00e7o fiscal nunca antes visto?", "tag": "politica", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-prova-dos-factos-e-verdade-que-vamos-ter-um-esforco-fiscal-nunca-antes-visto-1722751", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030566?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A escrita pian\u00edstica de", "title": "Entre o arrebatamento e a conten\u00e7\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/entre-o-arrebatamento-e-a-contencao-1722734", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030561?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Poucos dias antes do encontro hist\u00f3rico com o Patriarca russo Kirill, no dia 12, o Papa Francisco deu uma entrevista ao jornal italiano Corriere della Sera onde reconhece algumas \u201cconverg\u00eancias\u201d entre o Vaticano e Moscovo sobre os conflitos no mundo \u00e1rabe. \u201cA R\u00fassia pode oferecer muito\u201d em termos da paz mundial\u201d, afirma o Sumo Pont\u00edfice.", "title": "Papa reconhece \"converg\u00eancias\" entre Vaticano e a R\u00fassia", "tag": "mundo", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/papa-reconhece-convergencias-entre-vaticano-e-a-russia-1722756", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030556?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Museu Jeu de Paume, em Paris, apresenta a primeira retrospectiva em Fran\u00e7a da artista portuguesa Helena Almeida, para \"dar a aten\u00e7\u00e3o h\u00e1 muito tempo merecida a uma obra que parece cada vez mais relevante\", disse o curador \u00e0 Lusa.", "title": "Paris exp\u00f5e Helena Almeida para lhe dar \"a aten\u00e7\u00e3o h\u00e1 muito tempo merecida\"", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/paris-expoe-helena-almeida-para-lhe-dar-a-atencao-ha-muito-tempo-merecida-1722753", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030554?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma estreia tem sempre aquele sabor de \u201cpela primeira vez\u201d? Nem sempre. O novo ", "title": "A estreia e a milion\u00e9sima vez", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-estreia-e-a-milionesima-vez-1722744", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1030540?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-presidente do Governo da Madeira, Alberto Jo\u00e3o Jardim, \u00e9 julgado a 17 Fevereiro pelos crimes de difama\u00e7\u00e3o, inj\u00farias e abuso de liberdade de imprensa contra o historiador e militante do PS Ant\u00f3nio Fernandes Loja.", "title": "Jardim julgado por difama\u00e7\u00e3o, inj\u00farias e abuso de liberdade de imprensa", "tag": "politica", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jardim-julgado-por-difamacao-injurias-e-abuso-de-liberdade-de-imprensa-1722749", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/799524?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Sporting anunciou nesta segunda-feira a renova\u00e7\u00e3o do contrato com o m\u00e9dio Adrien Silva, tendo o futebolista portugu\u00eas assinado um novo v\u00ednculo at\u00e9 2020, com mais um ano de op\u00e7\u00e3o, e com uma cl\u00e1usula da rescis\u00e3o no valor de 45 milh\u00f5es de euros.", "title": "Adrien Silva renova com o Sporting at\u00e9 2020", "tag": "desporto", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/adrien-silva-renova-com-o-sporting-ate-2020-1722743", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030537?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Se h\u00e1 bem que estamos habituados a consumir sem pagar \u00e9 o ar. E, no entanto, morrer\u00edamos rapidamente se nos v\u00edssemos privados deste. A gratuitidade do ar \u00e9 f\u00e1cil de explicar: apesar de ser essencial, a oferta excede a procura como nenhum outro bem.", "title": "Chegou o dia em que pagamos para respirar", "tag": "ciencia", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/chegou-o-dia-em-que-se-paga-para-respirar-1722738", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030528?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando este ano entregarem a declara\u00e7\u00e3o de IRS relativa aos rendimentos de 2015, os contribuintes v\u00e3o poder apresentar as despesas de educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, lares e encargos com im\u00f3veis. O regime transit\u00f3rio, cujo decreto-lei foi publicado nesta segunda-feira em ", "title": "J\u00e1 h\u00e1 regime especial para as despesas de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o no IRS", "tag": "economia", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ja-ha-regime-especial-para-as-despesas-de-saude-e-educacao-no-irs-1722735", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b8e7e80cf268202647afa3/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Angela Merkel declarou-se \u201chorrorizada\u201d com o sofrimento causado pelos bombardeamentos russos na S\u00edria, em apoio do avan\u00e7o das for\u00e7as do Presidente Bashar al-Assad para retomar o controlo sobre Alepo, que era antes da guerra o cora\u00e7\u00e3o econ\u00f3mico do pa\u00eds. E tornou claro que considerava a ac\u00e7\u00e3o de Moscovo uma clara viola\u00e7\u00e3o da resolu\u00e7\u00e3o aprovada pelo Conselho de Seguran\u00e7a das Na\u00e7\u00f5es Unidas em Dezembro, que apelava ao fim dos ataques contra a popula\u00e7\u00e3o civil s\u00edria.", "title": "Merkel acusa R\u00fassia de violar resolu\u00e7\u00e3o da ONU ao bombardear Alepo", "tag": "mundo", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/refugiados-de-alepo-entrarao-na-turquia-quando-for-necessario-diz-davutoglu-1722732", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b8f5e60cf25dc1853a2e38/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Duas esta\u00e7\u00f5es controladas pelo aparelho de Estado da Birm\u00e2nia sugeriram esta segunda-feira que a l\u00edder oposicionista e Nobel da Paz Aung San Suu Kyi pode vir a concorrer como candidata a Presidente, nas elei\u00e7\u00f5es anunciadas para o dia 17 de Mar\u00e7o.", "title": "Televis\u00e3o birmanesa sugere que Suu Kyi pode chegar a Presidente", "tag": "mundo", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/televisao-birmanesa-sugere-que-suu-kyi-pode-chegar-a-presidente-1722730", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030491?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara do Porto, Rui Moreira, diz que o m\u00ednimo que a TAP pode fazer, se quiser merecer o estatuto de empresa p\u00fablica e, como tal, ser prestadora de servi\u00e7o p\u00fablico, \u00e9 deixar a oferta que ainda tem no aeroporto Francisco S\u00e1 Carneiro como est\u00e1. \u201cIsso \u00e9 o m\u00ednimo que a TAP pode fazer\u201d, disse esta segunda-feira numa conferencia de imprensa onde se disponibilizou \u00a0a responder a perguntas dos jornalistas, e onde pediu \u00e0 transportadora a\u00e9rea para cancelar a anunciada suspens\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es entre o Porto e os aeroportos de Mil\u00e3o, Barcelona, Bruxelas e Roma. ", "title": "Manter a opera\u00e7\u00e3o actual no S\u00e1 Carneiro \u00e9 o \"o m\u00ednimo\" que a TAP pode fazer", "tag": "local", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/-deixar-o-sa-carneiro-como-esta-e-o-minimo-que-a-tap-pode-fazer-1722727", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b898460cf268202647aea2/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O futebolista internacional portugu\u00eas F\u00e1bio Coentr\u00e3o, do M\u00f3naco, sofreu uma fractura no p\u00e9 esquerdo no jogo de s\u00e1bado, da Liga Francesa, em que os monegascos bateram o Nice por 1-0.", "title": "F\u00e1bio Coentr\u00e3o fractura o p\u00e9 esquerdo", "tag": "desporto", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fabio-coentrao-fractura-o-pe-esquerdo-1722728", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030488?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O avan\u00e7ado lituano Lukas Spalvis, de 21 anos, \u00e9 refor\u00e7o do Sporting a partir da pr\u00f3xima \u00e9poca, anunciou nesta segunda-feira o Aalborg, clube dinamarqu\u00eas ao qual o futebolista estava vinculado at\u00e9 Junho de 2018.", "title": "Sporting contrata avan\u00e7ado para a pr\u00f3xima temporada", "tag": "desporto", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-contrata-avancado-para-a-proxima-temporada-1722726", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030484?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Pol\u00edcia Judici\u00e1ria anunciou nesta segunda-feira a deten\u00e7\u00e3o de dois homens, na zona da Grande Lisboa, suspeitos dos crimes de acesso ileg\u00edtimo, falsidade inform\u00e1tica e burla inform\u00e1tica, que podem ter causado preju\u00edzos de cerca de 70.000 euros.", "title": "PJ det\u00e9m dois homens por burla inform\u00e1tica", "tag": "tecnologia", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/pj-detem-dois-homens-por-burla-informatica-1722725", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/363521?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-conselheiro especial de Ban Ki-moon e analista da ONU Edward C. Luck acredita que Ant\u00f3nio Guterres \"estar\u00e1, sem d\u00favida, entre os candidatos mais fortes\" a secret\u00e1rio-geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas, mas a sua candidatura ter\u00e1 de \"remar contra a mar\u00e9\".", "title": "Especialista da ONU diz que Guterres tem de \"remar contra a mar\u00e9\"", "tag": "politica", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/especialista-da-onu-diz-que-guterres-tem-de-remar-contra-a-mare-1722723", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1013280?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jos\u00e9 Azeredo Lopes participa esta quarta e quinta-feira, em Bruxelas, na cimeira de ministros da Defesa Nacional da NATO, que inclui a primeira reuni\u00e3o espec\u00edfica da coliga\u00e7\u00e3o contra o autoproclamado Estado Isl\u00e2mico (EI).", "title": "Portugal na reuni\u00e3o da NATO sobre o Estado Isl\u00e2mico", "tag": "politica", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/portugal-na-reuniao-da-nato-sobre-o-estado-islamico-1722721", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1007863?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tr\u00eas homens armados invadiram e assaltaram uma resid\u00eancia no Porto onde estariam tr\u00eas idosos. O tiroteio ocorreu esta segunda-feira, pelas 8h32, na Rua Ant\u00f3nio Cardoso, no Porto, quando os assaltantes se puseram em fuga, avan\u00e7ou fonte da PSP ao P\u00daBLICO.", "title": "Assalto \u00e0 m\u00e3o armada a resid\u00eancia de idosos no Porto", "tag": "local", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/assalto-a-mao-armada-a-residencia-de-idosos-1722717", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b8f5300cf2bd2dbd2cb0ec/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Foram ", "title": "A noite em que afinal quem ganhou o Super Bowl foi Beyonc\u00e9", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-noite-em-que-afinal-quem-ganhou-o-super-bowl-foi-beyonce-1722715", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030451?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pain\u00e9is com s\u00edmbolo das termas e c\u00f3digos de barras QR em cal\u00e7ada portuguesa s\u00e3o a nova aposta da c\u00e2mara das Caldas da Rainha para guiar os visitantes que chegam \u00e0s principais entradas da cidade.", "title": "Pain\u00e9is termais em cal\u00e7ada portuguesa guiam visitantes das Caldas da Rainha", "tag": "tecnologia", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/paineis-termais-em-calcada-portuguesa-guiam-visitantes-das-caldas-da-rainha-1722716", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1030460?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O maior fabricante de autom\u00f3veis do mundo, a Toyota Motor, suspendeu a produ\u00e7\u00e3o em todas as suas f\u00e1bricas no Jap\u00e3o entre esta segunda-feira e o pr\u00f3ximo dia 15 de Fevereiro por falta de fornecimento de a\u00e7o, anunciou a empresa em comunicado.", "title": "Toyota suspende produ\u00e7\u00e3o no Jap\u00e3o durante uma semana por falta de a\u00e7o", "tag": "economia", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/toyota-suspende-producao-no-japao-durante-uma-semana-por-falta-de-aco-1722710", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/374533?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara do Porto, Rui Moreira, volta a divulgar n\u00fameros relativos \u00e0 gest\u00e3o da TAP, mostrando que n\u00e3o est\u00e1 disposto a dar tr\u00e9guas naquela que assumiu como sendo uma batalha pela defesa do aeroporto Francisco S\u00e1 Carneiro e da import\u00e2ncia da regi\u00e3o Norte. Agora que j\u00e1 \u00e9 conhecida a decis\u00e3o do governo em mat\u00e9ria de revers\u00e3o da transportadora \u2013 em que o Estado fica com 50% do capital, mas", "title": "C\u00e2mara do Porto acusa TAP de obrigar a tr\u00e2nsito tr\u00eas milh\u00f5es de passageiros", "tag": "local", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-do-porto-acusa-tap-de-obrigar-a-transito-tres-milhoes-de-passageiros-1722712", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/753702?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O antigo Convento de Nossa Senhora da Porta do C\u00e9u vai ser parcialmente demolido para posterior reconstru\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o num col\u00e9gio privado de grandes dimens\u00f5es cuja constru\u00e7\u00e3o se iniciou recentemente. Constru\u00eddo no S\u00e9culo XVIII, o conjunto monacal franciscano, do qual fazia parte a actual igreja paroquial de Telheiras, foi vendido em hasta p\u00fablica em 1834, ap\u00f3s a extin\u00e7\u00e3o das ordens religiosas.\u00a0", "title": "Convento d\u00e1 lugar a col\u00e9gio feminino", "tag": "local", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/convento-da-lugar-a-colegio-feminino-1722704", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1030422?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Hideki Matsuyama conquistou neste domingo o seu segundo t\u00edtulo no PGA Tour, e, tal como o primeiro, obteve-o no play-off. O japon\u00eas de 23 anos tinha vencido em 2014 o Memorial Tournament batendo Kevin Na no primeiro buraco do desempate. E ontem derrotou o n.\u00ba 4 mundial Rickie Fowler no quarto buraco do desempate no Waste Management Phoenix Open, no Stadium Course do TPC Scottsdale, Arizona.\u00a0", "title": "Matsuyama bate Fowler e conquista Phoenix", "tag": "desporto", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/matsuyama-bate-fowler-e-conquista-phoenix-1722720", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030466?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Centenas de socorristas e soldados taiwaneses correm esta segunda-feira contra o tempo para chegarem \u00e0s 117 pessoas que se calcula estarem ainda presas sob as ru\u00ednas de um grande complexo residencial que ruiu na sexta-feira \u00e0 noite em Tainan, a cidade mais afectada pelo sismo que atingiu a ilha de Taiwan.", "title": "O tempo esgota-se em Taiwan para mais de cem pessoas sob os escombros", "tag": "mundo", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-tempo-esgotase-em-taiwan-para-mais-de-cem-pessoas-sob-escombros-1722711", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b8a4bc0cf2bd2dbd2cafbb/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Uma associa\u00e7\u00e3o est\u00e1 a providenciar consultas financeiras completamente gratuitas \u00e0s ter\u00e7as-feiras, nas juntas de Freguesia de Aldoar durante a manh\u00e3 e da Foz do Douro \u00e0 tarde. A Ipsum Home, fundada em Junho de 2014, tem trabalhado nestas freguesias nos \u00faltimos nove meses para ajudar fam\u00edlias a resolverem a sua situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica.", "title": "Em Aldoar e na Foz, h\u00e1 consultas financeiras gratuitas", "tag": "local", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/em-aldoar-e-na-foz-ha-consultas-financeiras-gratuitas-1722490", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028405?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ricardo Costa tem o discurso preparado. As uvas do Vale da Rosa s\u00e3o bem conhecidas dos portugueses e a herdade de Ferreira do Alentejo onde s\u00e3o produzidas j\u00e1 recebeu in\u00fameras visitas de pol\u00edticos. \u00c9 um caso de sucesso na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola mas, mais do que isso, uma marca registada. \u201cOferecemos qualidade, consist\u00eancia, sabor \u00fanico. Tornamos o produto desejado, com uma roupagem. Somos uma empresa agr\u00edcola mas mais do que isso somos um importante dinamizador da economia local. Com 250 hectares damos emprego a 400 pessoas por m\u00eas, e no maior pico, este ano, tivemos 900 a trabalhar nas estufas\u201d, conta.", "title": "Estas uvas t\u00eam marca registada", "tag": "economia", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/estas-uvas-tem-marca-registada-1722703", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030421?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os resultados l\u00edquidos da Galp Energia totalizaram em 2015 os 639 milh\u00f5es de euros, configurando uma subida de 71,5% face ao ano de 2014. No documento de presta\u00e7\u00e3o de contas enviado ao mercado, a petrol\u00edfera nacional explica que estes resultados s\u00e3o ajustados (replacement cost ajustado) de modo a retirar o efeito da oscila\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o das mat\u00e9rias primas e do material em replacement cost ajustado (RCA), o EBITDA consolidado do grupo Galp (resultados antes de impostos, juros e amortiza\u00e7\u00f5es) totalizou os 1564 milh\u00f5es de euros.", "title": "Lucros da Galp aumentam 71,5% para 639 milh\u00f5es de euros", "tag": "economia", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/lucros-da-galp-aumentam-715-para-639-milhoes-de-euros-1722709", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/377129?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cN\u00e3o ser\u00e1 que tempos desgra\u00e7ados pe\u00e7am desesperos engra\u00e7ados?\u201d A fala de uma das duas personagens do mais recente romance de Rui Zink (n.1961), escolhida para a contracapa, \u00e9 simb\u00f3lica face ao que tem sido o trabalho do escritor desde 2008, ano em que come\u00e7ou a publicar uma s\u00e9rie dedicada \u00e0 crise actual: econ\u00f3mica, social, pol\u00edtica, civilizacional. Depois de O Destino Tur\u00edstico (2008), A Instala\u00e7\u00e3o do Medo (2012), A Metamorfose e outras Fermosas Morfoses (2014), publicou Osso, no final de 2015, de todos, o livro original na forma, um di\u00e1logo inspirado na tradi\u00e7\u00e3o do teatro cl\u00e1ssico, que parodia em tom de farsa a actualidade mais imediata. Aqui Zink, como nos livros imediatamente anteriores, arrisca colocar-se perante o presente menos pret\u00e9rito, limitando os efeitos do filtro do tempo e aplicando ao actual a linguagem que a actualidade usa para falar dela mesma, e rindo da (ou na) sua dram\u00e1tica fragilidade.", "title": "O absurdo do presente \u00e0 lupa", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-absurdo-do-presente-a-lupa-1721995", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030498?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O quinto volume do Livro de Horas de Maria Gabriela Llansol, um imenso material de escrita diar\u00edstica que faz parte do esp\u00f3lio da escritora, tem um car\u00e1cter tem\u00e1tico: a figura de Fernando Pessoa \u00e9, de maneira expl\u00edcita ou impl\u00edcita, pr\u00f3xima ou distante, o centro de atrac\u00e7\u00e3o dos textos selecionados para este grosso volume por Maria Etelvina Santos, que tamb\u00e9m assina uma longa e indispens\u00e1vel introdu\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m das notas abundantes. A selec\u00e7\u00e3o abrange um per\u00edodo de trinta anos, de 1976, quando Llansol ainda vivia na B\u00e9lgica, at\u00e9 2006, vinte e um anos depois de ter regressado a Portugal. O t\u00edtulo deste volume \u00e9 O Azul Imperfeito (express\u00e3o que a organizadora foi buscar a um dos textos aqui inclu\u00eddos) e incorpora entre par\u00eantesis uma indica\u00e7\u00e3o descritiva de natureza editorial: Pessoa em Llansol, 1976-2006.", "title": "Pessoa reinventado", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/pessoa-reinventado-1721993", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030501?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Fabian Cancellara anda nervoso. Em entrevistas pr\u00e9-Volta ao Dubai, o desconforto do su\u00ed\u00e7o, bombardeado com quest\u00f5es sobre o \u201cdoping mec\u00e2nico\u201d, foi evidente. A postura sempre cool deu lugar a um tom r\u00edspido, impaciente, que se propagou ostensivamente a toda a entourage da Trek-Segafredo \u2014 o manager Luca Guercilena interrompeu uma confer\u00eancia para proibir os jornalistas de voltar a tocar no tema. N\u00e3o \u00e9 de estranhar: com a descoberta de um motor na bicicleta da sub-23 belga Femke Van den Driessche, nos Mundiais de Ciclocrosse, o pior pesadelo de Cancellara voltou.", "title": "Os motores s\u00e3o a nova moda no pelot\u00e3o? Os portugueses garantem que n\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/os-motores-sao-a-nova-moda-no-pelotao-os-portugueses-garantem-que-nao-1722674", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030427?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Lisboa construiu um jardim num espa\u00e7o que n\u00e3o lhe pertencia e que estava destinado \u00e0 Par\u00f3quia de Telheiras desde 2003. As obras, efectuadas numa altura em que a parcela pertencia \u00e0 EPUL, decorreram a meio do ano passado.", "title": "C\u00e2mara fez jardim em terreno prometido pela EPUL \u00e0 par\u00f3quia de Telheiras", "tag": "local", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-fez-jardim-em-terreno-que-prometeu-ceder-a-paroquia-de-telheiras-1722522", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030423?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O doutor construiu-me uma vagina com os tecidos do meu corpo. \u00c0 partida, a cirurgia correu bem. Daqui a dois ou tr\u00eas meses, se for preciso, d\u00e1-se \u201cum toquezito\u201d, como ele diz. Mas pode nem ser preciso.", "title": "Let\u00edcia pediu um empr\u00e9stimo ao banco para mudar de sexo: \u201cAgora sou uma mulher\u201d", "tag": "sociedade", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/leticia-pediu-um-emprestimo-ao-banco-para-mudar-de-sexo-agora-sou-uma-mulher-1722427", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030381?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Imagine a seguinte situa\u00e7\u00e3o. Voc\u00ea vai participar como volunt\u00e1rio/a numa experi\u00eancia de psicologia. A tarefa que tem pela frente parece trivial: tem de permanecer sentado/a numa salinha de paredes nuas, durante 15 minutos, consigo pr\u00f3prio por \u00fanica companhia. N\u00e3o pode levar consigo telem\u00f3veis, televisores, computadores, jornais, revistas, nem papel e l\u00e1pis para se entreter ou distrair. E tamb\u00e9m n\u00e3o pode adormecer. Tudo o que pode fazer \u00e9 olhar para as paredes e\u2026 pensar.", "title": "T\u00e9dio, para que te quero?", "tag": "ciencia", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/tedio-para-que-te-quero-1722492", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030077?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Inspec\u00e7\u00e3o-Geral das Actividades em Sa\u00fade (IGAS) est\u00e1 a fazer uma auditoria \u00e0 \u00fanica unidade p\u00fablica que realiza cirurgias de mudan\u00e7a de sexo. Isto depois de algumas queixas terem sido apresentadas \u00e0 Ordem dos M\u00e9dicos (OM) por pessoas com disforia de g\u00e9nero \u2014 mais conhecida como transexualidade.", "title": "Inspec\u00e7\u00e3o audita unidade p\u00fablica que faz mudan\u00e7as de sexo", "tag": "sociedade", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/unidade-que-faz-mudancas-de-sexo-e-alvo-de-auditoria-da-inspeccao-da-saude-1722425", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1030380?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "S\u00e3o concorrentes em Portugal, mas fora das fronteiras desenham estrat\u00e9gias e partilham custos. Com as exporta\u00e7\u00f5es de fruta, legumes e flores a ultrapassarem os mil milh\u00f5es de euros at\u00e9 Outubro de 2015, a produ\u00e7\u00e3o a aumentar e uma profissionaliza\u00e7\u00e3o cada vez maior, os produtores criam empresas comuns para entrar mais depressa em novos pa\u00edses.", "title": "Agricultores concorrentes criam empresas comuns para exportar mais", "tag": "economia", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/agricultores-concorrentes-criam-empresas-comuns-para-exportar-mais-1722668", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030425?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os Denver Broncos conquistaram no domingo, pela terceira vez, o Super Bowl, final da Liga norte-americana de futebol americano (NFL), ao baterem os Carolina Panthers, por 24-10, num encontro em que a chave esteve na defesa.", "title": "Defesa d\u00e1 terceiro Super Bowl aos Denver Broncos", "tag": "desporto", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/defesa-da-terceiro-super-bowl-aos-denver-broncos-1722708", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b8ca220cf268202647af29/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "As elei\u00e7\u00f5es federativas do PS de 4 e 5 de Mar\u00e7o e duas semanas depois os congressos das federa\u00e7\u00f5es s\u00e3o um teste ao secret\u00e1rio-geral, que soma tr\u00eas derrotas desde que assumiu as r\u00e9deas do partido: legislativas, elei\u00e7\u00f5es na Madeira e presidenciais. As lideran\u00e7as das 19 distritais vinham de Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Seguro e Ant\u00f3nio Costa precisa de ganhar porque em 2017 o poder local vai a votos e o PS quer conquistar mais c\u00e2maras.", "title": "Elei\u00e7\u00f5es federativas do PS s\u00e3o teste \u00e0 lideran\u00e7a de Ant\u00f3nio Costa", "tag": "politica", "date": "02-08-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/eleicoes-federativas-do-ps-sao-teste-a-lideranca-de-antonio-costa-1722673", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030426?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-08-2016", "lead": "Findo em 2015 o \u201cAno Europeu para o Desenvolvimento\u201d, n\u00e3o deixa de ser necess\u00e1rio que nos continuemos a interpelar sobre as respostas capazes aos desafios actuais do desenvolvimento nacional.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/europa-2020-e-emprego-1722653", "title": "Europa 2020 e emprego", "tag": "economia"}, {"date": "02-08-2016", "lead": "As capitais europeias que se vestiram de gala para receber Hassan Rouhani, o Presidente do Ir\u00e3o, e o seu s\u00e9quito decidiram ocultar a nudez de obras referenciais e indiscut\u00edveis do seu patrim\u00f3nio cultural secular para evitar sobressaltos religiosos e metaf\u00edsicos nos visitantes. O pudor t\u00e1ctico sobrep\u00f4s-se \u00e0 nudez e a oculta\u00e7\u00e3o do g\u00e9nio evitou acentuar a diferen\u00e7a existente entre pol\u00edticas e pol\u00edticos, entre Estados, civiliza\u00e7\u00f5es e culturas.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/europa-os-nus-e-os-mortos-1722648", "title": "Europa: os nus e os mortos", "tag": "mundo"}, {"date": "02-08-2016", "lead": "1. Chamaram a aten\u00e7\u00e3o para uma profunda discord\u00e2ncia com a suposta insinua\u00e7\u00e3o do P\u00daBLICO do caso da ministra Francisca van Dunem ter exercido influ\u00eancia para a obten\u00e7\u00e3o de um visto gold de um seu sobrinho.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ambiguidades-deontologicamente-desnecessarias-1722690", "title": "Ambiguidades deontologicamente desnecess\u00e1rias", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-08-2016", "lead": "Li, embevecido, uma revista cheia, cheia de insol\u00eancia, sinceridade, poesia, cr\u00edtica pol\u00edtica e defesa da liberdade e da insubmiss\u00e3o. Chama-se <em>Flauta de Luz</em> e o editor e coordenador \u00e9 J\u00falio Henriques, um escritor e activista libert\u00e1rio cujos trabalhos s\u00e3o sempre generosos, \u00fateis, divertidos e despertadores.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/ler-e-voar-1722671", "title": "Ler e voar", "tag": "opiniao"}, {"date": "02-08-2016", "lead": "Comecemos por tirar um minutinho para recordar aquele tempo em que Portugal fazia os or\u00e7amentos sem preocupa\u00e7\u00f5es, isolado do contexto mundial, com o simples recurso \u00e0 magia caseira. Lembram-se?", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/o-argumento-geral-do-estado-1722695", "title": "O Argumento Geral do Estado", "tag": "opiniao"}, {"date": "02-08-2016", "lead": "Por favor, educa\u00e7\u00e3o e seriedade", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1722647", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "02-08-2016", "lead": "A revolta palestiniana que emergiu a Outubro do ano passado, na Jerusal\u00e9m Oriental ocupada, \u00e9 o resultado natural de 57 anos de persegui\u00e7\u00e3o a palestinianos pelas for\u00e7as de ocupa\u00e7\u00e3o israelita; ex\u00e9rcito e colonos. Este facto foi, directa e indirectamente, afirmado por muitos pol\u00edticos no mundo, incluindo o Secret\u00e1rio-Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas, Ban Kin-moon.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-palestina-e-a-estrategia-global-da-ue-1722654", "title": "A Palestina e a estrat\u00e9gia global da UE", "tag": "mundo"}, {"date": "02-08-2016", "lead": "Em 2015 o Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade desceu no ranking dos sistemas de sa\u00fade dos pa\u00edses desenvolvidos, de acordo com o Health Consumer Powerhouse 2015 Report. Apesar de a descida n\u00e3o ser dram\u00e1tica em termos absolutos, numa perspetiva relativa baix\u00e1mos sete lugares, passando do 13\u00ba para o 20\u00ba lugar em trinta e cinco pa\u00edses avaliados. E este facto, a par de aspetos dram\u00e1ticos que ocorreram recentemente em diferentes hospitais portugueses (por exemplo no Hospital de S\u00e3o Jos\u00e9), devem-nos fazer pensar sobre as ra\u00edzes do problema.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sns-integracao-e-descentralizacao-1722652", "title": "SNS: integra\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-08-2016", "lead": "Foi recentemente publicado o relat\u00f3rio do estudo \u201cValor social e econ\u00f3mico das interven\u00e7\u00f5es em Sa\u00fade P\u00fablica dos farmac\u00eauticos nas farm\u00e1cias em Portugal\u201d, que a Ordem dos Farmac\u00eauticos encomendou a consultores externos.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-justo-valor-dos-farmaceuticos-1722651", "title": "O justo valor dos farmac\u00eauticos", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-08-2016", "lead": "O mundo do e-commerce est\u00e1 em constante atualiza\u00e7\u00e3o, e o que \u00e9 tend\u00eancia em janeiro em dezembro j\u00e1 est\u00e1 ultrapassado, tornando-se quase imposs\u00edvel prever o que podemos esperar desta \u00e1rea no final deste ano.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tendencias-de-ecommerce-para-2016-1722650", "title": "Tend\u00eancias de e-commerce para 2016", "tag": "economia"}, {"date": "02-08-2016", "lead": "Smartphones, Wearable e Apps cresceram a um ritmo alucinante em 2015. Hoje o consumidor quer saber mais sobre a compra antes de a realizar e tem as ferramentas necess\u00e1rias para isso. As redes sociais s\u00e3o, agora, transversais e todos t\u00eam uma voz para ser ouvida. Mas, qual ser\u00e1 o caminho que as marcas devem seguir este ano? Prever o futuro \u00e9 imposs\u00edvel, mas \u00e9 poss\u00edvel analisar as tend\u00eancias para 2016.", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/10-tendencias-digitais-para-2016-1722649", "title": "Dez tend\u00eancias digitais para 2016", "tag": "tecnologia"}, {"lead": "O Governo est\u00e1 a contar que as receitas globais dos impostos que incidem sobre o sector autom\u00f3vel rendam aos cofres do Estado 3675 milh\u00f5es de euros, entre o imposto sobre os produtos petrol\u00edferos e energ\u00e9ticos (ISP), o imposto sobre ve\u00edculos (ISV) e o imposto \u00fanico de circula\u00e7\u00e3o (IUC). A expectativa \u00e9 que a cobran\u00e7a cres\u00e7a 19% em rela\u00e7\u00e3o a 2015, ou seja, que o encaixe com estes tr\u00eas impostos aumente 578 milh\u00f5es de euros. Na verdade, o montante a pagar pelos condutores ao fisco ser\u00e1 ainda superior, j\u00e1 que os combust\u00edveis tamb\u00e9m pagam IVA, mas n\u00e3o existe esse dado desagregado.", "title": "Condutores v\u00e3o pagar mais 580 milh\u00f5es de euros de impostos este ano", "tag": "economia", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/condutores-vao-pagar-mais-580-milhoes-de-euros-de-impostos-este-ano-1722666", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b896c20cf25dc1853a2cec/{0}&act=cropResize"}, {"date": "02-07-2016", "lead": "Metade da popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 deslocada ou refugiada no estrangeiro. S\u00e3o 11 milh\u00f5es de pessoas. O conflito arrasta-se h\u00e1 cinco anos e j\u00e1 fez mais de 250 mil mortos. H\u00e1 dias, durante a confer\u00eancia de doadores de Londres, a directora de uma ONG s\u00edria que ainda n\u00e3o abandonou o pa\u00eds pediu: \u201cT\u00eam de negociar, n\u00e3o apenas falar.\u201d", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/siria-a-marcha-sem-fim-1722702", "title": "S\u00edria, a marcha sem fim", "tag": "mundo"}, {"lead": "Depois de dois dias de interrogat\u00f3rios, o ex-vice-presidente da C\u00e2mara de Braga, V\u00edtor Sousa, que estava ", "title": "Ex-vice-presidente da C\u00e2mara de Braga paga cau\u00e7\u00e3o de 100 mil euros para ficar em liberdade", "tag": "sociedade", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/exvicepresidente-da-camara-de-braga-paga-caucao-de-100-mil-euros-para-ficar-em-liberdade-1722700", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030418?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Zinedine Zidane j\u00e1 sabia o que era ganhar (e golear) como treinador do Real Madrid no conforto do Santiago Bernab\u00e9u, mas ainda n\u00e3o sabia o que era ganhar fora de casa. N\u00e3o foi nada f\u00e1cil, mas os \"merengues\" conseguiram neste domingo triunfar sobre o Granada por 2-1, em jogo da 23.\u00aa jornada da liga espanhola.", "title": "O Real Madrid de Zidane tamb\u00e9m sabe ganhar fora", "tag": "desporto", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-real-madrid-de-zidane-tambem-sabe-ganhar-fora-1722698", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030416?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No final do encontro entre o FC Porto e o Arouca, que ditou a primeira derrota dos \"drag\u00f5es\" em casa, na Liga, por 1-2, o treinador Jos\u00e9 Peseiro mostrou-se desagradado com uma decis\u00e3o da equipa de arbitragem e considerou que a equipa fez o suficiente para ganhar.", "title": "Peseiro: \"O momento-chave \u00e9 aos 62', um golo limpo n\u00e3o validado\"", "tag": "desporto", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/peseiro-o-momentochave-e-aos-62-um-golo-limpo-nao-validado-1722696", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030415?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As perspectivas do FC Porto na luta pelo t\u00edtulo complicaram-se com a derrota frente ao Arouca (1-2). Um advers\u00e1rio que entrou com pressa no Drag\u00e3o, colocou-se em vantagem aos 11 segundos de jogo e criou muitas dificuldades \u00e0 defesa \u201cazul e branca\u201d. Depois de j\u00e1 ter vencido o Benfica, na 2.\u00aa jornada, a equipa de Lito Vidigal tornou a derrubar um dos \u201cgrandes\u201d para voltar aos triunfos na I Liga ap\u00f3s um m\u00eas sem vencer. A derrota, a primeira de Jos\u00e9 Peseiro no campeonato, deixou o FC Porto a seis pontos do Benfica, l\u00edder provis\u00f3rio da I Liga, e com menos cinco pontos do que o Sporting, que recebe o Rio Ave na segunda-feira \u00e0 noite.", "title": "A pressa do Arouca atrasou o FC Porto", "tag": "desporto", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-pressa-do-arouca-atrasou-o-fc-porto-1722694", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030419?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Acad\u00e9mica e o Nacional empataram (2-2), na 21.\u00aa jornada da I Liga, em Coimbra, num jogo em que a equipa da casa fez dois golos na pr\u00f3pria baliza.", "title": "Dois autogolos da Acad\u00e9mica valem empate ao Nacional", "tag": "desporto", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/dois-autogolos-da-academica-valem-empate-ao-nacional-1722693", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030413?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Boavista deu \u00a0mais um passo importante na luta pela perman\u00eancia, mantendo a invencibilidade na segunda volta, ao vencer no recinto do Pa\u00e7os de Ferreira, por 1-0. Mario Mart\u00ednez, na estreia como titular, apontou o \u00fanico golo do jogo.", "title": "Boavista surpreende em Pa\u00e7os de Ferreira", "tag": "desporto", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/boavista-surpreende-em-pacos-de-ferreira-1722692", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1030412?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-07-2016", "lead": "A administra\u00e7\u00e3o da produtora de carnes e enchidos Sicasal garantiu neste domingo, na sequ\u00eancia de uma manifesta\u00e7\u00e3o de suinicultores junto \u00e0s instala\u00e7\u00f5es da empresa, que trabalha \"maioritariamente e preferencialmente\" com produtores nacionais, embora reconhe\u00e7a o recurso a produtores espanh\u00f3is.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sicasal-garante-que-trabalha--preferencialmente-com-produtores-nacionais-1722691", "title": "Sicasal garante que trabalha \"preferencialmente\" com produtores nacionais", "tag": "economia"}, {"lead": "A encruzilhada em que Pauliana Valente Pimentel se encontra(va) \u00e9 a de muitos fot\u00f3grafos de hoje: o que fazer quando deixamos de ter o poder da iniciativa? O que fazer quando nos tiram a liberdade para poder arriscar? Perante o labirinto, desistir ou parar \u00e9 sempre uma possibilidade. Ou ent\u00e3o andar ao \u201csabor dos convites\u201d, saltando de resid\u00eancia art\u00edstica em resid\u00eancia art\u00edstica, uma alternativa que, pelo menos, permite continuar. Conseguir atrav\u00e9s destas janelas de oportunidade (que para al\u00e9m de comida, cama e roupa lavada, incluem predisposi\u00e7\u00e3o e tempo para pensar) algo mais do que o simples pr\u00e9mio de participa\u00e7\u00e3o ou a medalha de bom comportamento j\u00e1 depender\u00e1 da for\u00e7a e do talento de cada um. Em The Behaviour of Being (Galeria das Salgadeiras, Lisboa, at\u00e9 5 de Mar\u00e7o), Pauliana mostra como se pode entrar no seio de um grupo de treze artistas de v\u00e1rias nacionalidades em pleno vulc\u00e3o criativo e mostrar algo mais do que animadas reuni\u00f5es de grupo ou esfuziantes rasgos de g\u00e9nio de artistas em modo Erasmus.", "title": "S\u00f3 para dizer que \u00e9 poss\u00edvel travar o tempo", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/so-para-dizer-que-e-possivel-travar-o-tempo-1722128", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029394?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PS contrariou este domingo a \"campanha de intoxica\u00e7\u00e3o p\u00fablica\" de PSD e CDS-PP sobre a proposta de Or\u00e7amento do Estado para 2016, ironizando que se trata de \"\u2019toma l\u00e1' 1.400 milh\u00f5es de euros e \u2018d\u00e1 c\u00e1' apenas 290 milh\u00f5es\".", "title": "PS acusa PSD e CDS de \"campanha de intoxica\u00e7\u00e3o\" sobre or\u00e7amento", "tag": "politica", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ps-acusa-psd-e-cds-de-campanha-de-intoxicacao-sobre-orcamento-1722689", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1003245?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A equipa feminina s\u00e9nior do Benfica, ao acabar na terceira posi\u00e7\u00e3o, foi a que obteve a melhor classifica\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es portuguesas nas Ta\u00e7as dos Campe\u00f5es de crosse, disputadas em Kastamonu, na Turquia. A equipa masculina s\u00e9nior n\u00e3o passou do quinto lugar, enquanto nas corridas para juniores os benfiquistas terminavam em quarto lugar e as raparigas do CD Universit\u00e1rio de Lisboa eram s\u00e9timas.", "title": "Benfica foi terceiro na Ta\u00e7a feminina de crosse", "tag": "desporto", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-foi-terceiro-na-taca-feminina-de-crosse-1722688", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030401?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O mandato do Presidente do Haiti, Michel Martelly, chegou ao fim este domingo, sem que o pa\u00eds tivesse votado para eleger o seu sucessor no cargo. A situa\u00e7\u00e3o de instabilidade pol\u00edtica e caos institucional, que se arrasta h\u00e1 mais de um ano, atingiu os p\u00edncaros \u2013 e parece n\u00e3o ter fim \u00e0 vista, para o desespero da comunidade internacional que sustenta o funcionamento do pa\u00eds depois do violento terramoto que destruiu metade do Haiti e matou mais de 300 mil pessoas, em 2010.", "title": "No Haiti houve carnaval mas n\u00e3o houve elei\u00e7\u00f5es, e agora n\u00e3o h\u00e1 Presidente", "tag": "mundo", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/no-haiti-houve-carnaval-mas-nao-houve-eleicoes-e-agora-nao-ha-presidente-1722683", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030703?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Esteve em desvantagem por 0-3, fez uma recupera\u00e7\u00e3o assinal\u00e1vel para 2-3, mas voltou a ceder no \u00faltimo parcial. Jo\u00e3o Monteiro perdeu neste domingo a final da Ta\u00e7a da Europa de t\u00e9nis de mesa para o alem\u00e3o\u00a0Dimitrij Ovtcharov, por 2-4, depois de ter batido o mesmo advers\u00e1rio ainda na fase de grupos.\u00a0", "title": "Jo\u00e3o Monteiro perde a final da Ta\u00e7a da Europa de t\u00e9nis de mesa", "tag": "desporto", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/joao-monteiro-perde-a-final-da-taca-da-europa-de-tenis-de-mesa-1722687", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030407?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "The Witness leva a nossa massa cinzenta de carreiro em carreiro, d\u00e1-lhe a fome da resolu\u00e7\u00e3o dos seus puzzles, sacia-a. A nova obra de Jonathan Blow, criador que conheceu estrelato na cena indie com a publica\u00e7\u00e3o de Braid, \u00e9 um fio dependurado e o nosso c\u00e9rebro pouco mais que curiosidade de gato, ora esfuziado com a solu\u00e7\u00e3o, ora embirrento com o que n\u00e3o consegue decifrar na hora.", "title": "Desassorear o c\u00e9rebro, um puzzle de cada vez", "tag": "tecnologia", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/desassorear-o-cerebro-um-puzzle-de-cada-vez-1722686", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030396?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Sporting precisa de uma vit\u00f3ria para voltar a isolar-se no comando da Liga e na segunda-feira, frente ao Rio Ave, Jorge Jesus quer a equipa no m\u00e1ximo para poder alcan\u00e7ar o objectivo. O t\u00e9cnico dos \"le\u00f5es\" deixa elogios ao advers\u00e1rio e abre a porta \u00e0 entrada dos refor\u00e7os de Inverno na convocat\u00f3ria.", "title": "Jorge Jesus: \"No ataque, estamos mais do que seguros\"", "tag": "desporto", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jorge-jesus-no-ataque-estamos-mais-do-que-seguros-1722685", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b79a5c0cf221dcc3ceaa2e/{0}&act=cropResize"}, {"date": "02-07-2016", "lead": "A coordenadora da Frente Comum de Sindicatos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica disse este domingo ter d\u00favidas sobre a entrada em vigor das 35 horas de trabalho semanal para a fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica em Julho, como referiu o Governo.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/frente-comum-tem-duvidas-sobre-35-horas-na-funcao-publica-1722684", "title": "Frente comum tem d\u00favidas sobre 35 horas na Fun\u00e7\u00e3o P\u00fablica", "tag": "politica"}, {"lead": "Os bombardeamentos da coliga\u00e7\u00e3o internacional no norte do I\u00e9men t\u00eam vindo a intensificar-se nos \u00faltimos dois meses, escreve o di\u00e1rio norte-americano The New York Times, que \u00e9 o mesmo que dizer desde que se deu por falhada mais uma ronda de negocia\u00e7\u00f5es para acabar com a guerra civil.", "title": "O Museu Nacional de Taiz \u00e9 a baixa mais recente na guerra no I\u00e9men", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-museu-nacional-de-taiz-e-a-baixa-mais-recente-na-guerra-no-iemen-1722680", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1030390?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O l\u00edder da associa\u00e7\u00e3o que representa os fundos de investimento imobili\u00e1rio reagiu este domingo \u00e0s declara\u00e7\u00f5es do primeiro-ministro que, no s\u00e1bado, sugeriu o voto no PSD e no CDS aos eleitores que preferem proteger os rendimentos da banca.", "title": "Representantes de fundos imobili\u00e1rios sugerem voto na direita em resposta a Costa", "tag": "economia", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/representantes-de-fundos-imobiliarios-sugerem-voto-na-direita-em-resposta-a-costa-1722681", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030393?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Conselho de Seguran\u00e7a das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u201ccondenou de veementemente\u201d o lan\u00e7amento de foguet\u00e3o pela Coreia do Norte para p\u00f4r um sat\u00e9lite em \u00f3rbita, um m\u00eas depois do que anunciou ser um ensaio de uma bomba de hidrog\u00e9nio. Reunido de emerg\u00eancia em Nova Iorque, considerou que testes de \u201ctecnologia bal\u00edstica contribuem para o desenvolvimento de sistemas de lan\u00e7amento de armas nucleares, o que representa uma viola\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es\u201d em vigor desde 2006, quando Pyongyang realizou o seu primeiro teste de uma bomba nuclear.", "title": "ONU condena Coreia do Norte por testar tecnologia bal\u00edstica", "tag": "mundo", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/onu-condena-coreia-do-norte-por-testar-tecnologia-balistica-1722678", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b7bd310cf221dcc3ceaa9e/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Em outros tempos este seria um jogo para decidir um t\u00edtulo, mas nesta \u00e9poca, uma das mais imprevis\u00edveis de sempre na Premier League, o encontro entre Manchester United e Chelsea servia para nenhuma das duas equipas ficar mais distante do que s\u00e3o agora os seus objectivos mais realistas. Um empate (1-1) que se verificou neste domingo em Stamford Bridge deixa o United mais longe dos lugares de apuramento para a Liga dos Campe\u00f5es e o actual campe\u00e3o ingl\u00eas mais distante da Liga Europa.", "title": "United mais longe da Champions e Chelsea mais longe da Liga Europa", "tag": "desporto", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/united-mais-longe-da-champions-e-chelsea-mais-longe-da-liga-europa-1722682", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1030392?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro do Planeamento e das Infraestruturas, Pedro Marques, afirmou este domingo que a altera\u00e7\u00e3o ao acordo de venda da TAP garante que o Estado ter\u00e1 \"uma palavra incontorn\u00e1vel\" em todas as op\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para a transportadora a\u00e9rea.", "title": "Estado ter\u00e1 \"palavra incontorn\u00e1vel\" na estrat\u00e9gia da TAP", "tag": "economia", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/estado-tera-palavra-incontornavel-na-estrategia-da-tap-1722679", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030389?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um grupo de suinicultores ", "title": "Suinicultores impedem entrada de porcos espanh\u00f3is em f\u00e1brica nacional", "tag": "economia", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/suinicultores-impedem-entrada-de-porcos-espanhois-em-fabrica-nacional-1722677", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b7b0970cf25dc1853a2b0d/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O abrandamento da economia chinesa, que tem estado a pressionar os mercados financeiros (e com isso v\u00e1rias empresas) e causar receios em todo o mundo, n\u00e3o se fez sentir na globalidade das exporta\u00e7\u00f5es de produtos portugueses para aquele pa\u00eds. As vendas cresceram 3% ao longo de 2015 (a subida em termos globais foi de 4%), apesar de uma retrac\u00e7\u00e3o significativa na mais importante categoria: os autom\u00f3veis e outros materiais de transporte.", "title": "Arrefecimento chin\u00eas n\u00e3o afectou exporta\u00e7\u00f5es portuguesas", "tag": "economia", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/arrefecimento-chines-nao-afectou-exportacoes-portuguesas-1722480", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030363?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A segunda \u00e9poca de Nuno Esp\u00edrito Santo no Val\u00eancia durou at\u00e9 \u00e0 13.\u00aa jornada da liga espanhola. O t\u00e9cnico portugu\u00eas deixou a equipa \u201cche\u201d ap\u00f3s uma derrota por 1-0 com o Sevilha no S\u00e1nchez Pizju\u00e1n. Gary Neville, o seu substituto, pode bem conhecer o mesmo destino ap\u00f3s outra visita do Val\u00eancia \u00e0 capital da Andaluzia que terminou em derrota. Foi o que aconteceu no Benito Villamar\u00edn, campo do B\u00e9tis, que triunfou por 1-0, tornando cada vez mais improv\u00e1vel a continuidade do treinador brit\u00e2nico.", "title": "As penas de Gary Neville continuam", "tag": "desporto", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/as-penas-de-gary-neville-continuam-1722676", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030383?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do CDS-PP, Paulo Portas, acusou neste domingo o Governo de ter lan\u00e7ado m\u00e3o \"de todos os impostos indirectos e taxas poss\u00edveis\" para \"fechar a conta\" do Or\u00e7amento do Estado para 2016, apenas para satisfazer \"uma op\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica\".", "title": "Portas acusa Governo de usar \"esfor\u00e7o fiscal nunca visto\" s\u00f3 por \"op\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica\"", "tag": "politica", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/portas-acusa-governo-de-usar-esforco-fiscal-nunca-visto-so-por-opcao-ideologica-1722675", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b7b8a00cf268202647ad11/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Entre 30\u00a0e 35 mil pessoas est\u00e3o amassadas junto \u00e0 fronteira fechada da Turquia no Norte da S\u00edria, muitos milhares mais est\u00e3o a caminho, mas em Alepo, aquela que era antes da guerra a maior cidade do pa\u00eds e o seu cora\u00e7\u00e3o econ\u00f3mico, h\u00e1 centenas de milhares de civis que n\u00e3o est\u00e3o a ir a lado nenhum.", "title": "Debaixo de bombas, Alepo prepara-se para um cerco inclemente", "tag": "mundo", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/debaixo-de-bombas-alepo-preparase-para-um-cerco-inclemente-1722672", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030378?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do CDS-PP, Paulo Portas, alertou hoje que o acordo para a altera\u00e7\u00e3o de contrato com a TAP promovido pelo Governo \u00e9 \u201cum convite \u00e0 disc\u00f3rdia\u201d e vai implicar \u201cum encargo superior\u201d para o pa\u00eds.", "title": "Para Portas, a nova situa\u00e7\u00e3o na TAP \u00e9 \"convite \u00e0 disc\u00f3rdia\"", "tag": "politica", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/para-portas-nova-situacao-na-tap-e-convite-a-discordia-1722670", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/794400?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ningu\u00e9m quer dar parte de fraco no topo da S\u00e9rie A italiana. Tanto N\u00e1poles como Juventus v\u00e3o somando vit\u00f3ria consecutivas numa corrida que \u00e9 cada vez mais a dois. Neste domingo, a diferen\u00e7a entre os dois manteve-se em dois pontos. Os napolitanos (56 pontos) mant\u00eam a lideran\u00e7a gra\u00e7as a um triunfo em casa sobre o Carpi por 1-0, enquanto a forma\u00e7\u00e3o de Turim (54) venceu no terreno do Frosinone por 2-0.", "title": "Ningu\u00e9m desarma no topo da S\u00e9rie A", "tag": "desporto", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ninguem-desarma-no-topo-da-serie-a-1722669", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030376?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-07-2016", "lead": "A GNR registou, entre sexta-feira e hoje, 463 acidentes, um morto e oito feridos graves, no \u00e2mbito da opera\u00e7\u00e3o Carnaval 2016 que se realiza at\u00e9 ter\u00e7a-feira, indicam dados provis\u00f3rios da corpora\u00e7\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/gnr-regista-463-acidentes-e-um-morto-desde-inicio-da-operacao-carnaval-2016-1722667", "title": "GNR regista 463 acidentes e um morto desde in\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o Carnaval 2016", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O Barcelona isolou-se novamente na lideran\u00e7a da liga espanhola, ao vencer na visita ao Levante, por 2-0, em jogo da 23.\u00aa jornada.", "title": "Barcelona volta a ficar sozinho na frente", "tag": "desporto", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/barcelona-volta-a-ficar-sozinho-na-frente-1722665", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030368?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O portugu\u00eas Jo\u00e3o Monteiro vai disputar a final da Ta\u00e7a da Europa em t\u00e9nis de mesa, frente ao alem\u00e3o Dmitrij Ovtcharov, primeiro cabe\u00e7a-de-s\u00e9rie, depois de vencer o russo Alexander Shibaev, por 4-3, nas meias-finais.", "title": "Jo\u00e3o Monteiro na final da Ta\u00e7a da Europa de t\u00e9nis de mesa", "tag": "desporto", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/joao-monteiro-na-final-da-taca-da-europa-de-tenis-de-mesa-1722664", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030367?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O que \u00e9 que a Coreia do Norte lan\u00e7ou?", "title": "M\u00edssil ou foguet\u00e3o, a diferen\u00e7a n\u00e3o \u00e9 muita", "tag": "mundo", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/missil-ou-foguetao-a-diferenca-nao-e-muita-1722662", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030366?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-07-2016", "lead": "A selec\u00e7\u00e3o portuguesa de r\u00e2guebi perdeu neste domingo com Samoa, por 14-10, nas meias-finais da Ta\u00e7a Bowl da etapa de Sydney do circuito mundial de sevens, depois de ter vencido o Jap\u00e3o, por 31-17, nos 'quartos'.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/portugal-perde-com-samoa-na-etapa-de-sydney-do-circuito-mundial-de-sevens-1722663", "title": "Portugal perde com Samoa na etapa de Sydney do circuito mundial de sevens", "tag": "desporto"}, {"lead": "Os ambientalistas querem que o Governo de Ant\u00f3nio Costa suspenda a constru\u00e7\u00e3o das barragens do T\u00e2mega e Frid\u00e3o por considerarem ser um \u201cdos maiores crimes\u201d cometidos em Portugal contra o ambiente.", "title": "Ambientalistas pedem suspens\u00e3o das barragens do T\u00e2mega e Frid\u00e3o", "tag": "ecosfera", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/ambientalistas-pedem-suspensao-das-barragens-do-tamega-e-fridao-1722661", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1030362?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pol\u00edcia de Gelsenkirchen revelou neste domingo que 23 agentes ficaram feridos no s\u00e1bado, na sequ\u00eancia de confrontos com adeptos do Schalke 04, ap\u00f3s a vit\u00f3ria caseira frente ao Wolfsburgo, por 3-0, em jogo da Liga alem\u00e3 de futebol.", "title": "23 pol\u00edcias feridos em incidentes em Gelsenkirchen", "tag": "desporto", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/23-policias-feridos-em-incidentes-em-gelsenkirchen-1722660", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1030360?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para Hugo Soares, vice-presidente do grupo parlamentar do PSD, o Or\u00e7amento do Estado para 2016 ficar\u00e1 para a hist\u00f3ria como o or\u00e7amento do \u201ctoma l\u00e1 d\u00e1 c\u00e1\u201d, onde est\u00e1 presente um \u201cgigantesco aumento de impostos\u201d.", "title": "PSD critica Or\u00e7amento do \"toma l\u00e1 d\u00e1 c\u00e1\"", "tag": "politica", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-critica-orcamento-do-toma-la-da-ca-1722659", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030359?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma com\u00e9dia que \u00e9 tamb\u00e9m um drama.\u00a0Truman, do realizador espanhol Cesc Gay, foi o grande vencedor da 30.\u00aa edi\u00e7\u00e3o dos Pr\u00e9mios Goya, considerados os \u00d3scares de Espanha, entregues neste s\u00e1bado em Madrid. O filme, que estava nomeado em seis categorias, arrecadou cinco estatuetas, entre as quais a de melhor filme e melhor realizador.", "title": "Truman, de Cesc Gay, triunfou nos Goya", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/truman-de-cesc-gay-triunfou-nos-goya-1722658", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030358?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Lidl Portugal vai exportar este ano cerca de oito milh\u00f5es de garrafas de vinho portugu\u00eas, \"mais do dobro do efectuado em 2015, para 14 mercados\u201d, disse \u00e0 Lusa fonte oficial da cadeia de supermercados de origem alem\u00e3.", "title": "Lidl vai exportar mais do dobro de garrafas de vinho portugu\u00eas do que em 2015", "tag": "economia", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/lidl-vai-exportar-mais-do-dobro-de-garrafas-de-vinho-portugues-do-que-em-2015-1722657", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/900668?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Conselho Regulador da Entidade Reguladora para a Comunica\u00e7\u00e3o Social (ERC) deliberou aplicar tr\u00eas contraordena\u00e7\u00f5es contra a RTP, SIC e a TVI devido \"a pr\u00e1ticas enganosas e agressivas\" em concursos com participa\u00e7\u00e3o telef\u00f3nica, disse fonte ligada ao processo.", "title": "ERC multa RTP, SIC e TVI devido a pr\u00e1ticas enganosas em concursos", "tag": "sociedade", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/erc-multa-rtp-sic-e-tvi-devido-a-praticas-enganosas-em-concursos-1722656", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030355?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tinha tanto a favor como contra. Desde que esta \u00e9poca de pr\u00e9mios que antecede os \u00d3scares arrancou que Alejandro Gonz\u00e1lez I\u00f1\u00e1rritu se tem destacado com o seu The Revenant: O Renascido, protagonizado por Leonardo DiCaprio. O realizador mexicano era, por isso, apontado como o favorito aos pr\u00e9mios da Guilda dos Realizadores, entregues s\u00e1bado \u00e0 noite em Los Angeles, mas tinha contra si o facto de\u00a0<em style=\"line-height: 1.6em;\">Birdman ou (A Inesperada Virtude da Ignor\u00e2ncia)</em>\u00a0h\u00e1 precisamente um ano. \u00c9 que ningu\u00e9m tinha ganho este pr\u00e9mio em dois anos consecutivos\u2026 At\u00e9 agora.", "title": "I\u00f1\u00e1rritu hist\u00f3rico: venceu duas vezes seguidas a Guilda dos Realizadores", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/inarritu-historico-venceu-outra-vez-a-guilda-de-realizadores-1722655", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030346?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-07-2016", "lead": "O Meirim \u00e9 tolo! Oito dias depois o mesmo t\u00edtulo no artigo? \u00c9 um avi\u00e3o? Um p\u00e1ssaro? O Super-homem? N\u00e3o. Todavia, o t\u00edtulo \u00e9 igual. Porqu\u00ea, ent\u00e3o? Assim me foi pedido por Sua Excel\u00eancia o Presidente da Assembleia da Rep\u00fablica, pela pena do seu assessor de imprensa na passada segunda-feira, por via de carta entregue por m\u00e3o pr\u00f3pria. No dia seguinte, uma secret\u00e1ria, por volta das 17 horas, alcan\u00e7ou a confirma\u00e7\u00e3o de que a carta tinha sido recepcionada. Tal missiva come\u00e7a por um pedido: \u201cque tenha a gentileza de repetir, se poss\u00edvel com o mesmo destaque, o t\u00edtulo do seu artigo de opini\u00e3o de ontem (domingo, 31 de janeiro de 2016) no jornal P\u00fablico\u201d. J\u00e1 est\u00e1: eu sou uma pessoa gentil.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ferro-rodrigues-e-slimani-a-mesma-luta-1722603", "title": "Ferro Rodrigues e Slimani: a mesma luta!", "tag": "desporto"}, {"lead": "<span style=\"line-height: 1.6em;\">Faz sentido que Passos Coelho anuncie um alinhamento com a social-democracia? Acha que esse \u00e9 o caminho?</span>Acho que deve ser e era o caminho que o partido estava a tomar. O partido \u00e9 um partido social-democrata. Eu gostava de desafiar, para isto n\u00e3o ser uma discuss\u00e3o de impress\u00f5es vagas, qualquer pessoa escolher 300 medidas que o Governo anterior tomou e, em contexto de recursos escassos e programa de ajustamento, e vamos testar essas medidas todas para sabermos se eram ou n\u00e3o sociais-democratas. \u00c9 evidente que quando os recursos s\u00e3o escassos temos hip\u00f3teses mais limitadas de cumprir os nossos objectivos e valores. Quando tivermos de decidir a quem \u00e9 que pedimos mais? N\u00e3o foi a quem tinha mais? N\u00e3o foi apoiar a quem tinha menos e fazer em parceria com a sociedade civil? Veja a diferen\u00e7a nas pens\u00f5es. Sab\u00edamos que, com recursos escassos para refor\u00e7ar as pens\u00f5es mais baixas, o PSD decidiu sempre aumentar sempre as pens\u00f5es m\u00ednimas e agora propusemos na Assembleia da Rep\u00fablica fazer um aumento \u00e0 luz da infla\u00e7\u00e3o, a esquerda preferiu para essas pessoas dar um aumento significativamente menor.", "title": "PSD e CDS dever\u00e3o \u201cdivergir\u201d no futuro", "tag": "politica", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-e-cds-deverao-divergir-no-futuro-1722607", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030345?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Conselho n\u00famero um, o posicionamento. \u201c\u00c9 crucial. H\u00e1 tr\u00eas boas posi\u00e7\u00f5es: entre os centrais, entre o lateral direito e o central ou entre o lateral esquerdo e o central\u201d. Conselho n\u00famero dois, o engodo. \u201cSe nos colocarmos atr\u00e1s do defesa, ele tem de nos procurar e, enquanto olha para a bola, n\u00e3o sabe onde estamos. Estar em fora-de-jogo at\u00e9 a bola ser jogada \u00e9 fundamental\u201d. Conselho n\u00famero tr\u00eas, a movimenta\u00e7\u00e3o. \u201cTemos de orientar-nos pelo portador da bola. Se um defesa tiver a bola e tiver capacidade para um passe de 40 metros, temos de correr para o espa\u00e7o para interceptar o passe\u201d.", "title": "A arte de Van Nistelrooy tamb\u00e9m se ensina", "tag": "desporto", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-arte-de-van-nistelrooy-tambem-se-aprende-1722601", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030223?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-07-2016", "lead": "Anualmente, a Super Bowl faz movimentar mais de 14 mil milh\u00f5es de d\u00f3lares na economia norte-americana. Este domingo, a 50.\u00aa edi\u00e7\u00e3o promete bater todos os recordes. O segredo reside, em larga escala, no trabalho de todos os agentes desportivos envolvidos. Uma ant\u00edtese daquela que \u00e9 a realidade portuguesa atual. Sem uma mudan\u00e7a cultural, o desporto profissional em Portugal corre riscos s\u00e9rios de sobreviv\u00eancia..", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-fenomeno-super-bowl-para-portugues-ver-e-aprender-1722618", "title": "O fen\u00f3meno Super Bowl: para portugu\u00eas ver\u2026 e aprender", "tag": "desporto"}, {"lead": "Inexperi\u00eancia e falta de ambi\u00e7\u00e3o. Foram estas as cr\u00edticas mais repetidas e apontadas a Marco Rubio no debate deste s\u00e1bado, a poucos dias de os eleitores do New Hampshire escolherem o seu candidato a presidente dos EUA. Num momento em que o senador da Fl\u00f3rida se tem vindo a destacar, depois de ter ficado em terceiro lugar no Iowa com um resultado acima do esperado, a estrat\u00e9gia dos seus rivais republicanos passou por atac\u00e1-lo como forma de abrandar a sua progress\u00e3o. E Rubio defendeu-se, atacando Obama.", "title": "Depois de Iowa, Marco Rubio foi o alvo dos seus rivais republicanos", "tag": "mundo", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/depois-de-iowa-marco-rubio-foi-o-alvo-dos-seus-rivais-republicanos-1722646", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030343?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma m\u00e3o gigante feita para um pe\u00e7a de teatro por um artista residente em Seattle, nos Estados Unidos. Assim come\u00e7a esta hist\u00f3ria improv\u00e1vel. Ivan Owen fazia marionetas e, certo dia, decidiu partilhar no YouTube um v\u00eddeo onde mostrava essa tal m\u00e3o. O espanto dele veio depois, quando da \u00c1frica do Sul um carpinteiro o contactou com um pedido ins\u00f3lito: poderia o americano fazer-lhe uma m\u00e3o para ele utilizar como substituta de tr\u00eas dedos cortados numa m\u00e1quina de trabalho? Ivan Owen acedeu ao pedido \u2014 e depois desse choveram solicita\u00e7\u00f5es. Uma delas de Portugal. A m\u00e3e de Nuno, uma crian\u00e7a que por um problema na gesta\u00e7\u00e3o ficou sem bra\u00e7o a partir do cotovelo, pediu-lhe ajuda. As pr\u00f3teses existentes no mercado s\u00e3o de tal forma dispendiosas que se tornam proibitivas para a maior parte das pessoas \u2014 e, para crian\u00e7as, em crescimento, acresce o facto de uma pr\u00f3tese ter um per\u00edodo de vida curto. Ivan Owen come\u00e7ou a usar a impress\u00e3o 3D para fazer as m\u00e3os e lembrou-se de uma ideia: e se fosse criado um c\u00f3digo que permitisse a qualquer pessoa no mundo poder us\u00e1-lo depois? A Patient Innovation entra aqui, contactada pelo pr\u00f3prio artista. Em Julho do ano passado, juntaram-se e, com a impressora 3D da Universidade Cat\u00f3lica, deram a Nuno, sete anos, uma m\u00e3o prost\u00e9tica. Uma das grandes diferen\u00e7as para as pr\u00f3teses do mercado? O pre\u00e7o. A de Nuno custou apenas 18 euros.", "title": "Estas cinco inova\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram feitas por m\u00e9dicos", "tag": "tecnologia", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/estas-cinco-inovacoes-nao-foram-feitas-por-medicos-1722591", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030203?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-07-2016", "lead": "Crescem os alarmes sobre a ascens\u00e3o dos nacionalismos, dos populismos e das puls\u00f5es autorit\u00e1rias na Europa. De Fran\u00e7a chega, entretanto, uma not\u00edcia interessante. Depois de ter estado em permanente ascens\u00e3o nas sondagens \u2014 e no voto \u2014 desde 2011, a Frente Nacional (FN), de Marine Le Pen, d\u00e1 sinais de estar a perder dinamismo e em risco de ver falhar a sua \u201cgrande estrat\u00e9gia\u201d pol\u00edtica.\u00a0", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/mas-noticias-para-marine-le-pen-1722590", "title": "M\u00e1s not\u00edcias para Marine Le Pen", "tag": "mundo"}, {"lead": "A Col\u00f3nia Balnear Infantil \u201cO S\u00e9culo\u201d, baptizada com o mesmo nome do jornal que a fundou e financiou, abriu portas em 1927, no Estoril. Atrav\u00e9s dela, muitas crian\u00e7as carenciadas viram o mar pela primeira vez e muitas outras tiveram f\u00e9rias inesquec\u00edveis. At\u00e9 que, em 2003, a Feira Popular, de onde retirava boa parte do seu or\u00e7amento, fechou as portas. Para sobreviver, teve de se reinventar. Primeiro o turismo, depois a alimenta\u00e7\u00e3o e lavandaria, e brevemente os seguros. Tudo para continuar a \u201cfazer as pessoas felizes\u201d.", "title": "Da Feira Popular aos neg\u00f3cios sociais: a reinven\u00e7\u00e3o d\u2019O S\u00e9culo", "tag": "local", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/da-feira-popular-aos-negocios-sociais-a-reinvencao-do-seculo-1722369", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029806?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-07-2016", "lead": "1.David Cameron decidiu finalmente apresentar os fundamentos de um acordo entre o seu pa\u00eds e os seus pares europeus para sossegar os seus eleitores quanto \u00e0 capacidade brit\u00e2nica de decidir ela pr\u00f3pria pol\u00edticas t\u00e3o importantes (neste momento) como a imigra\u00e7\u00e3o e a livre circula\u00e7\u00e3o de pessoas no espa\u00e7o europeu. Percebeu que n\u00e3o poderia arrastar eternamente as negocia\u00e7\u00f5es e que, quanto mais depressa se livrar do referendo (desde que o ganhe, naturalmente) melhor ser\u00e1 para o seu governo e para a sua lideran\u00e7a. O seu timing encolheu. O referendo pode realizar-se j\u00e1 a 23 de Junho. Depois de uma campanha ret\u00f3rica demasiado radical, pode agora vestir o facto de defensor da perman\u00eancia do Reino Unido na Europa e lutar para que o resultado n\u00e3o seja um desastre. E j\u00e1 n\u00e3o tem muito tempo. Uma sondagem do Times publicada esta sexta-feira mostrava uma vantagem de quase 10 pontos do \u201cn\u00e3o\u201d \u00e0 UE (45% para 36% para o \u201csim\u201d). Cameron sabe que joga muito mais do que a Europa, joga o pr\u00f3prio destino do Reino Unido da Gr\u00e3-Bretanha e da Irlanda do Norte, um longo nome que pode de repente ficar mais curto. Basta lembrar o referendo escoc\u00eas.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/brexit-para-lado-nenhum-1722595", "title": "Brexit para lado nenhum?", "tag": "opiniao"}, {"lead": "Chegou aquele que ser\u00e1 provavelmente o momento mais esperado no calend\u00e1rio desportivo norte-americano, o momento em que os EUA param, enquanto o resto do mundo acompanha, mesmo que n\u00e3o perceba completamente as regras do jogo ou ent\u00e3o apenas pelo ", "title": "Super Bowl: v\u00e3o os Denver Broncos parar os Carolina Panthers?", "tag": "desporto", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/super-bowl-vao-os-denver-broncos-parar-os-carolina-panthers-1722617", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030351?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quantos amigos \u00e9 que conseguimos ter? Desde h\u00e1 v\u00e1rios anos, a ci\u00eancia tem-nos dito que o limite s\u00e3o 150. Ser\u00e1 que o Facebook \u2014 ou outras redes sociais \u2014 conseguiram mudar alguma coisa? Ser\u00e1 que a Internet nos ajuda a manter mais amizades?", "title": "Quantos amigos conseguimos ter?", "tag": "tecnologia", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/quantos-amigos-conseguimos-ter-1722344", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030325?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Naqueles 600 quil\u00f3metros de l\u00e1grimas cabiam dois anos de dor. Foi o tempo da viagem entre Madrid e o Porto, feita com o nome procurado durante dois anos a retinir-lhe na cabe\u00e7a. S\u00edndrome de Angelman. O filho Gon\u00e7alo tinha s\u00edndrome de Angelman, diagnosticou um neurologista em Espanha. Joaquina Teixeira entrou em casa e p\u00f4s-se em frente ao computador. Ler as respostas do Google foi cair duas vezes num \u201cburaco sem fundo\u201d. \u201cAtraso mental severo, aus\u00eancia de linguagem, descoordena\u00e7\u00e3o motora, epilepsia... Naquele momento o nosso mundo muda, apesar de ele estar mudado desde o dia em que o Gon\u00e7alo nasceu.\u201d", "title": "Quando s\u00e3o os doentes e cuidadores a dar as respostas \u201cm\u00e9dicas\u201d", "tag": "sociedade", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/quando-sao-os-doentes-e-cuidadores-a-dar-as-respostas-medicas-1722486", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030228?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Licenciado em Direito e com mestrado em Harvard, o deputado foi secret\u00e1rio de Estado da Administra\u00e7\u00e3o Local no anterior Governo PSD/CDS. Com 35 anos, Ant\u00f3nio Leit\u00e3o Amaro \u00e9 o vice-presidente da bancada do PSD com o pelouro das Finan\u00e7as. Em entrevista ao P\u00daBLICO, o social-democrata \u00e9 muito cr\u00edtico do Or\u00e7amento do Estado para 2016 mas escusa-se a revelar qual o sentido de voto da sua bancada sobre a proposta do Governo.", "title": "\u201cEste aumento de impostos \u00e9 o pre\u00e7o que o pa\u00eds paga pelos acordos de esquerda\u201d", "tag": "politica", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/este-aumento-de-impostos-e-o-preco-que-o-pais-paga-pelos-acordos-de-esquerda-1722604", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030323?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Do grupo de 12 economistas a quem o PS pediu para tra\u00e7ar o cen\u00e1rio macroecon\u00f3mico do seu programa eleitoral, sa\u00edram, at\u00e9 agora, os tr\u00eas principais ministros das \u00e1reas econ\u00f3micas; dois secret\u00e1rios de Estado; um assessor econ\u00f3mico do primeiro-ministro; e ainda dois dos deputados com mais destaque na Comiss\u00e3o de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as.", "title": "Afinal, que ideias dos 12 economistas do PS ficaram para tr\u00e1s?", "tag": "economia", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-que-sobreviveu-do-programa-dos-12-economistas-do-ps-1722635", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1030280?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A conta banc\u00e1ria do Presidente russo, Vladimir Putin, tornou-se no mais recente campo de batalha da rivalidade que op\u00f5e os Estados Unidos e a Europa \u00e0 R\u00fassia. A emiss\u00e3o de uma reportagem da BBC que acusa o l\u00edder russo de ter acumulado uma fortuna pessoal consider\u00e1vel, \u00e0 custa de v\u00e1rios esquemas de corrup\u00e7\u00e3o, lan\u00e7a luz sobre uma sociedade dominada por uma estrutura de poder que j\u00e1 foi descrita como um \u201cEstado-m\u00e1fia\u201d.", "title": "Os bens de Putin? Dois apartamentos e um lugar de estacionamento", "tag": "mundo", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/russia-corrupcao-1722273", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029954?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-07-2016", "lead": "Os Or\u00e7amentos s\u00e3o feitos de op\u00e7\u00f5es e este opta por uma dif\u00edcil quadratura do c\u00edrculo, iniciada com o optimismo das projec\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas, que possibilitam a redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9fice, apesar de mais despesa, a qual \u00e9 compensada com mais impostos, sobretudo indirectos, n\u00e3o obstante a descida do IVA da restaura\u00e7\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/a-proposta-orcamental-e-as-suas-opcoes-1722614", "title": "A proposta or\u00e7amental e as suas op\u00e7\u00f5es", "tag": "economia"}, {"date": "02-07-2016", "lead": "<strong>1. </strong>", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-recuo-de-antonio-costa-que-lhe-deu-uma-vitoria-1722599", "title": "O recuo de Ant\u00f3nio Costa que lhe deu uma vit\u00f3ria", "tag": "politica"}, {"lead": "Um dia, a m\u00e3e de Isaura Carvalho decidiu, \u00e0 revelia dos av\u00f3s, ir viver com o homem por quem se apaixonara. Ela, negra, era a \u00fanica filha. O av\u00f4 n\u00e3o queria que vivesse como amante de um portugu\u00eas branco, destino mais que prov\u00e1vel para um casal misto naquele tempo. Mas os pais de Isaura \u201cbateram de frente\u201d um no outro e apaixonaram-se. Nessa altura n\u00e3o era permitido socialmente em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe um branco e uma negra casarem-se, constitu\u00edrem fam\u00edlia, deixarem descend\u00eancia mesti\u00e7a.", "title": "N\u00e3o podiam ser chefes. N\u00e3o queriam ser escravos", "tag": "mundo", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/nao-podiam-ser-chefes-mas-resistiam-a-ser-escravos-1722007", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030829?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Coreia do Norte lan\u00e7ou \u00e0s primeiras horas da madrugada deste domingo o anunciado foguet\u00e3o de longo alcance que transporta o que Pyongyang diz ser um sat\u00e9lite de observa\u00e7\u00e3o da Terra, mas que a comunidade internacional teme que seja um novo m\u00edssil bal\u00edstico, num claro desafio \u00e0s Na\u00e7\u00f5es Unidas e \u00e0s san\u00e7\u00f5es que pro\u00edbem o regime norte-coreano de usar este tipo de tecnologia militar.", "title": "Coreia do Norte desafia o mundo e lan\u00e7a foguet\u00e3o de longo alcance", "tag": "mundo", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/coreia-do-norte-lanca-primeiro-foguetao-de-longo-alcance-1722643", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1030330?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-07-2016", "lead": "Um problema para os verdadeiros refugiados", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1722559", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"lead": "Chegamos \u00e0 f\u00e1brica Rik Fer e \u00e9 como se estiv\u00e9ssemos dentro de uma gravura de Piranesi, numa vers\u00e3o dedicada aos monumentos de ferro forjado. S\u00e3o todos os port\u00f5es do mundo juntos, escadas, corrim\u00e3os, que servem de mostru\u00e1rio em tamanho real para futuros clientes. Como nos mundos imaginados do artista veneziano, os port\u00f5es n\u00e3o abrem para lado nenhum, ou melhor abrem para outros port\u00f5es, e as escadas acabam com o \u00faltimo degrau suspenso no ar.", "title": "Se os tapetes mudarem de cor isso \u00e9 design da Magis", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/se-os-tapetes-mudarem-de-cor-isso-e-design-da-magis-1722219", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029952?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em Lis\u00edstrata, com\u00e9dia do ano 411 a.C., o dramaturgo grego Arist\u00f3fanes p\u00f5e na voz de uma mulher um apelo \u00e0 paz: enquanto durar a guerra entre Atenas e Esparta, as atenienses recusam ter sexo com os seus maridos. O livro seria pouco depois proibido naquela que \u00e9 uma das primeiras censuras liter\u00e1rias do Ocidente. Perigoso por propor uma altera\u00e7\u00e3o \u00e0 norma de comportamento.", "title": "H\u00e1 livros que nos fazem mal?", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ha-livros-que-nos-podem-fazer-mal-1722455", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029949?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-07-2016", "lead": "1. Com inten\u00e7\u00f5es diversas, dizem-se que j\u00e1 \u00e9 tempo de me convencer de que fa\u00e7o parte de uma minoria religiosa em extin\u00e7\u00e3o. Alguns afirmam-no como um lamento: depois do desprezo laicista pelas ra\u00edzes crist\u00e3s da cultura europeia, passando pelo esquecimento ecum\u00e9nico do Vaticano II, podemos estar a caminhar, a passos largos, para uma Europa mu\u00e7ulmana de cariz revanchista. Portugal, depois de um longo interregno, estaria inclu\u00eddo numa expl\u00edcita vingan\u00e7a.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/tirar-o-evangelho-da-cadeia-1722560", "title": "Tirar o Evangelho da cadeia", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-07-2016", "lead": "Se calhar j\u00e1 piorou mas n\u00e3o me lembro de uma primeira semana de Fevereiro t\u00e3o pouco escura e triste como esta.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ja-nao-falta-tudo-1722561", "title": "J\u00e1 n\u00e3o falta tudo", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-07-2016", "lead": "<strong>1. </strong>", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/se-cristo-fosse-vivo-1722450", "title": "Se Cristo fosse vivo", "tag": "mundo"}, {"date": "02-06-2016", "lead": "O poeta alem\u00e3o Hans Magnus Enzensberger, j\u00e1 a caminho dos 90 anos, diz que o discurso do \u201cN\u00e3o h\u00e1 alternativa\u201d \u00e9 um insulto \u00e0 raz\u00e3o. No contexto da crise europeia, \u201cdizer \u2018N\u00e3o h\u00e1 alternativa\u2019 \u00e9 como dizer que \u00e9 proibido pensar. N\u00e3o \u00e9 um argumento, \u00e9 uma desist\u00eancia, uma capitula\u00e7\u00e3o.\u201d", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-filosofia-e-antonio-costa-1722631", "title": "A filosofia e Ant\u00f3nio Costa", "tag": "politica"}, {"lead": "A combina\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es introduzidas pelo Governo no IRS \u2013 a redu\u00e7\u00e3o gradual da sobretaxa em fun\u00e7\u00e3o dos escal\u00f5es de rendimento, a substitui\u00e7\u00e3o do quociente familiar por uma dedu\u00e7\u00e3o mais generosa por cada filho, mais a actualiza\u00e7\u00e3o dos escal\u00f5es do IRS \u00e0 infla\u00e7\u00e3o do ano passado \u2013 vem beneficiar a maioria das fam\u00edlias este ano. Esta \u00e9 uma das conclus\u00f5es da consultora PwC, que realizou um conjunto de simula\u00e7\u00f5es para o P\u00daBLICO para medir nos v\u00e1rios n\u00edveis de rendimento o impacto final das mudan\u00e7as.", "title": "Dedu\u00e7\u00f5es por filho e descida da sobretaxa aliviam IRS \u00e0 maioria das fam\u00edlias", "tag": "economia", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/deducoes-por-filho-e-descida-da-sobretaxa-aliviam-irs-da-maioria-das-familias-1722625", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030307?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A banda Stone Temple Pilots p\u00f4s um an\u00fancio no seu site para encontrar novo vocalista. Na breve mensagem em que interpelam os f\u00e3s, os m\u00fasicos Dean DeLeo, Robert DeLeo e Eric Kretz fazem quest\u00e3o de dizer que ningu\u00e9m poder\u00e1 \u201csubstituir\u201d Scott Weiland, mas que precisam de um cantor para \u201cseguir em frente\u201d.", "title": "Stone Temple Pilots procuram vocalista", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/stone-temple-pilots-procuram-vocalista-1722637", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030285?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O inqu\u00e9rito judicial ao empres\u00e1rio Jos\u00e9 Veiga, ", "title": "Empres\u00e1rio Jos\u00e9 Veiga vai continuar a ser ouvido neste domingo", "tag": "sociedade", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/empresario-jose-veiga-vai-continuar-a-ser-ouvido-neste-domingo-1722641", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b675370cf221dcc3cea8b2/{0}&act=cropResize"}, {"date": "02-06-2016", "lead": "A chave vencedora do concurso 11/2016 do Totoloto, sorteada neste s\u00e1bado, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 21 - 23 - 25 - 36 - 44. O n\u00famero da sorte \u00e9 o 04.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/totoloto-chave-do-concurso-112016-1722640", "title": "Totoloto: Chave do Concurso 11/2016", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Para assegurar que fica com 50% da TAP, conforme ficou estipulado no acordo assinado neste s\u00e1bado com os accionistas privados, o Governo pode ter de comprar mais 16% da companhia a\u00e9rea. Isto por causa da fatia de 5% que tem de ser vendida aos trabalhadores, no \u00e2mbito da reprivatiza\u00e7\u00e3o da empresa. Em resposta a quest\u00f5es colocadas pelo P\u00daBLICO, fonte oficial do Minist\u00e9rio do Planeamento e Infra-estruturas adiantou que a venda de parte do capital aos funcion\u00e1rios da TAP \u201cser\u00e1 um dos primeiros actos no processo que se segue \u00e0 assinatura do memorando\u201d.", "title": "Estado pode ter que comprar at\u00e9 16% da TAP", "tag": "economia", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/estado-pode-ter-que-comprar-ate-16-da-tap-1722639", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b5fd1c0cf268202647aa28/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A selec\u00e7\u00e3o portuguesa de futsal perdeu o segundo jogo da fase de grupos do Campeonato da Europa e ter\u00e1 de enfrentar nos quartos-de-final a Espanha. A equipa nacional foi derrotada pela anfitri\u00e3 S\u00e9rvia (3-1) e ficou no segundo lugar do Grupo A do Euro 2016, o que ditou o indesejado encontro com a forma\u00e7\u00e3o seis vezes campe\u00e3 europeia. A boa not\u00edcia para o seleccionador Jorge Braz \u00e9 que no encontro de amanh\u00e3 \u00e0s 17h30 j\u00e1 poder\u00e1 contar com Cardinal, que volta a estar \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o ap\u00f3s ter cumprido castigo nos dois primeiros jogos.", "title": "Portugal perdeu e vai enfrentar a Espanha", "tag": "desporto", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/portugal-perdeu-e-vai-enfrentar-a-espanha-1722638", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b664080cf2bd2dbd2cabd3/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 se sabe que um Ferrari n\u00e3o \u00e9 um carro barato, mas dificilmente se esperaria que custasse 32 milh\u00f5es de euros. Foi esse o valor que um investidor internacional, n\u00e3o identificado, pagou por um Ferrari 335 S Spider Scaglietti de 1957 ap\u00f3s uma sess\u00e3o de leil\u00e3o em que esteve a disputar o trof\u00e9u, milh\u00e3o a milh\u00e3o, com um feroz concorrente. Quando o martelo deu o duelo por finalizado, o Ferrari 335, como nota o Financial Times, passou a ter o estatuto de \u201ccaro mais caro do mundo\u201d. \u00a0", "title": "O carro mais caro do mundo \u00e9 um Ferrari e custou 32 milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-carro-mais-caro-do-mundo-e-um-ferrari-e-custou-32-milhoes-1722636", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030284?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Por volta das cinco da tarde de sexta-feira, os membros das 12 na\u00e7\u00f5es de maracatu come\u00e7aram a reunir-se na rua da Moeda, no cora\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico do Recife, a capital econ\u00f3mica e cultural do Nordeste do Brasil. Levavam os seus tambores, as suas roupas coloridas e a miss\u00e3o de caminharem ao longo de uma escassas centenas de metros at\u00e9 ao gigantesco palco do Marco Zero para inaugurarem o Carnaval. A dirigir a opera\u00e7\u00e3o estava Nan\u00e1 Vasconcelos, o pernambucano que ganhou oito vezes o pr\u00e9mio de melhor percussionista do mundo da revista norte-americana Down Beat e correu os palcos do planeta ao lado de m\u00fasicos como Pat Metheny ou Jan Garbarek. Ao seu lado, os convidados Lenine, tamb\u00e9m ele um natural do Recife, e a portuguesa de ascend\u00eancia cabo-verdiana Sara Tavares.", "title": "A \u201cantena\u201d de Lenine na onda do Carnaval do Recife", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-antena-de-lenine-na-onda-do-carnaval-do-recife-1722624", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030268?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, declarou neste s\u00e1bado que algumas das medidas que constam do relat\u00f3rio macroecon\u00f3mico elaborado antes das elei\u00e7\u00f5es legislativas de 4 de Outubro por um grupo de 12 economistas e juristas, liderado pelo ministro das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno, ficaram de fora da proposta do Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016.", "title": "\u201cCen\u00e1rio macroecon\u00f3mico dos 12 economistas \u00e9 para uma legislatura\u201d, diz Costa", "tag": "politica", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cenario-macroeconomico-dos-12-economistas-e-para-uma-legislatura-diz-costa-1722634", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030281?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro e secret\u00e1rio-geral do PS, Ant\u00f3nio Costa, garantiu neste s\u00e1bado de uma forma taxativa que a redu\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio de trabalho das 40 para as 35 horas para os trabalhadores da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica come\u00e7a a vigorar no pr\u00f3ximo dia 1 de Julho.", "title": "Costa assegura que as 35 horas entram em vigor a 1 de Julho", "tag": "economia", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/costa-assegura-que-as-35-horas-semanais-entram-em-vigor-a-1-de-julho-1722629", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b745500cf25dc1853a2a0d/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Jo\u00e3o Monteiro \u00e9 o \u00fanico sobrevivente portugu\u00eas na Ta\u00e7a da Europa de t\u00e9nis de mesa, tendo garantido um lugar nas meias-finais da competi\u00e7\u00e3o que decorre em Gondomar com uma vit\u00f3ria sobre o bielorrusso Vladimir Samsonov. Tiago Apol\u00f3nia, o outro atleta portugu\u00eas ontem em prova, n\u00e3o resistiu ao alem\u00e3o Dimitrij Ovtcharov, campe\u00e3o em t\u00edtulo.", "title": "Jo\u00e3o Monteiro nas meias-finais da Ta\u00e7a da Europa de t\u00e9nis de mesa", "tag": "desporto", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/joao-monteiro-nas-meiasfinais-da-taca-da-europa-de-tenis-de-mesa-1722626", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030269?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral do PCP, Jer\u00f3nimo de Sousa, defendeu neste s\u00e1bado a \"revers\u00e3o\" do processo de privatiza\u00e7\u00e3o da transportadora a\u00e9rea TAP e a \"recupera\u00e7\u00e3o integral\" do controlo da empresa pelo Estado portugu\u00eas.", "title": "Jer\u00f3nimo de Sousa defende \"recupera\u00e7\u00e3o integral\" da TAP", "tag": "politica", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jeronimo-de-sousa-defende-recuperacao-integral-da-tap-1722632", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b6356b0cf25dc1853a28d4/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "As medidas de coac\u00e7\u00e3o dos cinco arguidos no processo de alegada corrup\u00e7\u00e3o relacionada com compra de autocarros para os Transportes Urbanos de Braga (TUB), entre os quais o ex-vice-presidente da c\u00e2mara, V\u00edtor Sousa, ser\u00e3o conhecidas s\u00f3 neste domingo.", "title": "Ex-vice-presidente da C\u00e2mara de Braga conhece medidas de coac\u00e7\u00e3o no domingo", "tag": "sociedade", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/exvicepresidente-da-camara-de-braga-conhece-medidas-de-coaccao-no-domingo-1722630", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b7e79f0cf221dcc3ceab37/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Ao fim de uma semana de negocia\u00e7\u00f5es, com complexas discuss\u00f5es metodol\u00f3gicas e mais de 1000 milh\u00f5es de novas medidas a serem apresentadas, o Governo portugu\u00eas conseguiu o que queria em Bruxelas. \u00c9 verdade que a Comiss\u00e3o Europeia continua a criticar a proposta de OE portuguesa e a dizer que cont\u00e9m muitos riscos, mas pelo menos n\u00e3o apresentou o veredicto in\u00e9dito que mais se temia, o de que o pa\u00eds est\u00e1 em \u201cincumprimento particularmente s\u00e9rio\u201d do Pacto de Estabilidade.", "title": "A regra n\u00e3o escrita que salvou o OE do chumbo europeu", "tag": "economia", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/a-regra-nao-escrita-que-salvou-o-oe-do-chumbo-europeu-1722573", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030177?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c0 aten\u00e7\u00e3o do Sporting. O Bayer Leverkusen, pr\u00f3ximo advers\u00e1rio dos \u201cle\u00f5es na Liga Europa, conseguiu neste s\u00e1bado algo que pouca gente tem feito na Bundesliga, travar o poderoso Bayer Munique, que saiu do BayArena com um empate sem golos.", "title": "Leverkusen trava Bayern", "tag": "desporto", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/leverkusen-trava-bayern-1722628", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030273?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral do PCP afirmou este s\u00e1bado que o \u201cpouco e limitado avan\u00e7o\u201d que tem sido concretizado nas negocia\u00e7\u00f5es com o Governo de Ant\u00f3nio Costa n\u00e3o teria sido poss\u00edvel com o PSD/CDS-PP.", "title": "Para Jer\u00f3nimo de Sousa \"pouco e limitado avan\u00e7o\" do Governo PS n\u00e3o seria poss\u00edvel com PSD e CDS", "tag": "politica", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pouco-e-limitado-avanco-do-governo-ps-nao-seria-possivel-com-psd-e-cds-1722627", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b66d390cf25dc1853a293b/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Durante toda a primeira parte ainda pairou no ar a possibilidade de surgir uma enorme surpresa na Cluj Arena, mas as ilus\u00f5es de Portugal na primeira jornada da segunda volta do Torneio Europeu das Na\u00e7\u00f5es duraram 40 minutos. Na estreia do escoc\u00eas Ian Smith no comando da selec\u00e7\u00e3o nacional de r\u00e2guebi, a renovada equipa portuguesa chegou ao intervalo a ganhar (14-10), mas no segundo tempo a experi\u00eancia e qualidade da Rom\u00e9nia fizeram a diferen\u00e7a e Portugal n\u00e3o evitou o desaire, por 39-14.", "title": "Portugal durou 40 minutos em Cluj", "tag": "desporto", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/portugal-durou-40-minutos-em-cluj-1722619", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1030262?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Desta vez Ai Weiwei decidiu pegar num objecto que para muitos era estranho at\u00e9 as imagens de milhares de migrantes nas ilhas do mar Egeu terem come\u00e7ado a inundar as redes sociais, os notici\u00e1rios televisivos e as p\u00e1ginas dos jornais \u2013 mantas t\u00e9rmicas.", "title": "Ai Weiwei tapa esculturas com mantas t\u00e9rmicas para apoiar os refugiados", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ai-weiwei-tapa-esculturas-com-mantas-termicas-para-apoiar-os-refugiados-1722621", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030264?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O CDS-PP manifestou neste s\u00e1bado a sua apreens\u00e3o com ", "title": "CDS questiona neg\u00f3cio da TAP e quer explica\u00e7\u00f5es do ministro na AR", "tag": "politica", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cds-questiona-negocio-da-tap-e-quer-explicacoes-do-ministro-na-ar-1722623", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030266?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O bicampe\u00e3o nacional de profissionais Tiago Cruz venceu hoje o Palmares Classic IV, no que foi o seu quinto t\u00edtulo no Algarve Pro Golf Tour e o terceiro da presente \u00e9poca, a de 2015-2016. Com isto refor\u00e7ou a lideran\u00e7a no ranking deste circuito internacional, aumentando a vantagem sobre o segundo classificado, o ausente Ricardo Santos. Pois \u00e9, os portugueses d\u00e3o cartas\u2026\u00a0", "title": "Tiago Cruz voltou a atacar", "tag": "desporto", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tiago-cruz-voltou-a-atacar-1722633", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030278?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Bloco de Esquerda classificou neste s\u00e1bado ", "title": "BE classifica opera\u00e7\u00e3o na TAP como mero formalismo", "tag": "politica", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/be-classifica-operacao-na-tap-como-mero-formalismo-1722622", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030265?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Assun\u00e7\u00e3o Cristas, candidata \u00e0 lideran\u00e7a do CDS-PP, acusou este s\u00e1bado o primeiro-ministro de estar a \u201cdar com uma m\u00e3o\u201d para, \u201cdepois, retirar com as duas\u201d. Assun\u00e7\u00e3o Cristas reagia, assim, \u00e0 proposta de Or\u00e7amento de Estado para 2016, apresentada ao Parlamento na passada sexta-feira, durante um encontro com militantes do distrito de Aveiro - que se inseriu na volta nacional pelos distritos e regi\u00f5es aut\u00f3nomas do pa\u00eds. \u00a0", "title": "Assun\u00e7\u00e3o Cristas acusa Costa de \u201cdar com uma m\u00e3o para retirar, depois, com duas\u201d", "tag": "politica", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/assuncao-cristas-acusa-costa-de-dar-com-uma-mao-para-retirar-depois-com-duas-1722620", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b674f20cf268202647ab16/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Milhares de pessoas participaram neste s\u00e1bado em manifesta\u00e7\u00f5es contra os refugiados e migrantes em v\u00e1rios pa\u00edses europeus, promovidas pelo movimento alem\u00e3o anti-Isl\u00e3o Pegida, que est\u00e1 a tentar criar uma rede europeia. Dresden, a cidade da Alemanha de Leste onde nasceu, e Praga, foram os locais onde conseguiu reunir mais gente, mas ainda assim abaixo do esperado.", "title": "Dia de manifesta\u00e7\u00f5es anti-isl\u00e3o do Pegida abaixo das expectativas", "tag": "mundo", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/dia-de-manifestacoes-antiislao-do-pegida-abaixo-das-expectativas-1722613", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030255?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nem Jurgen Klopp, nem grande parte viram ao vivo o que se passou neste s\u00e1bado em Anfield. O t\u00e9cnico alem\u00e3o foi internado de urg\u00eancia no hospital por suspeita de apendicite, enquanto uma boa parte dos adeptos dos \u201creds\u201d come\u00e7aram a abandonar o est\u00e1dio ao minuto 77, em protesto contra a anunciada subida de pre\u00e7o dos bilhetes. Quando os adeptos come\u00e7aram a sair, o Liverpool estava a ganhar 2-0 ao aflito Sunderland, quando o jogo acabou o marcador mostrava um empate (2-2) neste jogo da 25.\u00aa jornada da Premier League.", "title": "Liverpool deixa fugir vit\u00f3ria nos \u00faltimos minutos", "tag": "desporto", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/liverpool-deixa-fugir-vitoria-nos-ultimos-minutos-1722616", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030257?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do PSD, Pedro Passos Coelho, reclamou neste s\u00e1bado do Governo esclarecimentos sobre ", "title": "Passos quer esclarecer se revers\u00e3o na TAP \u00e9 \u201cquest\u00e3o de birra\u201d", "tag": "politica", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/passos-quer-esclarecer-se-reversao-na-tap-e-questao-de-birra-1722615", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b668a10cf2bd2dbd2cabdd/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da Associa\u00e7\u00e3o Pe\u00e7o a Palavra, Ant\u00f3nio Pedro Vasconcelos, disse neste s\u00e1bado ter ficado aliviado com a ", "title": "Associa\u00e7\u00e3o Pe\u00e7o a Palavra aliviada mas n\u00e3o esclarecida sobre poder do Estado na TAP", "tag": "economia", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/associacao-peco-a-palavra-aliviada-mas-nao-esclarecida-sobre-poder-do-estado-na-tap-1722611", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b6683b0cf2bd2dbd2cabdb/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O cerco das for\u00e7as governamentais a Alepo amea\u00e7a precipitar uma nova crise humanit\u00e1ria na S\u00edria, com cerca de 400 mil habitantes em risco, encurralados dentro da cidade que era o principal centro comercial e financeiro do pa\u00eds antes do in\u00edcio da guerra, e dezenas de milhares de pessoas em fuga, a p\u00e9, numa marcha at\u00e9 \u00e0 fronteira turca onde se concentram j\u00e1 mais de 70 mil refugiados.", "title": "Uma mar\u00e9 humana em fuga de Alepo amontoa-se \u00e0s portas fechadas da Turquia", "tag": "mundo", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/refugiados-sirios-que-fogem-de-alepo-encontram-portas-da-turquia-fechadas-1722610", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030231?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O\u00a0grupo de oito montanhistas que estava desaparecido\u00a0desde este s\u00e1bado no Parque Nacional da Peneda-Ger\u00eas j\u00e1 foi encontrado pela GNR. No entanto, como os trabalhos est\u00e3o a ser feitos a p\u00e9, o grupo ainda ter\u00e1 de andar cerca de seis quil\u00f3metros at\u00e9 chegar a uma zona segura onde esta for\u00e7a de seguran\u00e7a montou um local de apoio.\u00a0A informa\u00e7\u00e3o foi confirmada ao P\u00daBLICO pelo Comando Territorial de Braga da GNR, que tem equipas de resgate na zona. Inicialmente foi avan\u00e7ado que o grupo teria nove pessoas, mas afinal seriam s\u00f3 oito.", "title": "Encontrados os oito montanhistas desaparecidos no Ger\u00eas", "tag": "sociedade", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/nove-montanhistas-desaparecidos-no-geres-1722608", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b7446f0cf2bd2dbd2cac9c/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O PCP acusou neste s\u00e1bado o executivo do socialista Ant\u00f3nio Costa de \"salva\u00e7\u00e3o da privatiza\u00e7\u00e3o\" da transportadora a\u00e9rea TAP, prometendo insistir nas suas iniciativas legislativas no Parlamento, al\u00e9m de apelar \u00e0 luta dos trabalhadores pelo controlo p\u00fablico da empresa.", "title": "PCP acusa Governo PS de \"salva\u00e7\u00e3o da privatiza\u00e7\u00e3o\" da TAP", "tag": "politica", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pcp-acusa-governo-ps-de-salvacao-da-privatizacao-da-tap-1722609", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030227?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Durante dez minutos, o Atl\u00e9tico Madrid assustou-se, mas o Vicente Calder\u00f3n acabou a festejar duplamente. Festejou uma vit\u00f3ria, por 3-1 frente ao Eibar, e o 100.\u00ba golo de Fernando Torres com a camisola dos \u201ccolchoneros\u201d. Depois da derrota com o Barcelona, o Atl\u00e9tico n\u00e3o se podia atrasar mais e n\u00e3o se atrasou, igualando em pontos o Barcelona na frente (51), mas os catal\u00e3es t\u00eam menos dois jogos.", "title": "Primeiro o susto, depois a vit\u00f3ria para o Atl\u00e9tico Madrid", "tag": "desporto", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/primeiro-o-susto-depois-a-vitoria-para-o-atletico-madrid-1722606", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030226?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pelo menos cinco pessoas morreram neste s\u00e1bado na \u00c1ustria quando uma avalanche de grandes dimens\u00f5es varreu um grupo de praticantes de esqui numa est\u00e2ncia na regi\u00e3o de Tirol, no Oeste do pa\u00eds, informou a pol\u00edcia.", "title": "Avalanche na \u00c1ustria mata cinco esquiadores checos", "tag": "mundo", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/avalanche-na-austria-mata-cinco-esquiadores-checos-1722605", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b67b0c0cf221dcc3cea8c4/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O regresso \u00e0 semana de 35 horas na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica poder\u00e1 n\u00e3o avan\u00e7ar este ano. O ministro das Finan\u00e7as quer ter a certeza de que a redu\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio semanal n\u00e3o se traduzir\u00e1 num aumento da despesa e, por isso, n\u00e3o garante que a medida esteja no terreno em 2016.", "title": "Ministro das Finan\u00e7as n\u00e3o garante que as 35 horas entram em vigor este ano", "tag": "economia", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ministro-das-financas-nao-garante-que-as-35-horas-entram-em-vigor-este-ano-1722602", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030221?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pelo menos 28 pessoas morreram, entre as quais uma beb\u00e9 de dez dias, quando ruiu um bloco de apartamentos de 17 andares na cidade de Tainan, em resultado do sismo de magnitude 6,4 que atingiu a ilha de Taiwan no s\u00e1bado \u00e0 noite.", "title": "Sismo de Taiwan fez pelo menos 28 mortos e suspeita-se de m\u00e1 constru\u00e7\u00e3o", "tag": "mundo", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/sismo-de-taiwan-fez-13-mortos-e-suspeitase-de-ma-construcao-1722600", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030217?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em 2001, ali mesmo, \u00e0 entrada do s\u00e9culo XXI, Juli\u00e3o Sarmento completou uma s\u00e9rie de pinturas intitulada \u201cWhat makes a writer great\u201d. D\u00e1-se que aquilo que torna um escritor grande \u00e9 aquilo que torna qualquer criador grande: uma forma \u00fanica de ressentir e transmitir o mundo. No fundo, o que torna qualquer criador grande \u00e9 a capacidade que revele de tornar as suas idiossincrasias num filtro, uma esp\u00e9cie de lente atrav\u00e9s da qual n\u00f3s, os outros, passamos tamb\u00e9m a ver. E a ver n\u00e3o apenas aquilo que nos foi mostrado, mas tudo \u2013 incluindo-nos a n\u00f3s, sempre.", "title": "O que torna um artista grande", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-que-torna-um-artista-grande-1721989", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029166?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do PSD, Pedro Passos Coelho, acusou este s\u00e1bado o Governo socialista de promover um grande aumento de impostos para \u201cdar com uma m\u00e3o a uns aquilo que est\u00e1 a tirar a todos os outros\u201d.", "title": "Passos acusa Governo de dar com uma m\u00e3o \"o que est\u00e1 a tirar a todos\"", "tag": "politica", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/passos-acusda-governo-de-dar-com-uma-mao-o-que-esta-a-tirar-a-todos-1722598", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/781308?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O calend\u00e1rio tem, logo ao virar da esquina, advers\u00e1rios com a magnitude do Benfica e do Borussia Dortmund, mas Jos\u00e9 Peseiro n\u00e3o quer antecipar-se: para j\u00e1, s\u00f3 importa pensar no Arouca. O FC Porto recebe hoje (19h15, SP-TV1) a equipa orientada por Lito Vidigal e s\u00f3 a vit\u00f3ria interessa para n\u00e3o atrasar-se em rela\u00e7\u00e3o aos \u201cencarnados\u201d, que golearam o Belenenses (0-5) na sexta-feira e subiram provisoriamente \u00e0 lideran\u00e7a da I Liga. \u201cN\u00e3o temos temor com os jogos, temos \u00e9 responsabilidades e estamos sempre confiantes para qualquer desafio, preparando a equipa para o que \u00e9 essencial e determinante\u201d, vincou Jos\u00e9 Peseiro.", "title": "Peseiro: \u201cEstamos num momento muito bom\u201d", "tag": "desporto", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/estamos-num-momento-muito-bom-diz-jose-peseiro-1722597", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b60e5a0cf2bd2dbd2cab11/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Gary Lineker j\u00e1 fez a promessa. Se o Leicester City for campe\u00e3o da Premier League, o antigo avan\u00e7ado ingl\u00eas vai fazer coment\u00e1rios na televis\u00e3o de cuecas. Da forma como as coisas est\u00e3o a correr, Lineker, ex- jogador e adepto fan\u00e1tico das \u201craposas\u201d, vai mesmo ter de cumprir a promessa. O Leicester cumpriu neste s\u00e1bado mais uma etapa na sua extraordin\u00e1ria \u00e9poca, ao derrotar o Manchester City, no Etihad, por 3-1, em jogo da 25.\u00aa jornada da liga inglesa.", "title": "A aventura do Leicester continua", "tag": "desporto", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-aventura-do-leicester-continua-1722596", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030215?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tuane Rocha, uma rainha do samba alta e radiante, estar\u00e1 a dan\u00e7ar nua nas ruas do Rio de Janeiro usando apenas tinta de maquilhagem corporal. Mas ela vai precaver-se. \u201cPrimeiro, vou p\u00f4r uma camada de repelente\u201d, explicou. \u201cDepois maquilhagem. E depois a tinta.\u201d", "title": "Carnaval do Rio, uma festa para os humanos e um festim para os mosquitos", "tag": "mundo", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/carnaval-do-rio-uma-festa-para-os-humanos-e-um-festim-para-os-mosquitos-1722592", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1030212?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Johnny Cash j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 \u201cs\u00f3\u201d o nome de uma das maiores lendas da m\u00fasica folk norte-americana. Agora \u00e9 tamb\u00e9m um novo tipo de tar\u00e2ntula, identificada por uma equipa de cientistas da Universidade Auburn, no Alabama, e do Millsaps College, no Mississippi, nos EUA.", "title": "Uma tar\u00e2ntula chamada Johnny Cash", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/uma-tarantula-chamada-johnny-cash-1722594", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030211?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A PSP deteve, nas \u00faltimas 24 horas, na regi\u00e3o de Lisboa, 55 pessoas, sendo a maioria por condu\u00e7\u00e3o com excesso de \u00e1lcool, anunciou aquela for\u00e7a de seguran\u00e7a, neste s\u00e1bado.", "title": "PSP faz 55 deten\u00e7\u00f5es em 24 horas na regi\u00e3o de Lisboa", "tag": "local", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/psp-faz-55-detencoes-em-24-horas-na-regiao-de-lisboa-1722593", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/777622?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do PSD, Pedro Passos Coelho, classificou este s\u00e1bado o programa do Governo socialista de \u201cpol\u00edtica da fanfarronice\u201d que j\u00e1 foi experimentada e que entende vai fazer Portugal \u201candar para tr\u00e1s\u201d.", "title": "Passos define programa do Governo de \"pol\u00edtica de fanfarronice\"", "tag": "politica", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/passos-define-programa-do-governo-de-politica-de-fanfarronice-1722589", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/781308?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Autoridade de Seguran\u00e7a Alimentar e Econ\u00f3mica (ASAE) divulgou, neste s\u00e1bado, ter apreendido 26 toneladas de bacalhau e paloco congelados e provenientes da Isl\u00e2ndia numa f\u00e1brica de \u00cdlhavo sem autoriza\u00e7\u00e3o da Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Alimenta\u00e7\u00e3o e Veterin\u00e1ria.", "title": "ASAE apreende 26 toneladas de bacalhau e paloco em \u00cdlhavo", "tag": "sociedade", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/asae-apreende-26-toneladas-de-bacalhau-e-paloco-em-ilhavo-1722588", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/713413?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O l\u00edder da Uni\u00e3o Geral de Trabalhadores (UGT) salientou a \"fort\u00edssima componente social\" da proposta de Or\u00e7amento do Estado 2016 (OE), lembrando que era algo a que os portugueses se tinham desabituado nos \u00faltimos anos.", "title": "UGT aplaude \"fort\u00edssima componente social\" do Or\u00e7amento com luz verde de Bruxelas", "tag": "economia", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ugt-aplaude-fortissima-componente-social-do-orcamento-com-luz-verde-de-bruxelas-1722587", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/826600?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A quatro meses da estreia da quarta temporada de Orange Is The New Black, o Netflix anuncia que a s\u00e9rie vai continuar pelo menos por mais tr\u00eas temporadas. A par de House of Cards, este drama com apontamentos de humor negro e tantas vezes dif\u00edcil de catalogar \u00e9, desde o in\u00edcio, uma das grandes apostas do servi\u00e7o de streaming.", "title": "Netflix renova Orange is The New Black para mais tr\u00eas temporadas", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/netflix-renova-orange-is-the-new-black-para-mais-tres-temporadas-1722584", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030195?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros, Augusto Santos Silva, destacou este s\u00e1bado, em Amesterd\u00e3o, o contributo importante de Portugal na resposta \u00e0 da crise de refugiados, em particular na apresenta\u00e7\u00e3o de propostas para uma \u201cresposta diversificada\u201d, que julga necess\u00e1ria.", "title": "Santos Silva destaca \"resposta diversificada\" de Portugal \u00e0 crise dos refugiados", "tag": "politica", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/santos-silva-destaca-resposta-diversificada-de-portugal-a-crise-dos-refugiados-1722586", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/813959?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-06-2016", "lead": "Nas \u00faltimas semanas, o espa\u00e7o de debate p\u00fablico foi dominado pelas not\u00edcias sobre a apresenta\u00e7\u00e3o, em Bruxelas, das linhas gerais do Or\u00e7amento do Estado para 2016. Enquanto decorria o processo de negocia\u00e7\u00e3o entre o Governo portugu\u00eas e as institui\u00e7\u00f5es europeias, a agenda pol\u00edtica foi esvaziada, fazendo-se crer que estavam em causa quest\u00f5es t\u00e9cnicas e que est\u00e1vamos perante um teste \u00e0 compet\u00eancia do Governo. Nada mais falso.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/politica-no-orcamento-1722585", "title": "Pol\u00edtica no Or\u00e7amento", "tag": "economia"}, {"lead": "A JP-IK, anteriormente conhecida por JP S\u00e1 Couto, est\u00e1 a formar professores em El Salvador, pa\u00eds da Am\u00e9rica Central onde implementou uma linha de produ\u00e7\u00e3o de 'assemblagem' de equipamentos inform\u00e1ticos, revelou Jorge S\u00e1 Couto, presidente da tecnol\u00f3gica portuguesa.\u00a0\"Resulta de um projecto presidencial chamado '", "title": "JP-IK d\u00e1 forma\u00e7\u00e3o em tecnologias a professores em El Salvador", "tag": "tecnologia", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/jpik-da-formacao-em-tecnologias-a-professores-em-el-salvador-1722583", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030194?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Otelo e Desd\u00e9mona presos com molas da roupa a um estendal. N\u00e3o os pr\u00f3prios, claro, mas os seus nomes, escritos \u00e0 m\u00e3o em folhas de papel dobradas e colocadas sobre as cordas. As personagens de Shakespeare que contam a hist\u00f3ria de Otelo, o Mouro de Veneza, trazidas assim \u00e0 terra, ao corriqueiro, \u00e0 vida quotidiana de alunos do 6\u00ba ao 9\u00ba ano de uma escola do Bairro da Madre de Deus, a Escola B\u00e1sica 2, 3 Lu\u00eds Ant\u00f3nio Verney. A imagem indicia o que t\u00eam sido os \u00faltimos 16 meses desta d\u00fazia e meia de alunos: desde finais de 2014 que Shakespeare, Otelo, Desd\u00e9mona, Iago e C\u00e1ssio est\u00e3o pendurados nas suas vidas, tornaram-se uma presen\u00e7a constante.", "title": "Otelo num estendal da Madre de Deus", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/otelo-num-estendal-da-madre-de-deus-1722513", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030083?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A antiga f\u00e1brica de conservas Vasco da Gama, devoluta h\u00e1 anos, no centro de Matosinhos, dever\u00e1 acolher o futuro Museu da Di\u00e1spora e da L\u00edngua Portuguesa, que a c\u00e2mara liderada por Guilherme Pinto quer abrir j\u00e1 no pr\u00f3ximo ano. A permuta que ir\u00e1 permitir a aquisi\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio pela autarquia dever\u00e1 ser aprovada na reuni\u00e3o do executivo da pr\u00f3xima semana.", "title": "Antiga conserveira Vasco da Gama acolhe novo museu de Matosinhos", "tag": "local", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/antiga-conserveira-vasco-da-gama-acolhe-novo-museu-de-matosinhos-1722473", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029990?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PSD manifestou-se \u201cmuito preocupado\u201d com os contornos da altera\u00e7\u00e3o do contrato da TAP, dizendo que parecem \u201cpouco transparentes\u201d e \u201clevantam d\u00favidas\u201d, e anunciou que vai requerer com urg\u00eancia a ida do ministro das Infraestruturas ao Parlamento, anunciou Lu\u00eds Leite Ramos, vice-presidente do grupo parlamentar social democrata.", "title": "PSD quer ministro no Parlamento com urg\u00eancia para explicar neg\u00f3cio TAP", "tag": "politica", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-quer-ministro-no-parlamento-com-urgencia-para-explicar-negocio-tap-1722582", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/737609?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo assinou este s\u00e1bado com os novos donos da TAP o acordo que garantir\u00e1 ao Estado a metade do capital da companhia a\u00e9rea. \u201c\u00c9 a falar que a gente se entende e a gente entendeu-se\u201d, disse o primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, depois de os ministros das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno, e do Planeamento, Pedro Marques, terem assinado com os empres\u00e1rios David Neeleman e Humberto Pedrosa um documento que marca o refor\u00e7o da posi\u00e7\u00e3o do Estado na companhia dos actuais 39% para 50%, embora \u201cmantendo-se a TAP com o estatuto de empresa privada\u201d.", "title": "\u201cGoverno n\u00e3o pretende intervir na gest\u00e3o executiva da TAP\u201d", "tag": "economia", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-assinou-memorando-para-garantir-50-da-tap-1722581", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030189?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Edgar Mitchell, antigo tripulante da expedi\u00e7\u00e3o Apollo 14, que em 1971 chegou \u00e0 Lua, morreu nesta quinta-feira, exactamente na v\u00e9spera de celebrar o 45.\u00ba anivers\u00e1rio da sua aterragem lunar, revelou a NASA nesta sexta-feira. O astronauta norte-americano tinha 85 anos e estava doente numa casa de repouso em West Palm Beach, na Florida, EUA.", "title": "Morreu Edgar Mitchell, o astronauta que acreditava em ovnis", "tag": "mundo", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/morreu-o-astronauta-edgar-mitchell-o-sexto-homem-a-pisar-a-lua-1722580", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030187?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Passeando por um qualquer march\u00e9 aux puces, o core\u00f3grafo franco-s\u00e9rvio Josef Nadj estacou diante de uma m\u00e1scara de data\u00e7\u00e3o incerta \u2013 antiga, certamente \u2013 que fixava o rosto de uma mulher. O que o seduziu de imediato foi o olhar esquivo da m\u00e1scara, os dois olhos mirando qualquer coisa long\u00ednqua, passada, evitando ou recusando o confronto directo. \u201cFiquei fascinado com a estranheza dessa presen\u00e7a\u201d, confessa Nadj ao P\u00daBLICO. \u201cDesde que fiz alguma pesquisa sobre m\u00e1scaras, tornei-me um admirador destes objectos e esta m\u00e1scara em especial intrigou-me. Comprei-a e quis imediatamente coloc\u00e1-la num espect\u00e1culo.\u201d", "title": "Josef Nadj segue o olhar esquivo de Dolores", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/josef-nadj-segue-o-olhar-esquivo-de-dolores-1722481", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1030012?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma d\u00fazia de mulheres com idades entre os 55 e os 84, condenadas ao isolamento que toma conta das aldeias do interior rural, desistiram de chorar a solid\u00e3o que lhes tolhia a criatividade e decidiram-se a tomar conta de uma antiga escola abandonada para fundar a \u201cCasa das Av\u00f3s\u201d, em 2011, na aldeia de Motrinos, em Reguengos de Monsaraz. De ent\u00e3o para c\u00e1, das suas m\u00e3os t\u00eam surgido aut\u00eanticas obras de arte em tecido. J\u00e1 produziram mais de uma centena de artigos de uso regional, entre outros, rendas, bordados, taleigas, alforges, bonecas de pano e naperons. No final de Janeiro, inauguraram uma exposi\u00e7\u00e3o permanente sobre a \u201cboda da aldeia\u201d como ela se realizava na sua aldeia nos tempos das suas inf\u00e2ncias.", "title": "Av\u00f3s de Reguengos de Monsaraz recriam em bonecos de tecido a \u201cboda da aldeia\u201d", "tag": "local", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/avos-de-reguengos-de-monsaraz-recriam-em-bonecos-de-tecido-a-boda-da-aldeia-1722453", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029917?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A selec\u00e7\u00e3o nacional de r\u00e2guebi realiza hoje, a partir das 15h15, na Rom\u00e9nia, o primeiro jogo da segunda volta do Torneio Europeu das Na\u00e7\u00f5es. Na partida que assinalar\u00e1 a estreia do treinador escoc\u00eas Ian Smith \u00e0 frente da equipa portuguesa, Portugal vai apresentar-se sem os atletas que alinham em Fran\u00e7a e no XV escolhido para defrontar os romenos mais de metade dos jogadores tem menos de 24 anos.", "title": "Selec\u00e7\u00e3o nacional inicia um \u201cnovo cap\u00edtulo\u201d em Cluj", "tag": "desporto", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/seleccao-nacional-inicia-um-novo-capitulo-em-cluj-1722512", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030078?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Linha Sa\u00fade 24 para idosos foi suspensa em 1 de Janeiro, ainda antes de ter completado o segundo anivers\u00e1rio. Apesar de ter acompanhado cerca de 21 mil idosos ao longo da sua curta exist\u00eancia, este servi\u00e7o dirigido a pessoas com mais de 70 anos foi temporariamente desactivado \u201cpara se fazer face ao aumento da procura relacionado com a gripe\u201d, explica S\u00e9rgio Gomes, o coordenador da Sa\u00fade 24, o centro de atendimento do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS).", "title": "Linha Sa\u00fade 24 para idosos foi suspensa para responder \u00e0 gripe", "tag": "sociedade", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/linha-saude-24-para-idosos-foi-suspensa-porque-para-dar-resposta-a-gripe-1722277", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030146?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 demasiadas diferen\u00e7as entre o futebol (aquilo a que os norte-americanos e os irlandeses chamam \u201csoccer\u201d) e o futebol (aquilo a que o resto do mundo chama futebol americano). Fiquemo-nos por uma delas. No futebol soccer, o objectivo final \u00e9 meter a bola na baliza, entre os postes e por baixo da trave. No futebol americano, uma das formas de marcar pontos \u00e9 fazer passar a oval entre os postes e por cima da trave. Esta \u00e9 a hist\u00f3ria de Toni Fritsch, o vienense de nascimento e texano por adop\u00e7\u00e3o que marcou, com igual sucesso, golos e pontos nos dois futeb\u00f3is.", "title": "O trabalho mais f\u00e1cil da vida de Toni Fritsch", "tag": "desporto", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-trabalho-mais-facil-da-vida-de-toni-fritsch-1722520", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030089?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A despenaliza\u00e7\u00e3o da morte assistida \u00e9 um tema tabu em Portugal, mas este s\u00e1bado \u00e9 dado um primeiro passo para o arranque do debate, que se prev\u00ea pol\u00e9mico, com a divulga\u00e7\u00e3o do manifesto do movimento c\u00edvico \u201cDireito a morrer com dignidade\u201d, que defende a legaliza\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o da morte assistida. Da lista de signat\u00e1rios destacam-se, entre outros, a ex-ministra da Justi\u00e7a, Paula Teixeira da Cruz, o antigo presidente da C\u00e2mara do Porto, Rui Rio, e Sobrinho Sim\u00f5es, que foi recentemente classificado pelos seus pares como \u201co patologista mais influente do mundo\u201d.", "title": "Eutan\u00e1sia? Paula Teixeira da Cruz, Rui Rio e S\u00e9rgio Godinho dizem sim", "tag": "sociedade", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/eutanasia-paula-teixeira-da-cruz-rui-rio-e-sergio-godinho-dizem-sim-1722516", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030104?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de o anterior Governo ter arrecadado quase dez mil milh\u00f5es de euros com privatiza\u00e7\u00f5es, o executivo de Ant\u00f3nio Costa apresentou na sexta-feira um Or\u00e7amento do Estado (OE) totalmente omisso no que toca \u00e0 venda de participa\u00e7\u00f5es em empresas p\u00fablicas. N\u00e3o h\u00e1 registo de uma aus\u00eancia desta magnitude desde h\u00e1 pelo menos 15 anos. A \u00fanica novidade quanto \u00e0 gest\u00e3o da carteira empresarial do Estado \u00e9 a concess\u00e3o da IP Telecom, \u00e0 qual se junta a antiga promessa de entregar a privados a Silopor. Duas opera\u00e7\u00f5es com as quais o actual Governo espera arrecadar 130 milh\u00f5es de euros.", "title": "H\u00e1 pelo menos 15 anos que n\u00e3o havia um Or\u00e7amento sem privatiza\u00e7\u00f5es", "tag": "economia", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ha-pelo-menos-15-anos-que-nao-havia--um-orcamento-sem-privatizacoes-1722575", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1030172?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo vai desenhar um regime para permitir que as empresas possam optar por reavaliar os activos e propriedades de investimento este ano. Em contrapartida ao refor\u00e7o dos balan\u00e7os permitido pela actualiza\u00e7\u00e3o dos activos, \u00e9 aplicada uma taxa aut\u00f3noma especial de 14% paga durante tr\u00eas anos.", "title": "Governo espera 125 milh\u00f5es com reavalia\u00e7\u00e3o dos activos das empresas", "tag": "economia", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-espera-125-milhoes-com-reavaliacao-dos-activos-das-empresas-1722574", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030171?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-06-2016", "lead": "O Or\u00e7amento do Estado para 2016 est\u00e1 pronto e o Governo do PS conseguiu nele cumprir as suas promessas eleitorais, al\u00e9m de manter o compromisso de que ir\u00e1 respeitar as metas impostas pela necessidade de ajustar a pol\u00edtica or\u00e7amental portuguesa \u00e0s regras do Tratado Or\u00e7amental da Uni\u00e3o Europeia. Sem ser ainda poss\u00edvel analisar em todos os seus aspectos e implica\u00e7\u00f5es a proposta de contas do Estado para este ano, \u00e9 poss\u00edvel uma conclus\u00e3o evidente. Afinal havia outra forma de realizar os cortes or\u00e7amentais que s\u00e3o necess\u00e1rios nas despesas do Estado portugu\u00eas. Ou seja, havia forma de aumentar a receita p\u00fablica sem onerar os trabalhadores atrav\u00e9s do aumento de impostos directos sobre o trabalho, mas faz\u00ea-lo atrav\u00e9s de impostos indirectos sobre o consumo.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/e-a-democracia-1722461", "title": "\u00c9 a democracia", "tag": "politica"}, {"date": "02-06-2016", "lead": "Portugal tem o pior registo europeu de oferta de Televis\u00e3o Digital Terrestre (TDT). Dispomos apenas de quatros canais de acesso gratuito. De acordo com os padr\u00f5es comunit\u00e1rios \u00e9 pouco. Pouco e injusto. At\u00e9 porque, no que diz respeito ao servi\u00e7o p\u00fablico, todos pagamos uma rubrica na fatura mensal da eletricidade, denominada Contribui\u00e7\u00e3o para o Audiovisual (CAV), em fun\u00e7\u00e3o da qual nos assiste o direito de aceder ao conjunto dos servi\u00e7os de programas da radiodifus\u00e3o p\u00fablica em antena aberta. Tal n\u00e3o acontece. Pior. Querendo aceder a esses servi\u00e7os exclu\u00eddos da TDT, os contribuintes pagam duas vezes: pagam a CAV e pagam os pacotes dos operadores privados de televis\u00e3o por cabo onde atualmente se encontram.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/televisao-digital-terrestre-menos-rendas-mais-e-melhor-servico-publico-1722463", "title": "Televis\u00e3o Digital Terrestre: menos rendas, mais e melhor servi\u00e7o p\u00fablico", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-06-2016", "lead": "O pr\u00f3ximo concurso do Euromilh\u00f5es, de ter\u00e7a-feira, ter\u00e1 um jackpot\u00a0de 21 milh\u00f5es de euros em virtude de n\u00e3o ter sido apurado qualquer totalista no sorteio desta sexta-feira, informou a Santa Casa Miseric\u00f3rdia de Lisboa.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-de-tercafeira-com-jackpot-de-21-milhoes-de-euros-1722577", "title": "Euromilh\u00f5es de ter\u00e7a-feira com jackpot de 21 milh\u00f5es de euros", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Foi j\u00e1 bastante tarde na quinta-feira que o Governo fez a sua \u00faltima ced\u00eancia a Bruxelas. A planeada redu\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es sociais dos trabalhadores com sal\u00e1rios inferiores a 600 euros afinal j\u00e1 n\u00e3o vai acontecer. O Estado encontrou uma poupan\u00e7a de 135 milh\u00f5es de euros, o esfor\u00e7o or\u00e7amental exigido pelas autoridades europeias foi atingido e o Governo evitou ter de entregar \u00e0 Comiss\u00e3o uma vers\u00e3o revista dos seus planos or\u00e7amentais. A contrapartida: os portugueses ficaram com mais um motivo para pensar que a carga fiscal e contributiva que suportam voltar\u00e1 mais uma vez a n\u00e3o diminuir em 2016.", "title": "Pressionado por Bruxelas, o Governo abdicou de baixar a carga fiscal no OE", "tag": "economia", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/pressionado-por-bruxelas-o-governo-abdicou-de-baixar-a-carga-fiscal-no-oe-1722572", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030173?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-06-2016", "lead": "Todos sabem da grandiosidade da ilha da Madeira, a p\u00e9rola do Atl\u00e2ntico. Mas poucos sabem do problema que \u00e9 sair ou chegar \u00e0 ilha da Madeira, que no Natal \u00e9 mais barato viajar de avi\u00e3o de Lisboa para o Brasil, Nova Iorque e a qualquer capital europeia, do que para a Madeira. Poucos sabem que este problema repete-se n\u00e3o s\u00f3 no Natal, mas tamb\u00e9m na P\u00e1scoa, no Carnaval e no Ver\u00e3o. Poucos sabem que este grande problema de mobilidade tem implica\u00e7\u00f5es em diversos n\u00edveis na nossa ilha, desde econ\u00f3micos, sociais, culturais e desportivos. De facto, poucos sabem dos problemas, mas todos os madeirenses sabem bem dos custos que estes problemas t\u00eam para si, sabem bem e pagam bem por n\u00e3o ter um modelo de viagens a\u00e9reas que os proteja.\u00a0 Poucos sabem dos problemas, mas n\u00f3s vivemos com eles e pagamos por eles, pagamos pela inefic\u00e1cia ou incompet\u00eancia do Governo Regional, que alterou as regras do reembolso e deixou o sistema pior.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/viagens-desabafo-de-um-jovem-madeirense-1722462", "title": "Viagens: Desabafo de um jovem madeirense", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-06-2016", "lead": "Erros \"a\u00e7ucarados\"", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1722458", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"lead": "At\u00e9 agora, os m\u00e9dicos aposentados que aceitassem regressar ao SNS podiam acumular a pens\u00e3o com apenas um ter\u00e7o do sal\u00e1rio ou a totalidade do sal\u00e1rio com um ter\u00e7o da pens\u00e3o. A partir deste ano, al\u00e9m da pens\u00e3o, v\u00e3o receber 75% do valor da categoria em que estavam na data em que se reformaram. Se trabalharem em part-time, recebem o valor correspondente. O ministro j\u00e1 tinha avan\u00e7ado este cen\u00e1rio, mas na altura ainda estavam a negociar com as Finan\u00e7as a possibilidade de pagar 100% do sal\u00e1rio. A medida \u00e9 transit\u00f3ria. Para os utentes haver\u00e1 diferen\u00e7as nas taxas moderadoras, que baixam \u201cat\u00e9 ao limite de 25% do seu valor total\u201d. Os dadores de sangue e bombeiros ficam isentos de qualquer pagamento e quando o doente vai a uma primeira consulta hospitalar referenciado pelos cuidados prim\u00e1rios tamb\u00e9m deixa de pagar, assim como n\u00e3o pagar\u00e1 os actos complementares de diagn\u00f3stico que tenha de fazer no hospital de dia. Quem chega a uma urg\u00eancia hospitalar atrav\u00e9s do INEM, do Centro de Atendimento do SNS (Linha Sa\u00fade 24) ou dos cuidados prim\u00e1rios tamb\u00e9m n\u00e3o paga taxa, inclusive pelos exames \u2014 que at\u00e9 agora eram pagos em algumas situa\u00e7\u00f5es. No total, o SNS vai contar com 7922,6 milh\u00f5es de euros (mais 0,6%). Romana Borja-Santos", "title": "Minist\u00e9rio a minist\u00e9rio: quem ganha e quem perde", "tag": "economia", "date": "02-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ministerio-a-ministerio-quem-ganha-e-quem-perde-1722569", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030154?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-06-2016", "lead": "As caracter\u00edsticas at\u00edpicas das elei\u00e7\u00f5es presidenciais, em que n\u00e3o houve ganho de causa para a direita radical dos saudosos do PAF, tem ajudado a esconder uma crise bastante profunda da esquerda portuguesa, que ali\u00e1s tamb\u00e9m se manifestou nessas elei\u00e7\u00f5es. Se a isso somarmos a exist\u00eancia de um governo de centro-esquerda, apoiado pela esquerda, numa situa\u00e7\u00e3o sem paralelo desde o 25 de Abril, tamb\u00e9m parece que a esquerda soma e segue, enquanto, na verdade, se encontra perigosamente estagnada. Ser\u00e1 apenas uma quest\u00e3o de tempo at\u00e9 que esta crise da esquerda possa vir a favorecer o retorno ao poder de uma direita que ser\u00e1 ent\u00e3o mais agressiva e revanchista do que j\u00e1 \u00e9 hoje. E hoje j\u00e1 \u00e9 muito.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/brincar-com-o-fogo-1722459", "title": "Brincar com o fogo", "tag": "politica"}, {"date": "02-06-2016", "lead": "Um casal tem de ser vaidoso como casal. A no\u00e7\u00e3o antiga \u00e9 de duas metades que se encontram. N\u00e3o \u00e9 da panela \u00e0 procura de tampa. Desde quando \u00e9 que a tampa \u00e9 t\u00e3o importante como a panela, para n\u00e3o falar na quantidade de coisas, como pratos, que fazem de tampas sem perda de qualidade?", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-casal-socorrido-1722457", "title": "O casal socorrido", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-06-2016", "lead": "Somos cidad\u00e3s e cidad\u00e3os de Portugal, unidos na valoriza\u00e7\u00e3o privilegiada do direito \u00e0 Liberdade. Defendemos, por isso, a despenaliza\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o da Morte Assistida como uma express\u00e3o concreta dos direitos individuais \u00e0 autonomia, \u00e0 liberdade religiosa e \u00e0 liberdade de convic\u00e7\u00e3o e consci\u00eancia, direitos inscritos na Constitui\u00e7\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/direito-a-morrer-com-dignidade-1722464", "title": "Direito a morrer com dignidade", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O Governo j\u00e1 chegou a acordo com o cons\u00f3rcio Atlantic Gateway, dos empres\u00e1rios David Neeleman e Humberto Pedrosa, nas negocia\u00e7\u00f5es para a reverter o processo de privatiza\u00e7\u00e3o da TAP. O Estado vai pagar 1,9 milh\u00f5es de euros para ficar com 50% das ac\u00e7\u00f5es da companhia de avia\u00e7\u00e3o e Fernando Pinto dever\u00e1 manter-se na presid\u00eancia da empresa.", "title": "Estado paga 1,9 milh\u00f5es para ficar com 50% da TAP", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-chega-a-acordo-com-accionistas-da-tap-e-fica-com-50-da-empresa-1722568", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030153?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral da Associa\u00e7\u00e3o Nacional das Empresas do Com\u00e9rcio e da Repara\u00e7\u00e3o Autom\u00f3vel (ANECRA) afirmou que \"o sector autom\u00f3vel n\u00e3o vai aguentar\" o aumento de impostos previsto na proposta de Or\u00e7amento do Estado para 2016.", "title": "\u201cO sector autom\u00f3vel n\u00e3o vai aguentar\"", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-sector-automovel-nao-vai-aguentar-1722567", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/779696?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia (FCT), a principal institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica financiadora do sistema cient\u00edfico portugu\u00eas, ter\u00e1 425,7 milh\u00f5es de euros reservados em 2016, de acordo com a proposta de Or\u00e7amento do Estado (OE), divulgada nesta sexta-feira pelo Governo de Ant\u00f3nio Costa. Desse dinheiro, at\u00e9 13,45 milh\u00f5es de euros poder\u00e3o ser gastos na contrata\u00e7\u00e3o de 400 investigadores.", "title": "Governo prev\u00ea a contrata\u00e7\u00e3o de 400 doutorados", "tag": "ciencia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/governo-preve-a-contratacao-de-400-doutorados-1722565", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/893645?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A principal prioridade assumida pelo Minist\u00e9rio do Planeamento passa por acelerar os investimentos privados e p\u00fablicos que devem estar no terreno com recurso aos fundos estruturais negociados com a Comiss\u00e3o Europeia. Um ritmo que o Governo pretende sinalizar com a entrega de 100 milh\u00f5es de euros de incentivos \u00e0s empresas nos primeiros cem dias de governo, que se assinalam a 12 de Mar\u00e7o.", "title": "Antecipa\u00e7\u00e3o de fundos europeus com impacto de 315 milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/antecipacao-de-fundos-europeus-com-impacto-de-315-milhoes-1722556", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/804610?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional das Transportadoras Portuguesas disse que a associa\u00e7\u00e3o est\u00e1 a \"ponderar formas de luta\" para contestar o aumento do imposto sobre o petr\u00f3leo e a gasolina.", "title": "Transportadoras ponderam \"formas de luta\" para responder a aumento do ISP", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/transportadoras-ponderam-formas-de-luta-para-responder-a-aumento-do-isp-1722566", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/388228?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A proposta de Or\u00e7amento do Estado corta drasticamente o incentivo \u00e0 compra de carros el\u00e9ctricos e h\u00edbridos, que \u00e9 atribu\u00eddo na aquisi\u00e7\u00e3o de um carro novo ap\u00f3s a entrega para abate de um ve\u00edculo em fim de vida.", "title": "Incentivos para carros el\u00e9ctricos caem para metade", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/incentivos-para-carros-electricos-caem-para-metade-1722563", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030144?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de metade do campeonato a correr atr\u00e1s do preju\u00edzo, o Benfica vai ter finalmente um gostinho do que \u00e9 estar na frente, depois de ter nesta sexta-feira derrotado o Belenenses no Restelo por 5-0, em jogo a contar para a 21.\u00aa jornada da I Liga. Em mais uma demonstra\u00e7\u00e3o de grande fulgor ofensivo, os \u201cencarnados\u201d garantiram, pelo menos, tr\u00eas dias em primeiro, com um ponto de vantagem sobre o Sporting.", "title": "Benfica vai passar o fim-de-semana no primeiro lugar do campeonato", "tag": "desporto", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-sobe-a-lideranca-provisoria-do-campeonato-1722564", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030145?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo cumpriu a promessa eleitoral de recuperar o regime de salvaguarda relativa a aumentos do Imposto Municipal sobre Im\u00f3veis (IMI) decorrentes da avalia\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios ou parte de pr\u00e9dios urbanos que sejam habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e permanente do sujeito passivo. Mas a sua abrang\u00eancia \u00e9 reduzida.\u00a0A medida s\u00f3 se aplica para novas reavalia\u00e7\u00f5es do im\u00f3vel e o brutal aumento do IMI j\u00e1 foi aplicado \u00e0s fam\u00edlias, na sequ\u00eancia do processo geral de avalia\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis realizada entre 2012 e 2015.", "title": "Cl\u00e1usula de salvaguarda do IMI recuperada mas com impacto limitado", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/clausula-de-salvaguarda-do-imi-recuperada-mas-com-impacto-limitado-1722562", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030143?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Assim que a proposta de Or\u00e7amento do Estado para 2016 for aprovada, os homens passam a gozar de uma licen\u00e7a obrigat\u00f3ria de 15 dias \u00fateis, pagos a 100%, ap\u00f3s o nascimento dos filhos. A actual legisla\u00e7\u00e3o previa apenas dez dias \u00fateis pagos na totalidade.", "title": "Pais passam a ter licen\u00e7a de 15 dias \u00fateis para estar com o beb\u00e9", "tag": "sociedade", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/homens-passam-a-ter-licenca-de-15-dias-uteis-para-estar-com-o-bebe-1722558", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/701545?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\"Somos n\u00f3s as palavras!\u201d foi o mote utilizado no ensaio da aula p\u00fablica que decorreu esta sexta-feira, no Mosteiro de S\u00e3o Bento da Vit\u00f3ria. Pouco mais de duas dezenas de alunos, dois professores e uma actriz, Catarina Lacerda, a coordenar os movimentos. Separados em dois grandes grupos, em sil\u00eancio, sobre focos amenos, contrastavam com o grande objectivo do projecto: unir e cativar as pessoas. O\u00a0projecto respons\u00e1vel por este ins\u00f3lito encontro chama-se 10x10 e foi criado h\u00e1 j\u00e1 quatro anos\u00a0pela Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian.\u00a0", "title": "Projecto Pedag\u00f3gico 10x10 volta ao Mosteiro de S\u00e3o Bento da Vit\u00f3ria", "tag": "sociedade", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/projecto-pedagogico-10x10-volta-ao-mosteiro-de-sao-bento-da-vitoria-1722509", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030121?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um forte sismo abalou a cidade de Tainan, no Sul de Taiwan, contando-se j\u00e1 oito v\u00edtimas mortais, entre as quais est\u00e1 um beb\u00e9 e uma menina de dez anos. A maioria das v\u00edtimas morreu na sequ\u00eancia do colapso de um edif\u00edcio alto (16 ou 17 andares, conforme a fonte), onde as autoridades temem que estejam soterradas mais pessoas, cerca de 35 segundo a AFP. Enquanto as opera\u00e7\u00f5es de busca se mant\u00eam, o pa\u00eds levanta quest\u00f5es sobre a constru\u00e7\u00e3o do bloco de apartamentos que n\u00e3o aguentou este sismo de 6,4 na escala de Richter.", "title": "Sismo de 6,4 em Taiwan fez cair edif\u00edcios e causou v\u00e1rios mortos", "tag": "mundo", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/sismo-de-64-em-taiwan-fez-pelo-menos-um-edificio-cair-1722557", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030149?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Primeiro, subiam tr\u00eas impostos no valor de cerca de 390 milh\u00f5es: imposto do selo sobre o cr\u00e9dito ao consumo, ISP e imposto sobre o tabaco. Depois, nas negocia\u00e7\u00f5es com Bruxelas, o agravamento foi ainda maior e apanhou outros impostos indirectos, como o ISV. Foi com estas medidas, a que acrescem outras despesas planeadas mas que n\u00e3o arrancam j\u00e1 (como a descida da TSU), e poupan\u00e7as (como a elimina\u00e7\u00e3o de isen\u00e7\u00f5es de IMI para fundos de investimento), que o Governo conseguiu ir ao encontro das exig\u00eancias da Comiss\u00e3o Europeia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s metas do d\u00e9fice. Depois, h\u00e1 outras medidas de menor dimens\u00e3o, e ainda as que afectam s\u00f3 as contas das empresas.", "title": "Combust\u00edveis, autom\u00f3veis, \u00e1lcool e tabaco: onde vai pagar mais em 2016", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-orcamento-em-tres-minutos-1722550", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1030142?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo actualizou os limites dos cinco escal\u00f5es de IRS \u00e0 taxa de infla\u00e7\u00e3o registada em 2015: 0,5%. Desde 2012 que n\u00e3o era feita este ajustamento, que serve para impedir um agravamento da tributa\u00e7\u00e3o por via da varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os no consumidor.", "title": "Escal\u00f5es de IRS actualizados \u00e0 taxa de infla\u00e7\u00e3o de 2015", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/escaloes-de-irs-actualizados-a-taxa-de-inflacao-de-2015-1722551", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030141?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A rede social Twitter comprometeu-se nesta sexta-feira a reprimir \u201cconte\u00fados terroristas\u201d, acrescentando que j\u00e1 suspendeu, desde meados do ano passado, 125 mil contas de utilizadores da popular plataforma de mensagens.", "title": "Twitter vai reprimir \"conte\u00fados terroristas\" e j\u00e1 suspendeu 125 mil utilizadores", "tag": "tecnologia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/twitter-vai-reprimir-contas-com-conteudos-terroristas-e-ja-suspendeu-125-mil-utilizadores-1722555", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030137?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<strong>Chave Sorteada</strong>", "title": "Euromilh\u00f5es (11/2016): chave do sorteio desta sexta-feira", "tag": "sociedade", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-112016-chave-do-sorteio-desta-sextafeira-1722554", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/984311?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo vai aumentar em 3% o imposto aplicado \u00e0 cerveja, \u00e0s bebidas espirituosas e aos vinhos licorosos, de acordo com a proposta de Or\u00e7amento do Estado. As cervejas v\u00e3o passar a pagar um imposto que come\u00e7a nos 7,98 euros por hectolitro para os volumes de \u00e1lcool mais baixos e que vai at\u00e9 aos 28,06 euros por hectolitro no caso dos volumes de \u00e1lcool mais elevados.", "title": "Bebidas alco\u00f3licas ficam mais caras", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bebidas-alcoolicas-ficam-mais-caras-1722552", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030134?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ainda marcados pela c\u00e9lebre frase do ex-ministro das Finan\u00e7as V\u00edtor Gaspar sobre o \u201cenorme aumento de impostos\u201d, PSD e CDS tentaram esta sexta-feira adaptar o conceito e us\u00e1-lo para descrever o or\u00e7amento do Governo socialista. Os dois partidos mostraram-se preocupados com o efeito que um \u201cinesperado\u201d e \u201cmuito significativo aumento de impostos\u201d vai ter sobre a classe m\u00e9dia.", "title": "Direita critica \u201cinesperado\u201d e \u201cmuito significativo aumento de impostos\u201d para a classe m\u00e9dia", "tag": "politica", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/direita-critica-inesperado-e-muito-significativo-aumento-de-impostos-para-a-classe-media-1722549", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029577?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ap\u00f3s a grava\u00e7\u00e3o de Madrugada, em 2010, os Peixe:Avi\u00e3o trope\u00e7aram numa armadilha de desilus\u00e3o e de vazio. Tinham apostado convictamente num \u00e1lbum complexo, em que as can\u00e7\u00f5es eram testadas de uma forma cerebral, tinham gizado planos grandiosos que acabaram por desabar aos poucos, nem sequer com estrondo. Viam-se ca\u00eddos com discri\u00e7\u00e3o, sem aparato, sem especial aten\u00e7\u00e3o por cauda disso. \u201cSentimos que aquilo tudo que t\u00ednhamos feito se calhar n\u00e3o tinha valido a pena ou obtido o resultado que quer\u00edamos\u201d, admite Lu\u00eds Fernandes. O guitarrista e homem das electr\u00f3nicas da banda de Braga refere-se a esse per\u00edodo p\u00f3s-Madrugada como \u201cuma fase de crise de identidade\u201d, depois de uma dif\u00edcil transposi\u00e7\u00e3o do \u00e1lbum para o palco \u2013 de t\u00e3o trabalhado que fora em termos de produ\u00e7\u00e3o \u2013, em que o quinteto de est\u00fadio parecia inconcili\u00e1vel com o quinteto de palco e em que alguns temas acabaram abandonados pela frustra\u00e7\u00e3o em n\u00e3o conseguir ressuscit\u00e1-los em concerto.", "title": "Uma miragem de rock dinamitado, eis os Peixe:Avi\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/uma-miragem-de-rock-dinamitado-eis-os-peixeaviao-1722106", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029367?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Concretizando promessas feitas, o or\u00e7amento para o Ambiente prev\u00ea a revers\u00e3o do processo de reestrutura\u00e7\u00e3o do sector das \u00e1guas e saneamento, a aposta na reabilita\u00e7\u00e3o urbana, a afirma\u00e7\u00e3o do interior como central no mercado ib\u00e9rico, a reavalia\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Barragens e a implementa\u00e7\u00e3o de planos e estrat\u00e9gias j\u00e1 definidos para \u00e1reas como as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, os recursos h\u00eddricos, o litoral ou os res\u00edduos.", "title": "Ambiente reverte decis\u00f5es no sector das \u00e1guas e reanalisa barragens", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ambiente-reverte-decisoes-no-sector-das-aguas-e-reanalisa-barragens-1722547", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/816172?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-05-2016", "lead": "O primeiro Or\u00e7amento do Estado de Ant\u00f3nio Costa foi feito em quatro locais distintos. \u00c9 um documento que antes de ver a luz do dia teve de passar pelo Largo do Rato, pelo Soeiro Pereira Gomes, pela Rua da Palma e pelo Edif\u00edcio Berlaymont, sede da Comiss\u00e3o Europeia. E convenhamos que s\u00e3o moradas com concep\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas bastante diferentes sobre a economia. O Or\u00e7amento para 2016 \u00e9 uma esp\u00e9cie de or\u00e7amento poss\u00edvel, feito em tr\u00eas tempos. O documento nasce do programa eleitoral do PS, \u00e9 substancialmente alterado pelos acordos \u00e0 esquerda, e quando chega a Bruxelas sofre um novo aban\u00e3o que faz com que qualquer semelhan\u00e7a do documento com as ideias que M\u00e1rio Centeno apresentou h\u00e1 um ano\u00a0\u2014 no estudo Uma D\u00e9cada para Portugal\u00a0\u2014 seja uma mera coincid\u00eancia.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/os-tres-r-do-orcamento-1722546", "title": "Os tr\u00eas R do or\u00e7amento", "tag": "politica"}, {"lead": "O fim do quociente familiar no IRS e o refor\u00e7o da dedu\u00e7\u00e3o por filho para 550 euros, que o substitui, vai beneficiar ou prejudicar as fam\u00edlias com filhos? A resposta n\u00e3o \u00e9 linear e, por isso, o Governo assume que nuns casos haver\u00e1 agravamento e noutros uma redu\u00e7\u00e3o do imposto. \u00c0 interpreta\u00e7\u00e3o de que a mudan\u00e7a prejudica a classe m\u00e9dia, o secret\u00e1rio de Estado dos Assuntos Fiscais, Fernando Rocha Andrade, deu nesta sexta-feira uma resposta pol\u00edtica: tudo depende de como se define a \u201cclasse m\u00e9dia\u201d.", "title": "Fim do quociente familiar \u00e9 bom ou mau para a classe m\u00e9dia? Depende da \"classe m\u00e9dia\"", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/fim-do-quociente-familiar-e-bom-ou-mau-para-a-classe-media-depende-da-classe-media-1722544", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030127?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-05-2016", "lead": "1. Apocalipse (apok\u00e1lypsis). Segundo a B\u00edblia foi escrito em Patmos, uma das ilhas gregas do Dodecaneso, no mar Egeu, pr\u00f3ximas da Turquia. A tradi\u00e7\u00e3o crist\u00e3 atribui a sua autoria a S\u00e3o Jo\u00e3o Evangelista. Historicamente foi local de ex\u00edlio, de ref\u00fagio de perseguidos. Hoje, pela sua localiza\u00e7\u00e3oo geogr\u00e1fica, \u00e9 um dos locais de chegada dos refugiados da guerra da S\u00edria. Apocalipse, termo de origem grega que significa revela\u00e7\u00e3o. O texto b\u00edblico cont\u00e9m imagens simb\u00f3licas, grandiosas e aterradoras, em forma de vis\u00f5es, com tremendos confrontos entre o Bem e o Mal antes da vit\u00f3ria do reino de Deus. Numa interpreta\u00e7\u00e3o literal foi comumente identificado com acontecimentos catastr\u00f3ficos que anunciariam o fim dos tempos. A cultura ocidental est\u00e1 impregnada desse impressivo epis\u00f3dio b\u00edblico. A pintura de Bosch, de finais do s\u00e9culo XV, retratando S. Jo\u00e3o a escrever o livro do Apocalipse em Patmos, ou o filme Apocalypse Now, de Francis Ford Coppola, nos anos 1970, com a guerra do Vietname como cen\u00e1rio de fundo, est\u00e3o entre as mais brilhantes realiza\u00e7\u00f5es que inspirou. Marcou gera\u00e7\u00f5es e gera\u00e7\u00f5es. Na B\u00edblia, a batalha do fim dos tempos / Armaged\u00e3o, situa-se na plan\u00edcie e colina de Meggido, actualmente em Israel. Podemos especular se Jo\u00e3o escrevesse hoje o Apocalipse n\u00e3o o situaria mais a Norte, na vizinha S\u00edria. Se, em vez de Meggido, n\u00e3o seriam Homs (ver \u201cA cidade s\u00edria de Homs parece um filme apocal\u00edtico\u201d in P\u00fablico 4/02/2016), ou Alepo, os locais do Apocalipse.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/apocalipse-na-siria-alepo-ponto-de-viragem-na-guerra-1722548", "title": "Apocalipse na S\u00edria: Alepo, ponto de viragem na guerra?", "tag": "mundo"}, {"lead": "O ciclista norte-americano de BMX Dave Mirra, um dos principais respons\u00e1veis pela populariza\u00e7\u00e3o internacional da modalidade durante a d\u00e9cada de 1990, foi encontrado morto esta quinta-feira, aos 41 anos, em Greenville, na Carolina do Norte.", "title": "Morreu Dave Mirra, o Tony Hawk do BMX", "tag": "desporto", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/morreu-dave-mirra-o-tony-hawk-do-bmx-1722545", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030129?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os Presidentes chin\u00eas, Xi Jinping, e o norte-americano, Barack Obama, concordaram numa conversa telef\u00f3nica esta sexta-feira que o ensaio de um m\u00edssil bal\u00edstico que a Coreia do Norte est\u00e1 a planear fazer representa \u201cuma ac\u00e7\u00e3o provocante e desestabilizadora\u201d.", "title": "Obama e Xi dizem que n\u00e3o querem ensaio de m\u00edssil da Coreia do Norte", "tag": "mundo", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/obama-e-xi-dizem-que-nao-querem-ensaio-de-missil-da-coreia-do-norte-1722541", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1030120?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A RTP vai absorver 63,5% do or\u00e7amento global da Cultura para 2016, com 244 dos 418,8 milh\u00f5es de euros atribu\u00eddos \u00e0quele sector, que voltou a ser minist\u00e9rio mas passou a tutelar tamb\u00e9m a comunica\u00e7\u00e3o social, sob a responsabilidade de Jo\u00e3o Soares.", "title": "RTP vai ter mais de metade do or\u00e7amento do Minist\u00e9rio da Cultura", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/rtp-vai-ter-mais-de-metade-do-orcamento-do-ministerio-da-cultura-1722542", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030117?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio da Agricultura, Florestas e Desenvolvimento Rural vai ter em 2016 um or\u00e7amento de 949 milh\u00f5es de euros, menos 77,5 milh\u00f5es de euros face \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de 2015, muito por causa do abrandamento dos trabalhos no Alqueva.", "title": "Agricultura perde 77,5 milh\u00f5es devido ao abrandamento do projecto Alqueva", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/agricultura-perde-775-milhoes-devido-ao-abrandamento-do-projecto-alqueva-1722536", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030128?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O or\u00e7amento deste ano do Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna (MAI) mant\u00e9m-se praticamente inalterado, num montante global de 1,964 milh\u00f5es de euros que representam uma redu\u00e7\u00e3o de 0,2% face aos gastos provis\u00f3rios de 2015. O corte mais significativo neste minist\u00e9rio ocorre na \u00e1rea da Protec\u00e7\u00e3o Civil, que regista uma poupan\u00e7a de 24 milh\u00f5es de euros, a maior parte dela justificada pelo fim da Empresa dos Meios A\u00e9reos que, pela primeira vez, n\u00e3o aparece no Or\u00e7amento do Estado.\u00a0", "title": "Meios a\u00e9reos na Protec\u00e7\u00e3o Civil permitem corte de 24 milh\u00f5es nas despesas do MAI", "tag": "sociedade", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/meios-aereos-na-proteccao-civil-permitem-corte-de-24-milhoes-nas-despesas-do-mai-1722532", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/710725?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A subida de imposto sobre o tabaco acabou por ser mais gravosa do que o estimado inicialmente, com o Governo a prever um encaixe adicional de 145 milh\u00f5es de euros. Na proposta de Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016 apresentada esta sexta-feira, o executivo explica que o imposto sobre o tabaco visa \u201cconstituir um desincentivo ao consumo de um produto nocivo para a sa\u00fade\u201d.", "title": "Subida do ma\u00e7o de cigarros pode rondar os dez c\u00eantimos", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/subida-do-maco-de-cigarros-pode-rondar-os-dez-centimos-1722539", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030125?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo adiou para mais tarde a possibilidade de os funcion\u00e1rios p\u00fablicos e reformados da Caixa Geral de Aposenta\u00e7\u00f5es (CGA) optarem por receber o subs\u00eddio de Natal num \u00fanico m\u00eas, recusando o pagamento em duod\u00e9cimos que est\u00e1 a ocorrer desde o in\u00edcio do ano.", "title": "Possibilidade de recusar duod\u00e9cimos adiada na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/possibilidade-de-recusar-duodecimos-adiada-na-funcao-publica-1722537", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030119?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara do Porto anunciou esta sexta-feira que j\u00e1 est\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es de adjudicar o projecto de regenera\u00e7\u00e3o urbana do Bairro Rainha D.\u00aa Leonor. O segundo concurso p\u00fablico lan\u00e7ado para esta opera\u00e7\u00e3o foi ganho pela \u00a0Aythya - investimentos imobili\u00e1rios, e a decis\u00e3o do J\u00fari deve ser ratificada na reuni\u00e3o do executivo marcada para a pr\u00f3xima quarta-feira.", "title": "C\u00e2mara do Porto vai adjudicar regenera\u00e7\u00e3o do Bairro Rainha D.\u00aa Leonor", "tag": "local", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-do-porto-vai-adjudicar-regeneracao-do-bairro-rainha-d-leonor-1722543", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030118?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma actualiza\u00e7\u00e3o ao mais recente sistema operativo da Apple, o iOS 9, est\u00e1 a causar um erro fatal a iPhones que bloqueia de forma definitiva o telem\u00f3vel. O chamado Error 53 est\u00e1 a multiplicar-se e n\u00e3o tem solu\u00e7\u00e3o.", "title": "O error 53 torna os iPhones inutiliz\u00e1veis", "tag": "tecnologia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/error-53-o-erro-que-torna-iphones-inutilizaveis-1722519", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/714506?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O internacional portugu\u00eas F\u00e1bio Cec\u00edlio, autor de dois golos na estreia no Europeu de futsal na S\u00e9rvia, salientou nesta sexta-feira que a estreia com uma vit\u00f3ria por 6-2 sobre a Eslov\u00e9nia \"serviu para sentir o que \u00e9 o Europeu\".", "title": "F\u00e1bio Cec\u00edlio: \"Estreia serviu para sentir o que \u00e9 o Europeu\"", "tag": "desporto", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fabio-cecilio-estreia-serviu-para-sentir-o-que-e-o-europeu-1722540", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030114?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-presidente da concelhia do PS de Pedr\u00f3g\u00e3o Grande, Diogo Coelho, foi absolvido pela Comiss\u00e3o Nacional de Jurisdi\u00e7\u00e3o (CNJ) de todas as acusa\u00e7\u00f5es que levaram \u00e0 sua expuls\u00e3o do partido. E o processo disciplinar de que foi alvo foi arquivado.", "title": "Jurisdi\u00e7\u00e3o do PS absolve ex-dirigente de Pedr\u00f3g\u00e3o Grande", "tag": "politica", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jurisdicao-do-ps-absolve-exdirigente-de-pedrogao-grande-1722535", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/376460?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo est\u00e1 disposto a perder 175 milh\u00f5es de euros de receita fiscal em sede de IVA no segundo semestre deste ano em troca de \u201cum efeito significativo na cria\u00e7\u00e3o de emprego\u201d. Em particular entre os jovens e os trabalhadores menos qualificados, \u201cque enfrentam dificuldades acrescidas de integra\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho\u201d, refere a proposta de Or\u00e7amento do Estado para 2016, que esta sexta-feira foi entregue na Assembleia da Rep\u00fablica (AR).", "title": "Estado perde 175 milh\u00f5es com o IVA, mas quer restaura\u00e7\u00e3o a criar emprego", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/estado-perde-175-milhoes-em-receita-com-descida-do-iva-da-restauracao-1722534", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/804539?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "At\u00e9 agora, os m\u00e9dicos aposentados que aceitassem regressar ao Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS) podiam acumular a pens\u00e3o com apenas um ter\u00e7o do sal\u00e1rio ou a totalidade do sal\u00e1rio com um ter\u00e7o da pens\u00e3o. A partir deste ano, com o objectivo de atrair mais cl\u00ednicos, o ", "title": "M\u00e9dicos aposentados que voltem ao SNS v\u00e3o receber a pens\u00e3o e 75% do sal\u00e1rio", "tag": "sociedade", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/medicos-aposentados-que-voltem-ao-sns-vao-receber-a-pensao-e-75-do-salario-1722523", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030111?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para o Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios Estrangeiros, sob a designa\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o externa, est\u00e3o previstos 374,4 milh\u00f5es de euros, uma descida de seis milh\u00f5es \u2014 menos 1,6% \u2014 que em 2015. Este resultado, explicita o executivo, adv\u00e9m da extin\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de um processo de fus\u00e3o, do Instituto de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tropical. Os encargos com pessoal correspondem a 49,4% do or\u00e7amento e h\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o, em 4,7 milh\u00f5es de euros, das contribui\u00e7\u00f5es para organiza\u00e7\u00f5es internacionais, apesar de s\u00f3 em 2017 terminar o mandato de Portugal no Conselho de Direitos Humanos da ONU.", "title": "MNE: Seis milh\u00f5es a menos na representa\u00e7\u00e3o externa", "tag": "politica", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/mne-seis-milhoes-a-menos-na-representacao-externa-1722533", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030107?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nos planos do Governo para este ano, h\u00e1 apenas uma novidade no que diz respeito ao controlo de empresas p\u00fablicas. Trata-se da concess\u00e3o a privados da Refer Telecom (hoje IP Telecom). No Or\u00e7amento do Estado (OE) est\u00e1 previsto um encaixe de 90 milh\u00f5es com a opera\u00e7\u00e3o.", "title": "Uma nova empresa p\u00fablica concessionada, mas nada de privatiza\u00e7\u00f5es", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/uma-nova-empresa-publica-concessionada-mas-nada-de-privatizacoes-1722529", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030101?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O or\u00e7amento do Minist\u00e9rio da Defesa Nacional atinge os 2143 mil milh\u00f5es de euros, o que representa uma subida de 7,4% em rela\u00e7\u00e3o ao or\u00e7amentado em 2015. Este incremento resulta de alguns dos objectivos do Governo para esta \u00e1rea, nomeadamente a dota\u00e7\u00e3o da Lei de Programa\u00e7\u00e3o Militar, cuja insufici\u00eancia foi criticada ao anterior executivo de Pedro Passos Coelho. E, tamb\u00e9m, do refor\u00e7o do financiamento para as For\u00e7as Nacionais Destacadas em miss\u00f5es internacionais com o objectivo, afirma o Governo, de honrar os compromissos das alian\u00e7as a que Portugal pertence e o combate ao terrorismo.", "title": "Defesa com subida de 7,4% no or\u00e7amento", "tag": "politica", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/defesa-com-subida-de-74-no-orcamento-1722531", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030105?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo vai aumentar os rendimentos das fam\u00edlias mais carenciadas com 135 milh\u00f5es de euros, atrav\u00e9s do refor\u00e7o dos apoios sociais e da reposi\u00e7\u00e3o dos m\u00ednimos sociais nas presta\u00e7\u00f5es familiares.", "title": "OE2016: Mais 135 milh\u00f5es de euros para fam\u00edlias carenciadas", "tag": "sociedade", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/oe2016-mais-135-milhoes-de-euros-para-familias-carenciadas-1722526", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/759798?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pela primeira vez com direito a um minist\u00e9rio aut\u00f3nomo, o Governo assume no relat\u00f3rio que acompanha o Or\u00e7amento do Estado para 2016 o \u201cdesafio e a responsabilidade\u201d de passar da teoria \u00e0 pr\u00e1tica a aposta que tem vindo sucessivamente a ser apontada para a chamada \u201ceconomia azul\u201d.", "title": "Metade das despesas do Minist\u00e9rio do Mar seguem para a investiga\u00e7\u00e3o", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/metade-das-despesas-do-ministerio-do-mar-seguem-para-a-investigacao-1722530", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1030102?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O bicampe\u00e3o nacional de profissionais Tiago Cruz puxou hoje dos gal\u00f5es de primeiro classificado no ranking do Algarve Pro Golf Tour, \u00e9poca 2015-2016. J\u00e1 com quatro vit\u00f3rias neste circuito (duas na temporada passada, a de 2014-2015, e outras tantas na presente), o jogador do Estoril, fez hoje 66 (-6) no arranque do Palmares Classic IV e co-lidera a prova juntamente com o brit\u00e2nico Greg Hutcheon.\u00a0", "title": "Portugueses em evid\u00eancia no Algarve Pro Golf Tour", "tag": "desporto", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/portugueses-em-evidencia-no-algarve-pro-golf-tour-1722553", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030136?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As universidades e polit\u00e9cnicos v\u00e3o ter menos dificuldades na contrata\u00e7\u00e3o de pessoal a partir deste ano. No Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016, o Governo autoriza a contrata\u00e7\u00e3o de docentes e investigadores, desde que a despesa das institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o seja maior do que o valor mais alto gasto com pessoal num dos \u00faltimos tr\u00eas anos. O documento prev\u00ea tamb\u00e9m um refor\u00e7o de 3,6% da verba destinada a Ensino Superior e Ci\u00eancia.", "title": "Menos restri\u00e7\u00f5es \u00e0s contrata\u00e7\u00f5es no ensino superior", "tag": "sociedade", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/menos-restricoes-as-contratacoes-no-ensino-superior-1722524", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1030100?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O minist\u00e9rio da Presid\u00eancia e da Moderniza\u00e7\u00e3o Administrativa vai lan\u00e7ar um or\u00e7amento participativo destinado a projectos propostos e escolhidos pelos cidad\u00e3os. Esta \u00e9 uma das medidas, na \u00e1rea da inova\u00e7\u00e3o p\u00fablica e social, que integra o Programa Simplex, um dos principais eixos da pol\u00edtica de moderniza\u00e7\u00e3o administrativa deste Governo e que \u00e9 liderado por Maria Manuel Leit\u00e3o Marques. A Ag\u00eancia para a Moderniza\u00e7\u00e3o Administrativa conta com uma dota\u00e7\u00e3o or\u00e7amental superior as 17 milh\u00f5es de euros.", "title": "Moderniza\u00e7\u00e3o Administrativa vai ter or\u00e7amento participativo", "tag": "politica", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/modernizacao-administrativa-vai-ter-orcamento-participativo-1722528", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1007837?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Justi\u00e7a perde 16,3 milh\u00f5es de euros neste or\u00e7amento. A despesa consolidada do programa or\u00e7amental totaliza 1366 milh\u00f5es de euros, o que representa um decr\u00e9scimo de 1,2% em rela\u00e7\u00e3o ao ano transacto.", "title": "Com menos 16 milh\u00f5es, Van Dunem promete simplificar tribunais", "tag": "sociedade", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/com-menos-16-milhoes-van-dunem-promete-simplificar-tribunais-1722525", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030094?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os custos do Estado com as parcerias p\u00fablico-privadas v\u00e3o aumentar quase 14% este ano, para perto de 1700 milh\u00f5es de euros, refere o relat\u00f3rio que acompanha o Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016, entregue nesta sexta-feira pelo Governo.", "title": "Custos das PPP sobem 13,7%, para 1700 milh\u00f5es de euros", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/custos-das-ppp-sobem-137-para-1700-milhoes-de-euros-1722521", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030087?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Parlamento levantou, na quinta-feira, a imunidade parlamentar ao deputado do PS, Hugo Pires, para que possa ser ouvido como arguido no \"caso das Convertidas\", um processo de expropria\u00e7\u00e3o de umas parcelas de terreno na Avenida Central de Braga, no qual est\u00e1 envolvido Jos\u00e9 Castro, genro do anterior presidente da c\u00e2mara de Braga, o socialista Mesquita Machado.", "title": "AR levanta imunidade a deputado do PS para responder em tribunal", "tag": "politica", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ar-levanta-imunidade-a-deputado-do-ps-par-responder-em-tribunal-1722515", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/770523?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O investimento p\u00fablico em Educa\u00e7\u00e3o vai sofrer um novo decr\u00e9scimo durante este ano. A quebra na despesa inscrita no Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016 \u00e9 de cerca de 80 milh\u00f5es de euros. Este valor fica aqu\u00e9m do corte de 700 milh\u00f5es previsto no Or\u00e7amento anterior, mas o novo Governo n\u00e3o inverte o ciclo de desinvestimento no sector.", "title": "OE 2016: Educa\u00e7\u00e3o perde mais de 80 milh\u00f5es de euros", "tag": "sociedade", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/educacao-perde-mais-de-90-milhoes-1722510", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030079?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo vai transferir este ano para as \u00c1reas Metropolitanas e as Comunidades Intermunicipais (CIM) um total de 5,5 milh\u00f5es de euros, o mesmo montante do ano anterior, segundo a proposta de Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016.", "title": "\u00c1reas Metropolitanas e Comunidades Intermunicipais recebem 5,5 ME", "tag": "politica", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/areas-metropolitanas-e-comunidades-intermunicipais-recebem-55-me-1722518", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/752902?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com as bombas a cair e os tanques de guerra das tropas governamentais\u00a0\u00e0 porta de Alepo, outrora a capital comercial da S\u00edria,\u00a0a popula\u00e7\u00e3o que ainda n\u00e3o tinha fugido teme acabar numa situa\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 dos habitantes de cidades sitiadas como Madaya, sem comida, abastecimento el\u00e9ctrico ou cuidados m\u00e9dicos. Com o apertar do cerco, procuram escapar da cidade\u00a0dezenas de milhares de habitantes, numa nova marcha desesperada em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 fronteira com a Turquia.", "title": "Cerco a Alepo provoca marcha desesperada at\u00e9 \u00e0 fronteira turca", "tag": "mundo", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/cerco-a-alepo-provoca-marcha-desesperada-ate-a-fronteira-turca-1722517", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1030080?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo queria estabilizar o n\u00famero de funcion\u00e1rios p\u00fablicos e eliminar as restri\u00e7\u00f5es \u00e0s admiss\u00f5es no Estado, mas afinal vai ter de reduzir o n\u00famero de trabalhadores, na expectativa de poupar 100 milh\u00f5es de euros. A recupera\u00e7\u00e3o da regra dois por um (aplicada pela primeira vez no governo de Jos\u00e9 S\u00f3crates e que apenas permite uma entrada por cada duas sa\u00eddas) foi uma das ced\u00eancias de \u00faltima hora do Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as para convencer Bruxelas a dar luz verde \u00e0 proposta de Or\u00e7amento do Estado (OE).", "title": "Governo promete a Bruxelas reduzir 10 mil funcion\u00e1rios p\u00fablicos at\u00e9 ao final do ano", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/centeno-quer-poupar-100-milhoes-com-controlo-das-admissoes-no-estado-1722511", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1030176?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O que parecia muito improv\u00e1vel h\u00e1 menos de um ano acaba de acontecer. A Euribor a 12 meses entrou nesta sexta-feira em valor negativo, juntando-se assim aos restantes prazos de tr\u00eas e seis meses.", "title": "Euribor a 12 meses tamb\u00e9m j\u00e1 entrou em valores negativos", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/euribor-a-12-meses-tambem-ja-entrou-em-valores-negativos--1722495", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/367935?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No relat\u00f3rio que acompanha o Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016, o Governo assume o \u201ccompromisso de decidir, em 2016, a solu\u00e7\u00e3o futura para o desenvolvimento da capacidade aeroportu\u00e1ria na \u00e1rea metropolitana de Lisboa\u201d. No documento, o executivo frisa que analisar\u00e1 \u201cde modo priorit\u00e1rio a op\u00e7\u00e3o integrada entre o aeroporto da Portela e outro aeroporto complementar\u201d.", "title": "Solu\u00e7\u00e3o para aeroporto de Lisboa em 2016", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/solucao-para-aeroporto-de-lisboa-em-2016-1722508", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1030073?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de um aumento no \u00faltimo ano do ex-ministro Paulo Macedo, o Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016 volta a prever uma subida nas verbas destinadas ao Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade. ", "title": "SNS conta em 2016 com mais 45 milh\u00f5es de euros", "tag": "sociedade", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sns-conta-em-2016-com-mais-45-milhoes-de-euros-1722507", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030075?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Parlamento aprovou esta sexta-feira uma recomenda\u00e7\u00e3o ao Governo, proposta pelo PS, para que clarifique atrav\u00e9s de portaria o direito de as gr\u00e1vidas serem acompanhadas por algu\u00e9m da sua escolha (habitualmente os pais) durante o parto.\u00a0", "title": "Parlamento aprova presen\u00e7a dos pais nas cesarianas, mas falta uma portaria", "tag": "sociedade", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/parlamento-aprova-presenca-dos-pais-nas-cesarianas-mas-falta-uma-portaria-1722487", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/364601?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com o Or\u00e7amento do Estado deste ano, o Governo ", "title": "Governo admite aumentar a dedu\u00e7\u00e3o por filho no IRS", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-admite-aumentar-a-deducao-por-filho-no-irs-1722504", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1030070?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A revis\u00e3o do pre\u00e7o dos bilhetes para os jogos da Premier League \u00e9 uma discuss\u00e3o c\u00edclica que promete continuar a alimentar os debates em Inglaterra. No ano passado, por\u00e9m, as expectativas dos adeptos foram inflacionadas pelo meganeg\u00f3cio assinado pelos clubes, que lhes permitir\u00e1 um encaixe milion\u00e1rio, a partir de 2016-17, \u00e0 conta de um novo contrato de direitos televisivos. A julgar pela posi\u00e7\u00e3o da direc\u00e7\u00e3o do Liverpool e pelas palavras do treinador do Arsenal, no entanto, os espectadores n\u00e3o ser\u00e3o uma das partes beneficiadas nesta equa\u00e7\u00e3o.", "title": "Receitas de TV dificilmente beneficiar\u00e3o espectadores na Premier League", "tag": "desporto", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/receitas-de-tv-dificilmente-beneficiarao-espectadores-na-premier-league-1722497", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030069?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O movimento alem\u00e3o de extrema-direita Europeus Patri\u00f3ticos contra a Islamiza\u00e7\u00e3o do Ocidente\u00a0(Pegida) apelou a manifesta\u00e7\u00f5es anti-isl\u00e3o em 14 pa\u00edses europeus \u2013 Alemanha, \u00c1ustria, B\u00e9lgica, Fran\u00e7a, Pol\u00f3nia, Reino Unido,\u00a0Rep\u00fablica Checa, Su\u00ed\u00e7a, entre outros - para este s\u00e1bado, 6 de Fevereiro, avan\u00e7a o jornal franc\u00eas Le Monde.", "title": "Pegida apela a manifesta\u00e7\u00f5es anti-isl\u00e3o na Europa para este s\u00e1bado", "tag": "mundo", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/pegida-apela-a-manifestacoes-antiislao-na-europa-1722505", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030067?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ao longo de 2016, o Governo quer refor\u00e7ar o controlo das baixas por doen\u00e7a, com o objectivo de reduzir a fraude e reduzir a despesa com esta presta\u00e7\u00e3o em 60 milh\u00f5es de euros ao longo do ano.", "title": "Refor\u00e7o do controlo de baixas por doen\u00e7a para poupar 60 milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-promete-reforcar-controlo-das-baixas-por-doenca-1722501", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/763054?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "PCP e BE puxaram a brasa \u00e0 sua sardinha: a proposta de Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016 tem \u201celementos positivos\u201d que resultam da \u201cinterven\u00e7\u00e3o\u201d dos comunistas, disse Jo\u00e3o Oliveira; o Bloco foi \u201ccentral na discuss\u00e3o\u201d do documento, reivindicou Mariana Mort\u00e1gua. N\u00e3o ser\u00e1 \u00e0 toa que o PCP escolheu reagir no Parlamento antes mesmo de M\u00e1rio Centeno fazer a apresenta\u00e7\u00e3o p\u00fablica do or\u00e7amento, e que o Bloco foi o primeiro a falar quando o ministro desapareceu das televis\u00f5es.", "title": "Este or\u00e7amento \u00e9 \u201cpositivo\u201d apesar dos impostos, mas as esquerdas querem melhor\u00e1-lo", "tag": "politica", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pcp-ve-elementos-positivos-no-orcamento-mas-critica-agravamento-dos-impostos-1722506", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/901644?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os pa\u00edses afectados pelo v\u00edrus Zika devem garantir o acesso \u00e0 contracep\u00e7\u00e3o e ao aborto \u00e0s mulheres, afirmou o Alto-Comiss\u00e1rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas para os Direitos Humanos, pois suspeita-se fortemente que a infec\u00e7\u00e3o provoca malforma\u00e7\u00f5es cong\u00e9nitas quando as gr\u00e1vidas ficam infectadas durante a gesta\u00e7\u00e3o.", "title": "Pa\u00edses com Zika devem garantir direito ao aborto e \u00e0 contracep\u00e7\u00e3o, diz ONU", "tag": "mundo", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/paises-com-zika-devem-garantir-direito-ao-aborto-e-a-contracepcao-diz-onu-1722499", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1030090?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O imposto sobre os produtos petrol\u00edferos (ISP) sobe seis c\u00eantimos por litro na proposta de Or\u00e7amento do Estado apresentada pelo Governo. O aumento aplica-se \u00e0 gasolina sem chumbo e ao gas\u00f3leo e significar\u00e1 uma subida maior no pre\u00e7o final destes combust\u00edveis, uma vez que o imposto \u00e9 somado ao pre\u00e7o de base do combust\u00edvel e o IVA incide sobre este total.", "title": "Imposto sobre combust\u00edveis sobe seis c\u00eantimos por litro", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/imposto-sobre-combustiveis-sobe-seis-centimos-por-litro-1722503", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/367799?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "S\u00f3 falta o mais medi\u00e1tico. PSD e PS j\u00e1 chegaram a acordo sobre uma extensa lista de nomes de representantes da Assembleia da Rep\u00fablica para diversas entidades, na sua larga maioria de supervis\u00e3o, que exigem uma elei\u00e7\u00e3o por maioria de dois ter\u00e7os dos deputados, mas o nome para presidir ao Conselho Econ\u00f3mico e Social (CES) continua sem entendimento.", "title": "PSD e PS ainda n\u00e3o se entenderam sobre presidente do CES", "tag": "politica", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-e-ps-ainda-nao-se-entenderam-sobre-presidente-do-ces-1722502", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/794304?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A proposta de Or\u00e7amento do Estado que o Governo entregou esta sexta-feira no Parlamento aponta para um d\u00e9fice p\u00fablico este ano de 2,2%, um valor que fica dois pontos percentuais abaixo do resultado de 2015 e que representa uma melhoria face aos 2,8% projectados h\u00e1 duas semanas quando o executivo entregou o primeiro esbo\u00e7o do or\u00e7amento em Bruxelas.", "title": "Medidas adicionais apresentadas a Bruxelas colocam d\u00e9fice nos 2,2%", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/medidas-adicionais-apresentadas-a-bruxelas-colocam-defice-nos-22-1722500", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1030074?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo quer lan\u00e7ar uma estrat\u00e9gia de combate \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos prec\u00e1rios no Estado durante este ano e d\u00e1 seis meses aos servi\u00e7os para identificarem o n\u00famero de trabalhadores nesta situa\u00e7\u00e3o. A medida est\u00e1 prevista na proposta de Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016 que o ministro das Finan\u00e7as entregou na tarde de sexta-feira na Assembleia da Rep\u00fablica.", "title": "Governo d\u00e1 seis meses aos servi\u00e7os para identificarem contratos prec\u00e1rios no Estado", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-da-seis-meses-aos-servicos-para-identificarem-contratos-precarios-no-estado-1722496", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1030059?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o h\u00e1 ainda inaugura\u00e7\u00e3o marcada, mas o \u00faltimo edif\u00edcio de \u00c1lvaro Siza, situado perto de Barcelona, j\u00e1 est\u00e1 a funcionar desde o Ver\u00e3o. \u00c9 um teatro-audit\u00f3rio que fica nos arredores da vila de Llinares des Vall\u00e8s, revestido a tijolo maci\u00e7o, um material tradicional das zonas rurais da Catalunha.", "title": "O novo teatro de Siza na Catalunha", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-novo-teatro-de-siza-na-catalunha-1722489", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030015?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\"Espero n\u00e3o decepcionar.\" \u00c9 este o desejo expresso por Eduardo Louren\u00e7o\u00a0depois de aceitar o convite feito por Marcelo Rebelo de Sousa para integrar o Conselho de Estado como um dos cinco membros indicados pelo Presidente da Rep\u00fablica.", "title": "Eduardo Louren\u00e7o aceitou convite para Conselho de Estado: \u201cEspero n\u00e3o decepcionar\u201d", "tag": "politica", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/eduardo-lourenco-aceitou-convite-para-conselho-de-estado-espero-nao-decepcionar-1722494", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030065?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno, entregou esta sexta-feira \u00e0 tarde a proposta de Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016 ao presidente da Assembleia da Rep\u00fablica, Eduardo Ferro Rodrigues. O ministro estava acompanhado do secret\u00e1rio de Estado dos Assuntos Parlamentares, Pedro Nuno Santos.", "title": "Ministro das Finan\u00e7as entrega proposta de Or\u00e7amento na Assembleia", "tag": "politica", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ministro-das-financas-entrega-proposta-de-orcamento-na-assembleia-1722493", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1030057?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Parlamento aprovou nesta sexta-feira os ", "title": "Parlamento aprova restri\u00e7\u00f5es \u00e0 publicidade de alimentos para menores", "tag": "sociedade", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/parlamento-aprova-restricoes-a-publicidade-de-alimentos-para-menores-1722491", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/780366?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Policia Judici\u00e1ria anunciou esta quinta-feira a deten\u00e7\u00e3o, em Vila Nova de Foz Coa, no distrito da Guarda, de um casal de trabalhadores agr\u00edcolas, por suspeitas de abuso sexual continuado de duas menores, de seis e nove anos de idade. Os abusos ter\u00e3o sido cometido pelo companheiro da m\u00e3e, mas a progenitora assistiria aos crimes, tendo, inclusive, amea\u00e7ado as menores, caso contassem o sucedido.\u00a0", "title": "M\u00e3e assistiria aos abusos das duas filhas pelo companheiro", "tag": "sociedade", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/pj-detem-casal-suspeito-de-abuso-sexual-de-menores-na-guarda-1722409", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/737096?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0A Assembleia da Rep\u00fablica aprovou\u00a0esta sexta-feira\u00a0projectos de resolu\u00e7\u00e3o do BE, PS e CDS-PP, exigindo ao Governo o refor\u00e7o de medidas relativas \u00e0s praxes acad\u00e9micas, como um estudo nacional e campanhas informativas aos estudantes.", "title": "Parlamento aprova recomenda\u00e7\u00f5es sobre praxes acad\u00e9micas", "tag": "politica", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/parlamento-aprova-recomendacoes-sobre-praxes-academicas-1722488", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/705675?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-05-2016", "lead": "PSD e PS chegaram \u00a0a acordo esta sexta-feira para a indica\u00e7\u00e3o de candidaturas conjuntas ao Conselho Superior de Defesa Nacional e para os conselhos superiores de Seguran\u00e7a Interna e Informa\u00e7\u00f5es, cujos atos eleitorais se realizam na sexta-feira da pr\u00f3xima semana.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ps-e-psd-acordam-candidaturas-para-conselhos-superiores-de-defesa-seguranca-interna-e-informacoes-1722485", "title": "PS e PSD acordam candidaturas para conselhos superiores de Defesa, Seguran\u00e7a Interna e Informa\u00e7\u00f5es", "tag": "politica"}, {"lead": "O PS formalizou\u00a0esta sexta-feira\u00a0o seu requerimento para que a Unidade T\u00e9cnica de Apoio ao Parlamento (UTAO) se pronuncie sobre as previs\u00f5es e estimativas do FMI e Comiss\u00e3o Europeia sobre a evolu\u00e7\u00e3o da economia portuguesa em 2016.", "title": "PS formaliza pedido \u00e0 UTAO para que avalie previs\u00f5es do FMI e Comiss\u00e3o Europeia", "tag": "politica", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ps-formaliza-pedido-a-utao-para-que-avalie-previsoes-do-fmi-e-comissao-europeia-1722484", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/766521?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para falar das tradi\u00e7\u00f5es do Carnaval h\u00e1 que recuar at\u00e9 ao s\u00e9culo XIII, quando se celebrava o Entrudo \u2013 ou \u201centrada\u201d -, referindo-se ao per\u00edodo de tr\u00eas dias que precedia a chegada da Quaresma. Era uma festa popular com liga\u00e7\u00f5es ao paganismo pr\u00e9-crist\u00e3o.", "title": "Carnavais em Portugal: dos caretos aos samb\u00f3dromos", "tag": "local", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/carnavais-em-portugal-dos-caretos-aos-sambodromos-1722482", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/372573?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ministra da Administra\u00e7\u00e3o Interna, Constan\u00e7a Urbano de Sousa, explicou esta sexta-feira que a suspens\u00e3o da puni\u00e7\u00e3o aplicada ao subcomiss\u00e1rio da PSP de Guimar\u00e3es que agrediu um adepto de futebol em Maio de 2015 se fundamenta numa \u201cd\u00favida jur\u00eddica\u201d.", "title": "D\u00favida jur\u00eddica interrompe puni\u00e7\u00e3o de subcomiss\u00e1rio de Guimar\u00e3es", "tag": "sociedade", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/duvida-juridica-interrompe-punicao-de-subcomissario-de-guimaraes-1722483", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030005?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dan\u00e7am, passeiam e partilham garrafas de cerveja, sorrisos omnipresentes, enquanto cantam na rua de uma qualquer cidade (Madrid, neste caso). Vemos uma amiga cozinhar, um amigo enfiado num saco-cama o oferecer os auscultadores para revelar a melhor m\u00fasica de sempre daquela semana. Vemo-las no est\u00fadio a criar a m\u00fasica que cristaliza tudo isto em can\u00e7\u00e3o.", "title": "Esta banda \u00e9 a vida das Hinds", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/esta-banda-e-a-vida-das-hinds-1722160", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029516?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Do porco come-se tudo e \u00e9 pelo Entrudo que melhor se saboreiam as carnes da salmoura, os presuntos e enchidos do fumeiro. \u00c9 essa a tradi\u00e7\u00e3o que o concelho de Cabeceiras de Basto quer ver mantida e revitalizada, e da\u00ed a Festa da Orelheira e do Fumeiro que ao longo deste fim-de-semana se realiza.", "title": "Celebrar o porco e o Entrudo em Cabeceiras de Basto", "tag": "local", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/celebrar-o-porco-e-o-entrudo-em-cabeceiras-de-basto-1722479", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/755668?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As desloca\u00e7\u00f5es \u00e0s cidades carnavalescas ser\u00e3o mais baratas, segundo um comunicado emitido nesta sexta-feira pela CP. Os clientes da zona da Grande Lisboa que no dia 9 de Fevereiro, ter\u00e7a-feira de Carnaval, utilizem os comboios das linhas urbanas de Cascais, Sintra/Azambuja e Sado, podem comprar a sua viagem de ida e volta por 2 euros.", "title": "CP refor\u00e7a oferta e cria tarifa especial para o Carnaval", "tag": "local", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/cp-reforca-oferta-e-cria-tarifa-especial-para-o-carnaval-1722467", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/372346?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ministra da Administra\u00e7\u00e3o Interna garantiu esta sexta-feira que as verbas destinadas ao seu minist\u00e9rio no Or\u00e7amento de Estado para este ano est\u00e3o \"dentro daquilo que \u00e9 poss\u00edvel\u201d, perante o actual estado do pa\u00eds.", "title": "Or\u00e7amento para Administra\u00e7\u00e3o Interna est\u00e1 \"dentro daquilo que \u00e9 poss\u00edvel\"", "tag": "sociedade", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/orcamento-para-administracao-interna-estao-dentro-daquilo-que-e-possivel-1722478", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1030001?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ao fim de duas semanas de negocia\u00e7\u00f5es e da apresenta\u00e7\u00e3o pelo Governo de ", "title": "OE portugu\u00eas passa na avalia\u00e7\u00e3o de Bruxelas", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/-oe-2016oe-portugues-passa-na-avaliacao-de-bruxelas-1722477", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1030000?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No complicado puzzle de construir um Or\u00e7amento que agrade a Bruxelas e aos partidos que apoiam o Governo, Ant\u00f3nio Costa acabou por adiar a redu\u00e7\u00e3o da Taxa Social \u00danica (TSU) paga pelos trabalhadores com sal\u00e1rios at\u00e9 600 euros. A medida, que colocaria no bolso destes trabalhadores, no m\u00e1ximo, mais 125 euros no final do ano (se a TSU de um sal\u00e1rio de 600 euros baixasse de 11% para 9,5%), permitir\u00e1 \u00e0 Seguran\u00e7a Social poupar 135 milh\u00f5es de euros.", "title": "Redu\u00e7\u00e3o da TSU dos trabalhadores com sal\u00e1rio at\u00e9 600 euros adiada para 2017", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/reducao-da-tsu-dos-trabalhadores-com-salario-ate-600-euros-adiada-para-2017-1722475", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1019241?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cuba ser\u00e1, na pr\u00f3xima sexta-feira, terreno neutro para um encontro in\u00e9dito entre o Papa Francisco e o Patriarca russo Kirill \u2013 o primeiro entre o chefe da Igreja Cat\u00f3lica e o l\u00edder da maior e mais influente das Igrejas Ortodoxas desde o grande cisma de 1054. A persegui\u00e7\u00e3o dos crist\u00e3os no M\u00e9dio Oriente, que atinge e alarma as duas comunh\u00f5es, \u00e9 a raz\u00e3o que levou Moscovo a aceitar um encontro h\u00e1 muito desejado pelo Vaticano.", "title": "Cuba acolhe encontro hist\u00f3rico entre o Papa e o patriarca ortodoxo russo", "tag": "mundo", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/cuba-acolhe-encontro-historico-entre-o-papa-e-o-patriarca-ortodoxo-russo-1722474", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029991?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O campeonato chin\u00eas ultrapassou o de Inglaterra como o principal mercado de transfer\u00eancias do futebol durante a janela de Inverno, com os clubes chineses a gastar at\u00e9 \u00e0 data no total 258,9 milh\u00f5es de euros.", "title": "China ultrapassa a Inglaterra no mercado de transfer\u00eancias", "tag": "desporto", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/china-ultrapassa-a-inglaterra-no-mercado-de-transferencias-1722476", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029999?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "W.U.O.T.W.S., a d\u00e9cima e pen\u00faltima can\u00e7\u00e3o de Emotional Mugger, n\u00e3o ser\u00e1 aquela a que regressaremos mais vezes. \u00c9 uma colagem de v\u00e1rios excertos sonoros de tons e intensidades diferentes, como se viaj\u00e1ssemos em velocidade supers\u00f3nica pelo tempo e espa\u00e7o em que o sucessor do justamente celebrado Manipulator foi gravado. A pe\u00e7a representa bem Ty Segall: homem de tiro r\u00e1pido e exist\u00eancia fren\u00e9tica, grava \u00e1lbum ap\u00f3s \u00e1lbum, em nome pr\u00f3prio, em bandas paralelas ou colabora\u00e7\u00f5es, por n\u00e3o conceber fazer as coisas de outra maneira.", "title": "Deve ser isto o rock\u2019n roll", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/deve-ser-isto-o-rockn-roll-1722115", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029358?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A editora portuguesa Pr\u00edncipe Discos, que se tem distinguido por uma s\u00e9rie de edi\u00e7\u00f5es em m\u00e1xi-singles, vai lan\u00e7ar em Fevereiro a sua primeira compila\u00e7\u00e3o em CD, intitulada Mambos Levis d\u2019 Outro Mundo, contendo 20 temas de outros tantos produtores (Blacksea N\u00e3o Maya, N\u00eddia Minaj, Nervoso, Nigga Fox, Alto N\u00edvel, Normal Nada, Niagara, Puto Adriano, Maboku ou Puto M\u00e1rcio).", "title": "Principe Discos em compila\u00e7\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/principe-discos-em-compilacao-1722103", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1029375?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c0 medida que se aproxima o dia em que os eleitores do New Hampshire v\u00e3o escolher a cara que mais gostariam de ver na Casa Branca a partir do pr\u00f3ximo ano, a favorita no Partido Democrata, Hillary Clinton, j\u00e1 come\u00e7ou a preparar os seus apoiantes para uma derrota frente ao senador Bernie Sanders naquele estado, na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira.", "title": "Clinton e Sanders no jogo \"espelho meu, quem \u00e9 mais progressista do que eu?\"", "tag": "mundo", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/clinton-e-sanders-no-jogo-espelho-meu-quem-e-mais-progressista-do-que-eu-1722472", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029989?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na sua primeira confer\u00eancia de imprensa com a chanceler alem\u00e3, em Berlim, Ant\u00f3nio Costa exibiu uma estrat\u00e9gia subtil. N\u00e3o foi pedir apoio, nem tentar convencer a mais influente governante da Uni\u00e3o Europeia (UE) dos eventuais m\u00e9ritos da sua pol\u00edtica econ\u00f3mica, expressa no Or\u00e7amento do Estado\u00a0 aprovado\u00a0pelo col\u00e9gio de comiss\u00e1rios em Bruxelas.\u00a0Pelo contr\u00e1rio, Costa desvalorizou o tema e insistiu\u00a0naquele que concentra as maiores preocupa\u00e7\u00f5es do Governo de Berlim, e afecta a popularidade de Angela Merkel, e sobre o qual trazia propostas concretas. \u201cN\u00e3o vim naturalmente incomodar a senhora Merkel com o Or\u00e7amento portugu\u00eas, porque j\u00e1 tem de se preocupar com o seu pr\u00f3prio or\u00e7amento.\u201d", "title": "\u201cN\u00e3o vim incomodar a senhora Merkel com o OE portugu\u00eas; j\u00e1 tem de se preocupar com o seu\u201d", "tag": "politica", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/nao-vim-incomodar-a-senhora-merkel-com-o-orcamento-portugues-porque-ja-tem-de-se-preocupar-com-o-seu-1722470", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029983?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Metade das raparigas at\u00e9 aos 14 anos na Guin\u00e9-Bissau s\u00e3o v\u00edtimas de mutila\u00e7\u00e3o genital feminina, de acordo com os relatos das m\u00e3es em dados oficiais de 2014, mas s\u00f3 oito pessoas em todo o pa\u00eds est\u00e3o a cumprir pena de pris\u00e3o por a praticarem. ", "title": "Quase metade das guineenses ainda \u00e9 excisada, s\u00f3 oito respons\u00e1veis presas", "tag": "sociedade", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/quase-metade-das-guineenses-ainda-e-excisada-so-oito-responsaveis-presas-1722471", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029982?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mais de seis mil mulheres com mais de 15 anos e residentes em Portugal foram submetidas a alguma forma de mutila\u00e7\u00e3o genital, indica o primeiro estudo no pa\u00eds sobre o fen\u00f3meno.", "title": "Mais de seis mil mulheres a viver em Portugal submetidas a mutila\u00e7\u00e3o genital", "tag": "sociedade", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mais-de-seis-mil-mulheres-a-viver-em-portugal-submetidas-a-mutilacao-genital-1722469", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029981?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-05-2016", "lead": "Desde que o dr. Lacan, numa confer\u00eancia em Mil\u00e3o, corria o ano de 1973, disse que as mulheres n\u00e3o existem (ele disse \u201cA mulher\u201d, acentuando o A mai\u00fasculo, mas o audit\u00f3rio ouviu \u201cas mulheres\u201d) nunca mais tinha surgido um homem verdadeiramente homem para dizer que o mulherio, por mais que insista em existir e conquistar terreno, contra as leis da natureza e os bons exemplos da hist\u00f3ria, ser\u00e1 sempre o signo de uma Falta. Isto do mulherio n\u00e3o \u00e9 como a matem\u00e1tica, menos por menos n\u00e3o d\u00e1 mais. O homem verdadeiramente homem que sucede ao dr. Lacan, mas ultrapassando-o pelo lado da natureza e da biologia, chama-se Miguel Sousa Tavares. Foi ele que proferiu a senten\u00e7a da Falta, j\u00e1 conhecida nos c\u00edrculos especializados como a tese do \u00e7a manque (tem que se dizer em franc\u00eas porque o segredo est\u00e1 todo no \u00e7a). A tese foi formulada no Expresso e, por acaso, envolve o P\u00daBLICO enquanto sintoma da falha do \u00e7a.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/e-a-falta-de-testosterona-1722468", "title": "\u00c9 a falta de testosterona", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "A empres\u00e1ria Isabel dos Santos conseguiu esta sexta-feira travar a proposta de cis\u00e3o dos neg\u00f3cios de banca do BPI em Angola, o que representa mais um vit\u00f3ria no bra\u00e7o-de-ferro que mant\u00e9m com a gest\u00e3o e com o maior accionista, o Caixabank, que det\u00e9m 44% do banco. O clima de tens\u00e3o come\u00e7a a agravar-se,\u00a0como fica patente na\u00a0acusa\u00e7\u00e3o do presidente do BPI, Fernando Ulrich, de que o interesse fundamental do banco n\u00e3o foi respeitado.", "title": "BPI acusa Isabel dos Santos de n\u00e3o ter em considera\u00e7\u00e3o \"o interesse fundamental\" do banco", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/isabel-dos-santos-trava-cisao-dos-negocios-do-bpi-em-angola-1722466", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029977?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente do Zimbabwe, Robert Mugabe, declarou \u201cestado de cat\u00e1strofe\u201d em grande parte das zonas rurais do pa\u00eds atingidas pela seca severa.", "title": "Declarado \u201cestado de cat\u00e1strofe\u201d no Zimbabwe por causa da seca", "tag": "mundo", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/declarado-estado-de-catastrofe-no-zimbabwe-1722465", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1029975?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Zangado com o meio cinematogr\u00e1fico h\u00e1 cerca de tr\u00eas anos \u2013\u00a0\u201cOs filmes deixaram de me interessar\u201d; Hollywood \u201ctrata mal os realizadores\u201d \u2013, Steven Soderbergh est\u00e1 prestes a voltar ao cinema com Lucky Logan, uma longa-metragem protagonizada por Channing Tatum.", "title": "Sem deixar The Knick, Soderbergh volta ao cinema com Channing Tatum", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/sem-deixar-the-knick-steven-soderbergh-vai-voltar-ao-cinema-com-channing-tatum-1722460", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029957?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tr\u00eas raparigas nascidas no s\u00e9culo XVI. Tr\u00eas lotes para licita\u00e7\u00e3o matrimonial. Uma delas, de 15 anos, \u201cmansa e taciturna, virgem e em bom estado de sa\u00fade\u201d, vendida \u00e0 oferta mais baixa (uma vez que cabe aos pais pagar o dote ao futuro marido). A segunda, j\u00e1 em idade perigosa, 26 anos, \u201cem bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, moralmente virtuosa, \u00f3ptimas aptid\u00f5es para cuidar da casa\u201d. Coxeia. Vendida, embora fique mais cara (aos pais). A \u00faltima, jovem ainda, de nobre fam\u00edlia, de \u201ccar\u00e1cter dif\u00edcil, \u00edndole inquieta\u201d e \u201ccom tend\u00eancia para a insubordina\u00e7\u00e3o com excessos de raiva\u201d. Os pais oferecem uma maquia muito consider\u00e1vel. Mas n\u00e3o h\u00e1 homem que se atreva.", "title": "A revolu\u00e7\u00e3o feminista num convento italiano", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-revolucao-feminista-num-convento-italiano-1722151", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029438?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-05-2016", "lead": "A express\u00e3o empregue por Sampaio da N\u00f3voa durante a campanha presidencial \u2013 \u201ctempo novo\u201d \u2013 criou as maiores perplexidades: foi interpretada como inten\u00e7\u00e3o do candidato se tornar num \u201cpresidente de fa\u00e7\u00e3o\u201d apoiando mais empenhadamente a presente conjuntura pol\u00edtica, foi vista ainda como uma fantasia porque afinal as regras que regeriam este \u201ctempo novo\u201d, nomeadamente a Constitui\u00e7\u00e3o, eram as mesmas que antes. O candidato fartou-se de explicar que n\u00e3o era uma coisa nem outra: \u201ctempo novo\u201d tinha t\u00e3o s\u00f3 a ver com um tempo que o poder executivo n\u00e3o tinha que ficar aprisionado no famoso \u201carco da governa\u00e7\u00e3o\u201d e que, portanto, representava uma abertura a todos os eleitores e a todos os portugueses. O candidato insistiu e conseguiu convencer quem de boa f\u00e9 entendeu o que ele queria dizer e provocar um encolher de ombros naqueles que queriam continuar a pensar o que pensavam antes. Mas isto s\u00e3o \u00e1guas passadas.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/tempo-novo-na-educacao-1722454", "title": "Tempo novo na Educa\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Julian Assange\u00a0defendeu esta sexta-feira que o parecer das Na\u00e7\u00f5es Unidas que conclui que a sua deten\u00e7\u00e3o no Reino Unido foi \"arbitr\u00e1ria\" deve ser \"imediatamente aplicado\".\u00a0Por\u00e9m, a situa\u00e7\u00e3o do australiano que fundou o WikiLeaks e est\u00e1 desde 2012 refugiado na embaixada do Equador em Londres \u2013 onde deu uma confer\u00eancia de imprensa\u00a0\u2013 n\u00e3o dever\u00e1 mudar, j\u00e1 que o Governo de Londres n\u00e3o aceita a opini\u00e3o do painel cujas decis\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o vinculativas.", "title": "Reino Unido e Su\u00e9cia n\u00e3o aceitam decis\u00e3o da ONU sobre Assange", "tag": "mundo", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/reino-unido-e-suecia-nao-aceitam-decisao-da-onu-sobre-julian-assange-1722452", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029916?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A secret\u00e1ria-geral da Associa\u00e7\u00e3o\u00a0das fam\u00edlias numerosas lamenta fim do quociente familiar no IRSPortuguesa de Fam\u00edlias Numerosas (APFN), Ana Cid, lamentou esta sexta-feira o agravamento da carga fiscal para as fam\u00edlias com filhos e defendeu a manuten\u00e7\u00e3o do quociente familiar e a recupera\u00e7\u00e3o do abono de fam\u00edlia.\u00a0\u201cMesmo com um aumento da dedu\u00e7\u00e3o dos filhos, que neste momento \u00e9 de 325 euros e vai passar para 550 euros, [isto] n\u00e3o \u00e9 suficiente para compensar a remo\u00e7\u00e3o do quociente familiar\u201d, argumentou.", "title": "Associa\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias numerosas lamenta fim do quociente familiar no IRS", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/associacao-de-familias-numerosas-lamenta-que-pais-paguem-mais-irs-com-mudancas-no-oe-1722451", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029914?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pol\u00edcia chinesa confirmou a pris\u00e3o de quatro editores de Hong Kong que estavam desaparecidos desde Outubro. Lui Por, Cheung Chi-ping, Lam Wing-kee e Lee Bo trabalham para a Mighty Current, uma editora conhecida por publicar obras pouco favor\u00e1veis ao Governo de Pequim.", "title": "China confirma a pris\u00e3o de quatro editores de Hong Kong", "tag": "mundo", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/china-confirma-a-prisao-de-tres-editores-de-hong-kong-1722449", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029912?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma das promessas ambiciosas que o Rio apresentou no seu dossier de candidatura ao Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Internacional foi despoluir a Ba\u00eda de Guanabara. Ainda que as competi\u00e7\u00f5es dos Jogos Ol\u00edmpicos decorram em v\u00e1rios pontos da cidade, \u00e9 nas provas n\u00e1uticas que o Rio exibir\u00e1 a sua imagem de cart\u00e3o-postal. Um vislumbre do P\u00e3o de A\u00e7\u00facar e o mundo inteiro reconhecer\u00e1 a cidade maravilhosa. Acontece que a Ba\u00eda de Guanabara \u00e9 o destino final dos esgotos dom\u00e9sticos de 16 munic\u00edpios do Rio de Janeiro. A meta que o Rio se comprometeu a deixar como legado ol\u00edmpico era o tratamento de 80% dos esgotos que chegam \u00e0 ba\u00eda \u2013 onde v\u00e3o decorrer as competi\u00e7\u00f5es de vela. Hoje j\u00e1 ningu\u00e9m defende que essa meta vai ser atingida. \u201cN\u00e3o resta d\u00favida que a [despolui\u00e7\u00e3o da] Ba\u00eda \u00e9 uma promessa n\u00e3o cumprida\u201d, diz M\u00e1rio Andrada, director de comunica\u00e7\u00e3o do Comit\u00e9 Organizador dos Jogos Ol\u00edmpicos do Rio.", "title": "Despoluir a Ba\u00eda de Guanabara, uma promessa adiada", "tag": "desporto", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/despoluir-a-baia-de-guanabara-uma-promessa-adiada-1722377", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029812?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Boliqueime vai perder a \u201cfonte\u201d de que tanto se falou nos tempos em que Cavaco Silva era primeiro-ministro, com maioria absoluta. A liga\u00e7\u00e3o ao passado, quando havia um po\u00e7o que dava de beber \u00e0 aldeia, regressa mas de forma simb\u00f3lica. A altera\u00e7\u00e3o da rotunda \u00e0 entrada de Boliqueime e o derrube da fonte resulta das modifica\u00e7\u00f5es do projecto de requalifica\u00e7\u00e3o da Estrada Nacional (125), que s\u00f3 na freguesia de Boliqueime, numa dist\u00e2ncia de seis quil\u00f3metros vai ter cinco rotundas. O presidente da junta de freguesia, Rui Mogo, PSD, acha que a fonte que nesta quinta-feira come\u00e7ou a ser demolida n\u00e3o passa de \u201cum mamarracho, sem interesse hist\u00f3rico\u201d, constru\u00edda em 1967.", "title": "Cai a fonte de Boliqueime, regressa o po\u00e7o pr\u00e9-cavaquismo mas fica a seco", "tag": "local", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/cai-a-fonte-de-boliqueime-regressa-o-poco-precavaquismo-mas-fica-a-seco-1722406", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029852?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 um pr\u00e9dio azul na movimentada Avenida 5 de Outubro, em Lisboa. Num andar fica um oftalmologista, noutro uma escola de massagens, numa varanda do 2.\u00ba h\u00e1 um placard com letras vermelhas luminosas que anuncia: Lar dos Pastorinhos. O Instituto de Seguran\u00e7a Social (ISS) mandou-o fechar h\u00e1 mais de tr\u00eas anos e meio. Considerava que representava um \u201cperigo potencial\u201d. Depois o tribunal autorizou a reabertura. Voltou a fiscaliza\u00e7\u00e3o ao local, entretanto? O ISS n\u00e3o responde. Nem diz quantas pessoas l\u00e1 vivem. O P\u00daBLICO visitou a institui\u00e7\u00e3o, mas o director t\u00e9cnico informou que n\u00e3o prestava declara\u00e7\u00f5es.", "title": "Quantos idosos continuam no lar que a Seguran\u00e7a Social mandou fechar?", "tag": "sociedade", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/quantos-idosos-continuam-no-lar-que-a-seguranca-social-mandou-fechar-1722420", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/371182?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os Jogos Ol\u00edmpicos no Rio v\u00e3o dar certo. Como \u00e9 que o economista S\u00e9rgio Bessermann Vianna sabe? Porque os cariocas gostam de festa. \u201cApesar de todo o mau-humor da crise e apesar da perplexidade que h\u00e1 no Brasil de n\u00e3o haver rumo no momento, durante os Jogos Ol\u00edmpicos pode se preparar: \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o de Berlim em efici\u00eancia e Carnaval do Rio em festa\u201d, diz este carioca de 58 anos, professor de economia da Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica (PUC-Rio).", "title": "\"Tem festa? A gente gosta, vai estar l\u00e1 e se divertir\"", "tag": "desporto", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/quem-vai-salvar-os-jogos-e-o-povo-1722405", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029851?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A plataforma Cultura em Luta, composta por organiza\u00e7\u00f5es como sindicatos e entidades da \u00e1rea da cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica, defende que o sector deve receber 1% do PIB e \"entrar num novo rumo\" em 2016.", "title": "Sindicatos e artistas reafirmam luta por 1% do PIB e \"novo rumo\" para a cultura", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/sindicatos-e-artistas-reafirmam-luta-por-1-do-pib-e-novo-rumo-para-a-cultura-1722448", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/755705?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O processo que investiga ind\u00edcios de corrup\u00e7\u00e3o internacional e branqueamento de capitais, dois dos crimes que estiveram na origem da deten\u00e7\u00e3o dos empres\u00e1rios Jos\u00e9 Veiga e Paulo Santana Lopes, irm\u00e3o do ex-primeiro-ministro, teve origem numa carta rogat\u00f3ria enviada pelas autoridades francesas que pediam a colabora\u00e7\u00e3o das autoridades portuguesas.", "title": "Processo de Jos\u00e9 Veiga resultou de carta rogat\u00f3ria das autoridades francesas", "tag": "sociedade", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/processo-de-jose-veiga-resultou-de-carta-rogatoria-das-autoridades-francesas-1722433", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029587?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Gelados feitos com lentilhas ou leite de am\u00eandoa com prote\u00edna de ervilha? Sim, j\u00e1 existem, e, se lermos com aten\u00e7\u00e3o os r\u00f3tulos dos alimentos de produ\u00e7\u00e3o industrial, vamos provavelmente encontrar prote\u00edna, fibra ou amido de ervilha ou outras leguminosas incorporado em muito mais produtos do que imaginamos.", "title": "Este ano celebramos o gr\u00e3o, o feij\u00e3o e... o tremo\u00e7o", "tag": "mundo", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/este-ano-celebramos-o-grao-o-feijao-e-o-tremoco-1722346", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029738?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As autoridades sanit\u00e1rias espanholas confirmaram a exist\u00eancia do primeiro caso de v\u00edrus de Zika diagnosticado na Europa numa gr\u00e1vida. Trata-se de uma mulher que esteve recentemente na Col\u00f4mbia, onde ter\u00e1 sido infectada.", "title": "Espanha confirma primeiro caso de v\u00edrus de Zika numa gr\u00e1vida", "tag": "mundo", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/espanha-confirma-primeiro-caso-de-virus-de-zika-numa-gravida-1722447", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029911?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "27 de Julho de 1992. Quarenta e cinco velejadores de 45 na\u00e7\u00f5es em 45 pranchas \u00e0 vela iniciam a sua participa\u00e7\u00e3o nos Jogos Ol\u00edmpicos de Barcelona. O portugu\u00eas Jo\u00e3o Rodrigues, madeirense de 21 anos, \u00e9 um deles. Na primeira regata, fica em 25.\u00ba, n\u00e3o muito longe daquela que seria a sua classifica\u00e7\u00e3o final (23.\u00ba). Nesse dia, algures em Guimar\u00e3es, a 873km de dist\u00e2ncia da capital da Catalunha, Rui Bragan\u00e7a era um beb\u00e9 de sete meses que ainda gatinhava. Vinte e quatro anos depois, Jo\u00e3o Rodrigues ainda anda de prancha \u00e0 vela, Rui Bragan\u00e7a cresceu e encontrou no taekwondo a sua voca\u00e7\u00e3o desportiva. Daqui a seis meses, ser\u00e3o dois dos atletas portugueses nos Jogos Ol\u00edmpicos do Rio de Janeiro.", "title": "O \u00faltimo regresso de Jo\u00e3o Rodrigues e a estreia atrasada de Rui Bragan\u00e7a", "tag": "desporto", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-ultimo-regresso-de-joao-rodrigues-e-a-estreia-atrasada-de-rui-braganca-1722411", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029877?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para chegar ao Parque Ol\u00edmpico, o epicentro dos Jogos no Rio de Janeiro que est\u00e1 a ser constru\u00eddo no final da Barra da Tijuca, na zona Oeste da cidade, demora-se quase uma hora de carro \u2013 isto, num dia de tr\u00e2nsito bom e dependendo do hor\u00e1rio. A maior parte dos cariocas ainda n\u00e3o viu o Parque Ol\u00edmpico e as suas arenas desportivas \u2013 97% conclu\u00eddas, segundo a autarquia \u2013 porque a maior parte dos cariocas n\u00e3o tem um motivo para ir parar t\u00e3o longe. Para uma cidade que est\u00e1 a seis meses de sediar os primeiros Jogos Ol\u00edmpicos da Am\u00e9rica do Sul \u2013 o \u00fanico continente que faltava \u2013 e de ter os olhos do mundo postos sobre si entre 5 e 21 de Agosto, n\u00e3o se fala muito da competi\u00e7\u00e3o no Rio. Para boa parte da popula\u00e7\u00e3o, nos \u00faltimos anos, os Jogos t\u00eam sido sin\u00f3nimo de engarrafamento e estaleiros de obras \u00e0 porta de casa ou perto do trabalho.", "title": "A seis meses dos Jogos Ol\u00edmpicos, o Rio pergunta: Valeu a pena?", "tag": "desporto", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-seis-meses-dos-jogos-olimpicos-o-rio-pergunta-valeu-a-pena-1722387", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029829?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "De acordo com uma vers\u00e3o preliminar do Or\u00e7amento do Estado para 2016, a que o P\u00daBLICO teve acesso, o IVA dos servi\u00e7os de alimenta\u00e7\u00e3o e bebidas cai para a taxa interm\u00e9dia de 13% \u201ccom exclus\u00e3o das bebidas alco\u00f3licas, refrigerantes, sumos, n\u00e9ctares e \u00e1guas gaseificadas ou adicionadas de g\u00e1s carb\u00f3nico ou outras subst\u00e2ncias\u201d.", "title": "Oito altera\u00e7\u00f5es que o Governo quer fazer segundo a proposta preliminar do OE 2016", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/15-medidas-do-orcamento-do-estado-1722430", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029899?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Andy Warhol \u00e9 o nome incontorn\u00e1vel da exposi\u00e7\u00e3o ", "title": "As paisagens emocionais da Colec\u00e7\u00e3o Sonnabend", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/as-paisagens-emocionais-da-coleccao-sonnabend-1722376", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029822?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Fundador, compositor, baterista, cantor, o l\u00edder, o pregador, a alma do grupo Earth, Wind & Fire, grupo funk que criou alguma da m\u00fasica mais jubilosa alguma vez feita, o americano Maurice White morreu quarta-feira, na sua casa de Los Angeles, aos 74 anos, soube-se na noite desta quinta-feira, atrav\u00e9s da ag\u00eancia Associated Press. O irm\u00e3o, Verdine White, tamb\u00e9m ele membro do grupo, utilizou a p\u00e1gina do Facebook para anunciar que Maurice \u201cmorreu pacificamente enquanto dormia.\u201d", "title": "Morreu Maurice White, a alma dos Earth, Wind & Fire", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-maurice-white-a-alma-dos-earth-wind--fire-1722446", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029908?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A publicidade a alimentos e bebidas com elevado teor de a\u00e7\u00facar, gordura e sal a menos de 500 metros das escolas, assim como os an\u00fancios a estes produtos antes e depois de programas infantis ou juvenis, podem ter os dias contados. O PS, o PEV e o PAN levam nesta sexta-feira ao Parlamento tr\u00eas projectos de lei que visam alterar o actual C\u00f3digo da Publicidade em nome do combate \u00e0 obesidade infantil \u2013 um problema de sa\u00fade p\u00fablica que ", "title": "V\u00eam a\u00ed restri\u00e7\u00f5es \u00e0 publicidade a alimentos nocivos", "tag": "sociedade", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/anuncios-a-alimentos-nocivos-perto-das-escolas-podem-ter-os-dias-contados-1722379", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029907?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ant\u00f3nio Costa leva nesta sexta-feira a Berlim um conjunto de propostas \u201csignificativas\u201d para ajudar Angela Merkel a lidar com a press\u00e3o dos refugiados na Alemanha, que recebeu inicialmente de bra\u00e7os abertos mas que hoje est\u00e3o a gerar uma grande pol\u00e9mica, incluindo ", "title": "Costa oferece a Merkel duas mil vagas no ensino superior para refugiados", "tag": "politica", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-oferece-a-merkel-duas-mil-vagas-no-ensino-superior-para-refugiados-1722413", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029874?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-05-2016", "lead": "\"Um atleta n\u00e3o pode chegar \u00e0 competi\u00e7\u00e3o motivado se n\u00e3o tiver treinado muito\"", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/educacao-o-cientista-que-nao-gosta-de-factos-1722401", "title": "Educa\u00e7\u00e3o, o cientista que n\u00e3o gosta de factos", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Pelo menos 200 milh\u00f5es de raparigas e mulheres foram v\u00edtimas de mutila\u00e7\u00e3o genital feminina (MGF) em 30 pa\u00edses, revela um relat\u00f3rio estat\u00edstico da Unicef, na \"maior compila\u00e7\u00e3o\" actualizada sobre aquela pr\u00e1tica.", "title": "Pelo menos 200 milh\u00f5es de raparigas e mulheres v\u00edtimas de mutila\u00e7\u00e3o genital", "tag": "mundo", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/pelo-menos-200-milhoes-de-raparigas-e-mulheres-vitimas-de-mutilacao-genital-1722443", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029900?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-05-2016", "lead": "Realiza\u00e7\u00e3o dum milagre", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1722361", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "02-05-2016", "lead": "Paulo de Morais ficou seguramente desiludido com os resultados da sua candidatura presidencial. Uns meros 2,16% dos votos e um 7.\u00ba lugar na lista dos concorrentes a seguir a Tino de Rans n\u00e3o s\u00e3o motivo para regozijo. \u00c9 certo que o facto de n\u00e3o ter tido bons resultados na candidatura a presidente da Rep\u00fablica n\u00e3o quer dizer que a sua luta contra a corrup\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja popular. Poder\u00e3o os eleitores, mesmo concordando com essa luta, ter optado por votar em figuras mais presidenci\u00e1veis.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/nem-presidente-da-republica-nem-recluso-1722358", "title": "Nem presidente da Rep\u00fablica, nem recluso...", "tag": "politica"}, {"lead": "\u00c9 com a recupera\u00e7\u00e3o do rendimento das fam\u00edlias portuguesas, atrav\u00e9s de medidas como a redu\u00e7\u00e3o da sobretaxa e o fim dos cortes salariais na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que o Governo conta p\u00f4r a economia portuguesa a crescer mais r\u00e1pido j\u00e1 em 2016. A troika, no entanto, nem no curto prazo acredita nos efeitos de est\u00edmulo que podem ter estas medidas.", "title": "Troika chumba com n\u00fameros a estrat\u00e9gia de crescimento do Governo", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/troika-chumba-com-numeros-a-estrategia-de-crescimento-do-governo-1722434", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029897?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-vice-presidente da C\u00e2mara de Braga V\u00edtor Sousa e mais quatro pessoas foram detidas durante esta quinta-feira pela Pol\u00edcia Judici\u00e1ria de Braga, no \u00e2mbito de um caso de corrup\u00e7\u00e3o relacionado com a compra de autocarros pelos Transportes Urbanos de Braga (TUB). O antigo n\u00famero dois da autarquia bracarense, ent\u00e3o presidida pelo socialista Mesquita Machado, esteve esta sexta-feira no tribunal de instru\u00e7\u00e3o criminal de Braga, mas n\u00e3o chegou a ser ouvido.\u00a0", "title": "Ex-vice-presidente da C\u00e2mara de Braga detido pela PJ por corrup\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/exvicepresidente-da-camara-de-braga-detido-pela-pj-por-corrupcao-1722438", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029890?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo quer manter o controlo nas admiss\u00f5es para a fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica e cingir os concursos a candidatos que j\u00e1 t\u00eam v\u00ednculo com o Estado. Mas admite situa\u00e7\u00f5es excepcionais que ainda ter\u00e3o de ser regulamentadas.", "title": "Governo ainda vai regulamentar excep\u00e7\u00f5es na contrata\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios p\u00fablicos", "tag": "economia", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-ainda-vai-regulamentar-excepcoes-na-contratacao-de-funcionarios-publicos-1722437", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028753?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-05-2016", "lead": "Oexagero \u00e9 um caminho para o prazer que sobrevive, n\u00e3o obstante a p\u00e9ssima reputa\u00e7\u00e3o. Em Fevereiro, por exemplo, os espargos do Peru est\u00e3o \u00f3ptimos e baratos e por 12 euros duas pessoas podem comer quatro molhos, cada um com 12 espargos vi\u00e7osos.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/exagerar-e-fugir-1722360", "title": "Exagerar \u00e9 fugir", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Fernando Frutuoso de Melo j\u00e1 trabalhou com Marcelo Rebelo de Sousa, o Presidente da Rep\u00fablica eleito em Janeiro. F\u00ea-lo como chefe de gabinete, entre 1981 e 1983, era Marcelo secret\u00e1rio de Estado da Presid\u00eancia do Conselho de Ministros e, depois, ministro dos Assuntos Parlamentares.", "title": "Frutuoso de Melo j\u00e1 viu Marcelo a escrever com as duas m\u00e3os", "tag": "politica", "date": "02-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-rebelo-de-sousa-escolhe-fernando-frutuoso-de-melo-para-chefe-da-casa-civil-1722439", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029961?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-05-2016", "lead": "Desde que se fala em p\u00f4r termo \u00e0 guerra na S\u00edria que as v\u00e1rias \u201csolu\u00e7\u00f5es\u201d propostas giram em torno de Assad como lobos em redor de um animal inatac\u00e1vel. Com ele, sem ele, idealmente \u00e0 margem do seu poder e do seu ex\u00e9rcito, imaginam-se negocia\u00e7\u00f5es onde se gize uma qualquer transi\u00e7\u00e3o para um futuro de onde Assad j\u00e1 n\u00e3o conste. A isso tem ele respondido com o poder que ainda lhe resta, e n\u00e3o \u00e9 pouco: o ex\u00e9rcito e o apoio de fortes aliados, como a R\u00fassia. E dos seus planos n\u00e3o consta um afastamento, for\u00e7ado ou volunt\u00e1rio, antes pelo contr\u00e1rio. \u00c9 por isso que, no meio do caos em que se encontra a Europa face \u00e0 vaga de refugiados \u2013 que da S\u00edria emana como torrente impar\u00e1vel \u2013 ele decidiu intensificar o ataque \u00e0s cidades ou territ\u00f3rios em poder dos rebeldes. Alepo, um dos basti\u00f5es do chamado Ex\u00e9rcito livre da S\u00edria (oposi\u00e7\u00e3o armada com apoio ocidental), est\u00e1 agora sob fogo, terrestre e a\u00e9reo. A R\u00fassia confirmou, atrav\u00e9s do seu minist\u00e9rio da Defesa, que desde o in\u00edcio da semana foram realizadas 237 miss\u00f5es da avia\u00e7\u00e3o russa, atingindo 875 alvos nas prov\u00edncias s\u00edrias de Alepo, Latakia, Homs, Hama e Deir-al-Zor. Esta ofensiva, a coberto da ajuda militar russa, com a qual Assad pretende recuperar o seu poder nas \u00e1reas antes perdidas, inviabilizou as c\u00e2ndidas negocia\u00e7\u00f5es de Genebra (onde a ONU procurava uma solu\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica para o conflito) e acirrou ainda mais a onda de refugiados, devido ao intensificar dos combates. Em Londres, numa reuni\u00e3o de promitentes doadores na ajuda aos refugiados, David Cameron ainda sugeriu que se pode \u201cimpedir que as pessoas pensem que n\u00e3o t\u00eam outra op\u00e7\u00e3o a n\u00e3o ser arriscar a vida numa viagem perigosa para a Europa\u201d. Lamentavelmente, para Cameron e para a Uni\u00e3o Europeia no seu todo, as balas e as bombas que dilaceram a S\u00edria gritam o contr\u00e1rio. Arriscar a vida, ficando ou partindo, \u00e9 a sina \u00fanica de milhares. E sem solu\u00e7\u00e3o \u00e0 vista.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/guerra-aberta-na-siria-falhanco-em-genebra-1722429", "title": "Guerra aberta na S\u00edria, falhan\u00e7o em Genebra", "tag": "mundo"}, {"lead": "A um dia de a Comiss\u00e3o anunciar o resultado final da sua avalia\u00e7\u00e3o ao Or\u00e7amento portugu\u00eas, as negocia\u00e7\u00f5es entre o Governo e as autoridades europeias registaram, nas \u00faltimas horas, avan\u00e7os significativos, com fonte governamental a afirmar ao P\u00daBLICO que se chegou finalmente a um entendimento entre as duas partes sobre o esfor\u00e7o de redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9fice estrutural conseguido e que este fica dentro da margem que tem sido exigida por Bruxelas. Falta apenas, do lado da Comiss\u00e3o, uma confirma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do acordo.", "title": "Governo confiante que j\u00e1 satisfez as exig\u00eancias da Comiss\u00e3o para o OE", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-confiante-que-ja-satisfez-as-exigencias-da-comissao-para-o-oe-1722432", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029889?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com cartazes laranja com o lema \u201csocial-democracia sempre\u201d como pano de fundo, Pedro Passos Coelho disse recandidatar-se \u00e0 lideran\u00e7a do PSD por \u201ccoer\u00eancia e consist\u00eancia pol\u00edtica\u201d de um projecto que \u201cn\u00e3o se esgotava numa legislatura\u201d. \u00c9 assim tamb\u00e9m \u201ccandidato a primeiro-ministro\u201d. Num discurso curto, numa sala com algumas dezenas de apoiantes e dirigentes, o l\u00edder fez uma esp\u00e9cie de ", "title": "Passos candidata-se a primeiro-ministro mas admite imagem \u201causterit\u00e1ria\u201d", "tag": "politica", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/passos-candidatase-a-primeiroministro-mas-admite-imagem-austeritaria-1722435", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b3e5d00cf2f5af08e6efcb/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O maior accionista do BPI, o CaixaBank (dono de 44% do capital), veio esta quinta-feira \u00e0 noite afirmar que v\u00ea com agrado a iniciativa (que sempre defendeu) e desblindar os direitos de voto, anunciada pela administra\u00e7\u00e3o do banco, mas lan\u00e7ou um alerta de que o futuro da sua posi\u00e7\u00e3o no banco est\u00e1 em aberto: \u201cO CaixaBank n\u00e3o tomou nenhuma decis\u00e3o acerca da sua posi\u00e7\u00e3o no BPI\u201d. E diz que tomar\u00e1 as \u201cdecis\u00f5es que considere apropriadas\u201d em fun\u00e7\u00e3o do resultado da vota\u00e7\u00e3o sobre a elimina\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es ao voto e \u201coutras circunst\u00e2ncias que possam ser relevantes\u201d.", "title": "Espanh\u00f3is do Caixabank dizem que posi\u00e7\u00e3o no BPI depende da desblindagem dos votos", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/espanhois-do-caixabank-dizem-que-posicao-no-bpi-depende-da-desblindagem-dos-votos-1722436", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029888?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 segredos entre Sp. Braga e Rio Ave e o terceiro embate entre as duas equipas em menos de duas semanas serviu para o comprovar. Na primeira m\u00e3o das meias-finais da Ta\u00e7a de Portugal, os minhotos precisaram de uma grande penalidade para inclinarem ligeiramente a balan\u00e7a a seu favor (1-0), num encontro que teve pouco contacto com as balizas, em Braga.", "title": "Sp. Braga adianta-se na eliminat\u00f3ria em jogo que andou longe das balizas", "tag": "desporto", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sp-braga-adiantase--na-eliminatoria-em-jogo-que-andou-longe-das-balizas-1722431", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029881?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi ao desafio sobre quem quer proteger mais o mercado das alheiras que os partidos debateram nesta quinta-feira \u00e0 tarde quatro projectos de resolu\u00e7\u00e3o do PSD, PS, PCP e BE que recomendam ao Governo um conjunto de medidas para defender e promover a produ\u00e7\u00e3o deste enchido tradicional da regi\u00e3o de Tr\u00e1s-os-Montes.", "title": "Eu gosto mais das alheiras transmontanas do que tu", "tag": "politica", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/eu-gosto-mais-das-alheiras-transmontanas-que-tu-1722428", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029879?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Primeira Guerra Mundial na R\u00fassia? Um sil\u00eancio total \u2013 bem mais longo do que os intermin\u00e1veis tr\u00eas minutos que dura em Guerra, a \u00e9pica jam session em que o SounDrama Studio do encenador Vladimir Pankov (Moscovo, 1975) passa a revista \u00e0s tropas que perderam a vida (ou pelo menos a juventude) na Europa de 1914-1918 e da\u00ed se p\u00f5e a acenar, com a Il\u00edada de Homero na m\u00e3o, ao antepassado comum que todos temos em Tr\u00f3ia.", "title": "Preparemos as m\u00e1scaras de g\u00e1s", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/fazer-barulho-por-1418-1722167", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029531?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A vers\u00e3o preliminar do Or\u00e7amento do Estado para 2016 apresenta cortes significativos no incentivo fiscal ao abate de ve\u00edculos ligeiros em fim de vida para a compra de autom\u00f3veis el\u00e9ctricos ou h\u00edbridos.", "title": "Reduzido o incentivo \u00e0 compra de carros el\u00e9ctricos e h\u00edbridos", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/reduzido-o-incentivo-a-compra-de-carros-electricos-e-hibridos-1722426", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029878?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A partir do momento em que entrar em vigor o Or\u00e7amento do Estado para 2016, os novos contratos de profissionais que entrem para o Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS) n\u00e3o v\u00e3o poder ter valores superiores aos de quem j\u00e1 estava a trabalhar no sistema. A proposta faz parte de uma vers\u00e3o preliminar do or\u00e7amento, a que o P\u00daBLICO teve acesso, e diz respeito \u00e0s contrata\u00e7\u00f5es para as unidades que funcionam como entidades p\u00fablicas empresariais (EPE). Qualquer excep\u00e7\u00e3o ter\u00e1 de ser directamente aprovada pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e pelo Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as.", "title": "Governo limita sal\u00e1rios dos novos contratos no SNS", "tag": "sociedade", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/novos-contratos-no-sns-nao-vao-poder-ter-salarios-superiores-1722422", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029876?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O director do Servi\u00e7o de Informa\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas de Defesa (SIED), Jos\u00e9 Casimiro Morgado, declarou-se esta quinta-feira \"surpreendido\" e \"chocado\" por os servi\u00e7os serem hoje \u201cvistos como associa\u00e7\u00e3o de malfeitores\".", "title": "Director das secretas \"chocado\" por servi\u00e7os serem vistos como \"associa\u00e7\u00e3o de malfeitores\"", "tag": "sociedade", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/director-das-secretas-chocado-por-servicos-serem-vistos-como-associacao-de-malfeitores-1722423", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1029875?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A selec\u00e7\u00e3o feminina de t\u00e9nis surpreendeu nesta quinta-feira a favorita Su\u00e9cia, ao vencer por 2-1 na segunda ronda da pool\u00a0A e deu um passo importante para a manuten\u00e7\u00e3o no Grupo I da Zona Europa/\u00c1frica da Fed Cup.", "title": "Koehler e Larcher de Brito d\u00e3o vit\u00f3ria a Portugal frente \u00e0 Su\u00e9cia", "tag": "desporto", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/koehler-e-larcher-de-brito-dao-vitoria-a-portugal-frente-a-suecia-1722424", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/779205?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os contribuintes v\u00e3o poder pagar ao fisco em presta\u00e7\u00f5es, sem a necessidade de apresentarem uma garantia, as d\u00edvidas de IRS at\u00e9 5000 euros, antes de ser instaurado um processo de execu\u00e7\u00e3o, de acordo com uma proposta preliminar do Or\u00e7amento do Estado a que o P\u00daBLICO teve acesso. Esta possibilidade s\u00f3 se aplica hoje \u00e0s situa\u00e7\u00f5es em que a d\u00edvida \u00e9 inferior a 2500 euros. Isto desde que o contribuinte em causa n\u00e3o tenha mais d\u00edvidas para com a Autoridade Tribut\u00e1ria e Aduaneira, tal como acontece actualmente.", "title": "D\u00edvidas de IRS at\u00e9 5000 euros poder\u00e3o ser pagas em presta\u00e7\u00f5es sem garantia", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/dividas-de-irs-ate-5000-euros-poderao-ser-pagas-em-prestacoes-sem-garantia-1722414", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029864?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Luis\u00e3o, defesa central e capit\u00e3o do Benfica vai ser novamente operado ao antebra\u00e7o esquerdo, revelou nesta quinta-feira o clube da Luz.", "title": "Luis\u00e3o volta a ser operado ao antebra\u00e7o", "tag": "desporto", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/luisao-volta-a-ser-operado-ao-antebraco-1722421", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029872?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-04-2016", "lead": "Como hoje dizemos aqui, ainda h\u00e1 muitas inc\u00f3gnitas sobre o Zika, por isso o melhor \u00e9 mesmo evitar ser picado. O que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil quando, ao contr\u00e1rio de outras, esta estirpe de mosquitos gosta de viver junto aos humanos. As autoridades portuguesas j\u00e1 disseram que a situa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds est\u00e1 \u201ccompletamente controlada\u201d, mas nenhuma autoridade de Sa\u00fade pode ser bem sucedida se os destinat\u00e1rios dos alertas n\u00e3o cumprirem a sua parte. E esses somos todos n\u00f3s. Quando crescem suspeitas sobre a transmiss\u00e3o do v\u00edrus por via sexual, se somam evid\u00eancias de casos de microcefalia em beb\u00e9s cujas m\u00e3es foram picadas e se encara a possibilidade da s\u00edndrome de Guillan-Barr\u00e9 ser uma sequela do v\u00edrus, \u00e9 melhor tomar aten\u00e7\u00e3o. O Carnaval est\u00e1 \u00e0 porta, em Agosto h\u00e1 Jogos Ol\u00edmpicos no Brasil, um dos pa\u00edses mais atingidos, e estes s\u00e3o momentos de grande circula\u00e7\u00e3o de pessoas entre os dois pa\u00edses. Com a Primavera, \u00e9 natural que a infec\u00e7\u00e3o alastre a pa\u00edses onde o mosquito j\u00e1 existe, como Portugal. Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es da OMS! Aten\u00e7\u00e3o ao ZiKa!", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/atencao-ao-zika-1722419", "title": "Aten\u00e7\u00e3o ao Zika!", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O regime de incentivos \u00e0 compra de empresas em situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica dif\u00edcil vai passar a abranger as que recorrem ao Sistema de Incentivos \u00e0 Revitaliza\u00e7\u00e3o e Moderniza\u00e7\u00e3o do Tecido Empresarial (SIRME). De acordo com a vers\u00e3o preliminar do Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016, as entidades que avan\u00e7arem com uma aquisi\u00e7\u00e3o podem usufruir de benef\u00edcios fiscais.", "title": "Comprar empresas em recupera\u00e7\u00e3o financeira vai dar benef\u00edcios fiscais", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/comprar-empresas-em-recuperacao-financeira-vai-dar-beneficios-fiscais-1722417", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029869?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os dados est\u00e3o lan\u00e7ados: h\u00e1 capital de risco, h\u00e1 um ecossistema de empreendedores, incubadoras e programas de acelera\u00e7\u00e3o, h\u00e1 ", "title": "A \u201cpequena cereja\u201d no bolo do empreendedorismo portugu\u00eas", "tag": "tecnologia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/a-pequena-cereja-no-bolo-do-empreendedorismo-portugues-1722381", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/760727?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo quer recuperar as 35 horas na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica j\u00e1 este ano, mas ao mesmo tempo decidiu manter as redu\u00e7\u00f5es no pagamento do trabalho extraordin\u00e1rio prestado pelos funcion\u00e1rios que praticam este hor\u00e1rio semanal.", "title": "Trabalhadores com 35 horas semanais continuam a receber menos pelo trabalho extra", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/trabalhadores-com-35-horas-semanais-continuam-a-receber-menos-pelo-trabalho-extra-1722416", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1007821?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma densa e comunicante li\u00e7\u00e3o de Jorge Carlos Fonseca sobre a poesia de Arm\u00e9nio Vieira, ", "title": "Um presidente da Rep\u00fablica que cita Baudelaire", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/um-presidente-da-republica-que-cita-baudelaire-1722380", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029862?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tal como o primeiro-ministro tinha adiantado no Parlamento, o IVA vai baixar na restaura\u00e7\u00e3o, mas h\u00e1 produtos que ficam fora desta primeira fase de descida, que entra em vigor a 1 de Julho.", "title": "Caf\u00e9 e \u00e1gua sem g\u00e1s v\u00e3o pagar menos IVA nos restaurantes", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cafe-e-agua-sem-gas-com-iva-reduzido-nos-restaurantes-1722415", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029863?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal iniciou nesta quinta-feira a participa\u00e7\u00e3o no Europeu de futsal, em Belgrado, com uma vit\u00f3ria sobre a Eslov\u00e9nia, por 6-2, garantindo de imediato a presen\u00e7a nos quartos-de-final, num jogo em que Ricardinho atingiu os 100 golos na selec\u00e7\u00e3o.", "title": "Portugal j\u00e1 est\u00e1 nos quartos-de-final do Europeu de futsal", "tag": "desporto", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/portugal-ja-esta-nos-quartosdefinal-do-europeu-de-futsal-1722412", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b3c8a00cf2f5af08e6ef62/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A vers\u00e3o preliminar do Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016, a que o P\u00daBLICO teve acesso, acaba com as metas de cortes de custos que tinham sido impostas pelo anterior Governo \u00e0s empresas p\u00fablicas. Ao contr\u00e1rio do que tem sucedido nos \u00faltimos anos, em que a lei imp\u00f5e tectos para a redu\u00e7\u00e3o das despesas, o actual Governo pede apenas que o sector empresarial do Estado mantenha a \u201coptimiza\u00e7\u00e3o da estrutura\u201d.", "title": "Empresas p\u00fablicas escapam a metas de corte de custos", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/empresas-publicas-escapam-a-metas-de-corte-de-custos-1722410", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/381338?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A vers\u00e3o preliminar do Or\u00e7amento do Estado reserva uma m\u00e1 not\u00edcia para os propriet\u00e1rios de bens im\u00f3veis afectos a com\u00e9rcio, servi\u00e7os e ind\u00fastria, j\u00e1 que est\u00e1 prevista uma correc\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria extraordin\u00e1ria do valor patrimonial tribut\u00e1rio destes pr\u00e9dios, o que implica um aumento do Imposto Municipal sobre Im\u00f3veis (IMI).", "title": "Pr\u00e9dios comerciais e industriais com aumento extraordin\u00e1rio do IMI", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/predios-comerciais-e-industriais-com-aumento-extraordinario-do-imi-1722408", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029854?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um ex-primeiro-ministro pronto para o voltar a ser a qualquer momento. \u00c9 assim que Pedro Passos Coelho se apresenta esta quinta-feira \u00e0 noite, quando formalizar a sua recandidatura \u00e0 lideran\u00e7a do PSD. \u201cN\u00e3o estou ansioso por ir a elei\u00e7\u00f5es, mas estou preparado para voltar a ser primeiro-ministro\u201d, afirma, em nota enviada \u00e0s redac\u00e7\u00f5es ap\u00f3s uma conversa longa, mas reservada, com jornalistas.", "title": "\u201cN\u00e3o introduzo mudan\u00e7as artificiais ao sabor do vento\u201d, diz Passos Coelho", "tag": "politica", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/nao-introduzo-mudancas-artificiais-ao-sabor-do-vento-diz-passos-coelho-1722404", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029871?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os problemas detectados em Agosto do ano passado, nas paredes de bet\u00e3o que est\u00e3o a formar aquelas que ser\u00e3o, porventura, as maiores comportas mar\u00edtimas do mundo, j\u00e1 come\u00e7aram a ser resolvidos, e o administrador da empresa p\u00fablica encarregue da amplia\u00e7\u00e3o do Canal do Panam\u00e1, Jorge Quijano, estima que essas obras suplementares estejam conclu\u00eddas at\u00e9 final de Junho. Foi, pelo menos, essa a indica\u00e7\u00e3o que deixou \u00e0 Reuters, numa altura em que as datas de inaugura\u00e7\u00e3o daquela que \u00e9 a mais emblem\u00e1tica obra de engenharia actualmente em curso em todo o mundo, tem vindo a ser sucessivamente adiada.", "title": "Obras de amplia\u00e7\u00e3o do Canal do Panam\u00e1 estar\u00e3o conclu\u00eddas em Junho", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/obras-de-ampliacao-do-canal-do-panama-estarao-concluidas-em-junho-1722388", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/823973?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As empresas est\u00e3o a prever um crescimento mais moderado das exporta\u00e7\u00f5es de bens este ano, perspectivando uma varia\u00e7\u00e3o de 1,4% em rela\u00e7\u00e3o ao ano passado, segundo o inqu\u00e9rito divulgado nesta quinta-feira pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE), que ouviu as empresas em Novembro e Dezembro.", "title": "Empresas esperam que as exporta\u00e7\u00f5es de bens cres\u00e7am 1,4% este ano", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/empresas-esperam-que-as-exportacoes-de-bens-crescam-14-este-ano-1722370", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029807?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Durante o ano de 2016, o subs\u00eddio de Natal continuar\u00e1 a ser pago aos funcion\u00e1rios p\u00fablicos em duod\u00e9cimos (com o corte correspondente ao m\u00eas em que \u00e9 pago), mas o Governo abre a possibilidade de estender\u00a0\u00e0 fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u00a0o regime que j\u00e1 \u00e9 aplicado aos trabalhadores do sector privado e que lhes permite escolher se querem receber esta presta\u00e7\u00e3o por inteiro (num \u00fanico m\u00eas) ou repartida ao longo de 12 meses.", "title": "Funcion\u00e1rios p\u00fablicos poder\u00e3o escolher receber subs\u00eddio de Natal num \u00fanico m\u00eas", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/funcionarios-publicos-poderao-escolher-receber-subsidio-de-natal-num-unico-mes-1722403", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/779552?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Benfica vai enfrentar, na sexta-feira \u00e0 noite, o Belenenses com problemas acrescidos no eixo da defesa. Rui Vit\u00f3ria, treinador do campe\u00e3o nacional, confirmou a aus\u00eancia de Lisandro e de Luis\u00e3o no Est\u00e1dio do Restelo, mas manifestou confian\u00e7a de que a solu\u00e7\u00e3o encontrada dar\u00e1 garantias totais.", "title": "Rui Vit\u00f3ria sem Luis\u00e3o e Lisandro: \"Quem jogar dar\u00e1 conta do recado\"", "tag": "desporto", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rui-vitoria-sem-luisao-e-lisandro-quem-jogar-dara-conta-do-recado-1722407", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029853?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com o mote \u201cH\u00e1 30 anos em todo o lado\u201d, a R\u00e1dio Universidade de Coimbra (RUC) apresentou nesta quinta-feira o programa com que marca a comemora\u00e7\u00e3o da data.\u00a0Entre debates, concertos e um pr\u00e9mio de jornalismo, o calend\u00e1rio arranca neste s\u00e1bado com a projec\u00e7\u00e3o do document\u00e1rio sobre os Parkinsons e estende-se at\u00e9 Abril, anunciou o presidente da RUC, Guilherme Queiroz em confer\u00eancia de imprensa.", "title": "R\u00e1dio Universidade de Coimbra assinala 30 anos com programa pela cidade", "tag": "local", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/radio-universidade-de-coimbra-assinala-30-anos-com-programa-pela-cidade-1722399", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/378641?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-04-2016", "lead": "Em data recente, dei conta de que fui brindado pelo Professor Francisco Lou\u00e7\u00e3 com um artigo de opini\u00e3o publicado no Jornal \u201cP\u00fablico\u201d em 28/10/2015, do qual sou o tema central. Resignar-me-ia a reconhecer em sil\u00eancio tamanha honra, n\u00e3o fosse o car\u00e1cter calunioso e, sobretudo, falacioso das refer\u00eancias que a\u00ed me s\u00e3o feitas \u2014 o que me obriga a exercer a faculdade legal de resposta.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/direito-de-resposta-luaty-beirao-e-o-general-kangamba-1722402", "title": "Direito de Resposta: Luaty Beir\u00e3o e o general Kangamba", "tag": "opiniao"}, {"lead": "O homem acusado de ter morto o filho beb\u00e9 na sua casa em Linda-a-Velha em 2015, enterrando-lhe uma faca no peito, \u201cperdeu a consci\u00eancia, teve um blackout\u201d. As palavras s\u00e3o do seu advogado: no primeiro dia do julgamento o arguido remeteu-se ao sil\u00eancio.", "title": "Pai acusado de matar filho com facada \u201cteve um blackout\u201d naquela tarde", "tag": "sociedade", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/pai-acusado-de-matar-filho-com-facadateve-um-blackout-naquela-tarde-1722400", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/772250?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Justi\u00e7a israelita suspendeu esta quinta-feira a deten\u00e7\u00e3o de Mohammed al-Qiq, jornalista palestiniano acusado pelas autoridades israelitas de ter liga\u00e7\u00f5es terroristas ao Hamas. Al-Qiq est\u00e1 em greve de fome h\u00e1 72 dias e o seu estado de sa\u00fade desperta preocupa\u00e7\u00e3o, dizem v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es internacionais.", "title": "Tribunal israelita suspende deten\u00e7\u00e3o de palestiniano em greve de fome h\u00e1 72 dias", "tag": "mundo", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/tribunal-israelita-suspende-detencao-de-palestiniano-em-greve-de-fome-ha-72-dias-1722397", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1029845?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Porque a \u201csolidariedade tem de rimar com dignidade\u201d, a junta de Freguesia de Santo Ant\u00f3nio, no centro de Lisboa, vai abrir um supermercado social onde os utentes, em vez de receberem cabazes com o que outros decidiram que iriam comer, escolhem o que querem. A cada um ser\u00e1 atribu\u00eddo um determinado n\u00famero de \u201csantos ant\u00f3nios\u201d \u2013 a moeda virtual criada para esta iniciativa - para gastar no que entender.", "title": "Junta de Lisboa abre supermercado social onde a moeda s\u00e3o \u201csantos ant\u00f3nios\u201d", "tag": "local", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/junta-de-lisboa-abre-supermercado-social-onde-a-moeda-sao-santos-antonios-1722391", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029831?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Galeria Municipal do Porto, instalada na Biblioteca Municipal Almeida Garrett, vai passar a ter uma imagem pr\u00f3pria, com o objectivo de a tornar uma identidade mais aut\u00f3noma junto do p\u00fablico. A imagem gr\u00e1fica que ser\u00e1 apresentada no pr\u00f3ximo dia 15 de Fevereiro, ao mesmo tempo que a programa\u00e7\u00e3o da galeria para este ano, faz parte da estrat\u00e9gia da C\u00e2mara do Porto de fazer deste espa\u00e7o uma das apostas do pelouro da Cultura.", "title": "Galeria Municipal do Porto vai ter um novo rosto a partir do dia 15", "tag": "local", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/galeria-municipal-do-porto-vai-ter-um-novo-rosto-a-partir-do-dia-15-1722398", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029844?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Juventude Socialista veio hoje, em comunicado, apresentar as suas felicita\u00e7\u00f5es a Ant\u00f3nio Guterres pela candidatura a secret\u00e1rio-geral da ONU e reconhecer a import\u00e2ncia do apoio do Governo Portugu\u00eas a esta candidatura.", "title": "JS apoia a candidatura de Guterres a secret\u00e1rio-geral da ONU", "tag": "politica", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/js-apoia-a-candidatura-de-guterres-a-secretariogeral-da-onu-1722384", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1013280?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Armando Monteiro Nogueira, respons\u00e1vel da Comiss\u00e3o Concelhia de Cinf\u00e3es do Partido Comunista Portugu\u00eas e membro da Direc\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Regional (DOR) de Viseu, faleceu ontem ap\u00f3s ter sido \u201cacometido por doen\u00e7a s\u00fabita\u201d, segundo comunicado da DOR.", "title": "Faleceu Armando Nogueira, militante hist\u00f3rico do PCP", "tag": "politica", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/faleceu-militante-historico-do-partido-comunista-portugues-1722385", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/693948?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Matosinhos vai ficar mais doce durante este m\u00eas. A partir da pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira de Carnaval, o Jardim Bas\u00edlio Teles vai ser anfitri\u00e3o da Festa do Chocolate. Estendendo-se at\u00e9 ao dia 21, ser\u00e1 poss\u00edvel aos visitantes degustarem a iguaria das mais variadas formas.", "title": "Festa do Chocolate deixa Matosinhos mais doce", "tag": "local", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/festa-do-chocolate-deixa-matosinhos-mais-doce-1722395", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/831457?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Brasil mobilizou para a rua neste Carnaval 522 mil pessoas para opera\u00e7\u00f5es de fumiga\u00e7\u00e3o de insecticida para tentar acabar com o mosquito que transmite o v\u00edrus Zika, quando se avolumam os motivos de preocupa\u00e7\u00e3o: o v\u00edrus pode transmitir-se em transfus\u00f5es de sangue de pessoas infectadas, confirmou o Departamento de Sa\u00fade de Campinas, uma cidade nos arredores de S\u00e3o Paulo.", "title": "Carnaval pode vir a ser \u201cum cocktail explosivo\u201d para o alastrar do v\u00edrus Zika", "tag": "mundo", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-numero-de-casos-de-zika-vai-explodir-com-o-carnaval-1722394", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029847?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A \u00f3pera de Poulenc Dialogues des Carm\u00e9lites, sobre o mart\u00edrio de um grupo de freiras guilhotinadas na sequ\u00eancia da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, subiu ao palco do Teatro Nacional de S\u00e3o Carlos (TNSC) apenas um ano ap\u00f3s a sua estreia em 1957. Atendendo ao conservadorismo art\u00edstico do TNSC de ent\u00e3o, \u00e9 de suspeitar que a\u00a0 tem\u00e1tica cat\u00f3lica e a mensagem anti-revolucion\u00e1ria impl\u00edcita no texto, \u00e0 medida da ideologia do Estado Novo, ter\u00e3o pesado tanto nessa op\u00e7\u00e3o como a acessibilidade est\u00e9tica e a simpatia que Poulenc granjeava no meio musical portugu\u00eas. ", "title": "At\u00e9 ao fim: drama religioso, leitura actual", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ate-ao-fim-drama-religioso-leitura-actual-1722396", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/549010?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pouco mais de um ano depois de assumir o cargo de director numa das maiores e mais tradicionais companhias de dan\u00e7a do mundo, Benjamin Millepied anunciou a sua demiss\u00e3o, alegando motivos profissionais. O bailarino e core\u00f3grafo, marido da actriz norte-americana Natalie Portman, vai ser substitu\u00eddo no Ballet da \u00d3pera de Paris pela francesa Aur\u00e9lie Dupont, a bailarina principal da companhia que se despediu dos palcos em Maio do ano passado.", "title": "Benjamin Millepied deixa o Ballet da \u00d3pera de Paris", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/benjamin-deixa-o-ballet-da-opera-de-paris-1722386", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029828?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A federa\u00e7\u00e3o norte-americana de futebol (USSF) decidiu abrir processo judicial contra a selec\u00e7\u00e3o feminina, campe\u00e3 do mundo em t\u00edtulo, para repor a conven\u00e7\u00e3o colectiva que impede, por exemplo, as jogadoras de recorrerem \u00e0 greve.", "title": "Selec\u00e7\u00e3o feminina dos EUA posta em tribunal pela pr\u00f3pria federa\u00e7\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/seleccao-feminina-dos-eua-posta-em-tribunal-pela-propria-federacao-1722393", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029836?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Anunciada h\u00e1 dias, a \u201cbatalha decisiva\u201d por Alepo, est\u00e1 j\u00e1 \u00e0s portas da maior cidade da S\u00edria, de onde milhares de pessoas procuram escapar da viol\u00eancia e destrui\u00e7\u00e3o, perante a impot\u00eancia da comunidade internacional. O avan\u00e7o das for\u00e7as do Ex\u00e9rcito s\u00edrio sobre Alepo, com a avia\u00e7\u00e3o russa a abrir caminho, deitou por terra o primeiro esfor\u00e7o negocial para p\u00f4r fim ao conflito encetado nos \u00faltimos dois anos. E amea\u00e7a aprofundar a crise nas fronteiras da Europa com uma nova vaga de refugiados.", "title": "Milhares fogem de Alepo e da \"batalha decisiva\" entre o regime e os rebeldes", "tag": "mundo", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/milhares-de-pessoas-fogem-de-alepo-e-da-batalha-decisiva-entre-o-regime-e-a-oposicao-1722390", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029834?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cerca de 1,3 toneladas de haxixe foram apreendidas na passada noite desta quarta-feira, por militares do sub-destacamento de Controlo Costeiro de Vila Real de Santo Ant\u00f3nio, numa embarca\u00e7\u00e3o que rumava ao Rio Guadiana, anunciou a GNR nesta quinta-feira.", "title": "GNR e Guarda Civil apreendem 1,6 toneladas de haxixe", "tag": "sociedade", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/gnr-e-guarda-civil-apreendem-16-toneladas-de-haxixe-1722382", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029826?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O narrador do \u00faltimo v\u00eddeo do autoproclamado Estado Isl\u00e2mico (EI), divulgado h\u00e1 cerca de uma semana, \u00e9 de origem portuguesa. Os servi\u00e7os de seguran\u00e7a admitem que se trata de Steve D. A., nascido no Luxemburgo, e h\u00e1 muito apontado como um dos m\u00e1ximos respons\u00e1veis dos servi\u00e7os de propaganda desta organiza\u00e7\u00e3o terrorista.", "title": "Narrador do \u00faltimo v\u00eddeo do Estado Isl\u00e2mico \u00e9 de origem portuguesa", "tag": "politica", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/narrador-do-ultimo-video-do-estado-islamico-e-de-origem-portuguesa-1722389", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029830?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Benfica lamentou nesta quinta-feira e pediu desculpa ao adepto do FC Porto v\u00edtima de ac\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas a seguidores \"encarnados\", ap\u00f3s o jogo entre as duas equipas B portuguesas da Premier League International Cup, disputado na quarta-feira, em Londres.", "title": "Adeptos \"encarnados\" roubam portista e Benfica pede desculpa", "tag": "desporto", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/adeptos-encarnados-roubam-portista-e-benfica-pede-desculpa-1722392", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029832?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os deputados do Bloco de Esquerda (BE), PS e CDS-PP v\u00e3o recomendar ao Governo v\u00e1rias medidas de combate \u00e0s praxes acad\u00e9micas violentas e defesa dos estudantes, incluindo a cria\u00e7\u00e3o de uma rede de apoio psicol\u00f3gico e jur\u00eddico aos estudantes que o solicitem e que foi chumbada na anterior legislatura pela maioria PSD/CDS.\u00a0", "title": "Praxes voltam ao Parlamento nesta sexta-feira", "tag": "sociedade", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/praxes-voltam-ao-parlamento-nesta-sextafeira-1722383", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/705675?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Caixa Geral de Dep\u00f3sitos (CGD) registou preju\u00edzos de 171,5 milh\u00f5es de euros em 2015, ainda assim menos do que os apurados no ano anterior, que se cifraram em 348\u00a0milh\u00f5es. O activo total atinge agora 100.901 milh\u00f5es de euros e os dep\u00f3sitos de clientes subiram para 73 mil milh\u00f5es.", "title": "CGD, um \u201cpetroleiro dif\u00edcil de mover\u201d, n\u00e3o escapou a preju\u00edzos de 171 milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cgd-com-prejuizos-de-1715-milhoes-em-2015-1722373", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b3b2590cf2f5af08e6ef20/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A \u00a0ministra da Sa\u00fade francesa anunciou ontem que a Inspec\u00e7\u00e3o-Geral de Assuntos Sociais (IGAS) do pa\u00eds detectou \"tr\u00eas falhas graves\" de natureza administrativa no ensaio cl\u00ednico efectuado pelo laborat\u00f3rio privado Biotrial para a farmac\u00eautica portuguesa Bial e que ter\u00e1\u00a0provocado a morte de um volunt\u00e1rio\u00a0em Janeiro passado.\u00a0S\u00e3o conclus\u00f5es de um relat\u00f3rio que \u00e9 ainda preliminar, avisou Marisol Touraine, em confer\u00eancia de imprensa.", "title": "Laborat\u00f3rio franc\u00eas que fez ensaio da Bial cometeu \"tr\u00eas falhas graves\"", "tag": "sociedade", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/detectadas-tres-grandes-falhas-em-ensaio-de-farmaco-da-bial-1722378", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029898?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Conselho de Ministros aprovou nesta quinta-feira a proposta de Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016, ap\u00f3s seis horas e meia de reuni\u00e3o. Fonte do Governo indicou que n\u00e3o haver\u00e1 confer\u00eancia de imprensa com membros do executivo no final da reuni\u00e3o do Governo, tal como tem sido pr\u00e1tica habitual nos \u00faltimos anos.", "title": "Governo aprova proposta de Or\u00e7amento ap\u00f3s seis horas e meia de reuni\u00e3o", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-aprova-proposta-de-orcamento-apos-seis-horas-e-meia-de-reuniao-1722375", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029811?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Entre a abertura da primeira loja Worten em Chaves (em 1996), \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma rede que j\u00e1 vai em 180 estabelecimentos espalhados por todo o pa\u00eds, passaram 20 anos. A cadeia de lojas de artigos electr\u00f3nicos e de electrodom\u00e9sticos da Sonae vai assinalar o anivers\u00e1rio com uma segunda mudan\u00e7a de marca (a primeira foi em 2007) e novos projectos de amplia\u00e7\u00e3o da rede.", "title": "Worten investe 15 milh\u00f5es em nova imagem e refor\u00e7o da rede", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/worten-investe-15-milhoes-em-nova-imagem-e-reforco-da-rede-1722372", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029808?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Funda\u00e7\u00e3o Sindika Dokolo entregou na quinta-feira ao Presidente angolano duas m\u00e1scaras e uma estatueta do povo chokwe, recuperadas ap\u00f3s v\u00e1rios anos de negocia\u00e7\u00e3o com coleccionadores europeus e que tinham sido saqueadas durante o conflito armado.", "title": "Funda\u00e7\u00e3o de Sindika Dokolo devolve a Angola pe\u00e7as chokwe com quase 200 anos", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/fundacao-de-sindika-dokolo-devolve-a-angola-pecas-chokwe-com-quase-200-anos-1722371", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029810?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A nomea\u00e7\u00e3o de Paulo Ferr\u00e3o como o novo presidente da Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia (FCT) foi aprovada esta quinta-feira em conselho de ministros. A tomada de posse do novo conselho directivo da principal entidade de financiamento p\u00fablico da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do pa\u00eds, tutelada pelo Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Ensino Superior, ser\u00e1 na pr\u00f3xima quarta-feira, 10 de Fevereiro.", "title": "Paulo Ferr\u00e3o \u00e9 o novo presidente da FCT", "tag": "ciencia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/paulo-ferrao-e-o-novo-presidente-da-fct-1722357", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029837?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da direc\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o dos Indignados e Enganados do Papel Comercial (AIEPC) do Grupo Esp\u00edrito Santo (GES) mostrou-se, nesta quinta-feira, convicto de que o Governo vai encontrar at\u00e9 ao final de Fevereiro uma solu\u00e7\u00e3o para os lesados.", "title": "Lesados do papel comercial acreditam em solu\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao final de Fevereiro", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/lesados-do-papel-comercial-acreditam-em-solucao-ate-ao-final-de-fevereiro-1722374", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029809?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cN\u00e3o h\u00e1 perigo!\u201d, exclama a artista Deborah De Robertis, protagonista de uma performance que envolveu a\u00a0Olympia de \u00c9douard \u00a0Manet, provavelmente uma das mais c\u00e9lebres pinturas do Museu d\u2019Orsay, em Paris. Deborah De Robertis \u00e9 quase uma persona non grata no museu e \u00e9 para a\u00ed que aponta o v\u00eddeo publicado esta semana, um documento da sua segunda tentativa para reflectir sobre o papel dos modelos nus na arte.", "title": "Uma artista nua \u00e9 uma exibicionista?", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/uma-artista-nua-e-uma-exibicionista-1722368", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201602/deborah-de-robertis-nuda-museo-d-orsay-olympia54035.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201c\u00c9 a fome que nos une / \u00c9 a sede que nos junta\u201d, ouve-se em Pela boca, can\u00e7\u00e3o de abertura de Mitra, o novo \u00e1lbum dos PAUS. Talvez seja a necessidade que os une, como eles parecem cantar, mas existe algo mais indefin\u00edvel, uma ideia de comunh\u00e3o, de colectivo ou de ritual, que se sente tamb\u00e9m nos concertos. \u201cPeople com people / \u00c0 volta da mesa / A vazar garrafas\u201d, insistem eles na can\u00e7\u00e3o M\u00f3 people.", "title": "PAUS: mais juntos do que nunca", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/mais-juntos-do-que-nunca-1722143", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029413?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Guarda Nacional Republicana (GNR) intensifica, entre sexta-feira e a pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira, o patrulhamento e a fiscaliza\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria, com especial incid\u00eancia para vias as que convergem para locais onde se realizam festividades carnavalescas, informou nesta quinta-feira.", "title": "GNR em Opera\u00e7\u00e3o Carnaval entre sexta e a pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira", "tag": "sociedade", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/GNR-operacao-carnaval-sexta-proxima-terca-1722367", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/796279?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal contribuir\u00e1 com 25 milh\u00f5es de euros para a resposta \u00e0 emerg\u00eancia humanit\u00e1ria na S\u00edria, disse esta quinta-feira \u00a0o ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros, que participa na confer\u00eancia de l\u00edderes mundiais \"Apoiar a S\u00edria e a Regi\u00e3o\", a decorrer em Londres.", "title": " Portugal contribuir\u00e1 com 25 milh\u00f5es de euros nos pr\u00f3ximos dois anos", "tag": "mundo", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/-portugal-contribui-com-25-milhoes-de-euros-nos-proximos-dois-anos-1722366", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029793?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quem n\u00e3o tem Pakula ca\u00e7a com Tom McCarthy, cineasta que desde os seus tempos de \u201cindependente\u201d tem feito trabalho s\u00f3brio e rigoroso. Falta a O Caso Spotlight aquela multidimensionalidade de um filme como Os Homens do Presidente, a cruzar o olhar sobre o jornalismo com o olhar sobre atmosfera pol\u00edtica da \u00e9poca e doseando tudo com um tempero de paran\u00f3ia (em \u00faltima an\u00e1lise o grande tema desse filme).", "title": "Quem n\u00e3o tem Pakula ca\u00e7a com Tom McCarthy", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/quem-nao-tem-pakula-caca-com-tom-mccarthy-1722246", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029583?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A aldeia de Pit\u00f5es das J\u00fanias, no Ger\u00eas, costuma festejar o Entrudo \u2013 e n\u00e3o o Carnaval \u2013 durante quatro dias. Este ano, a tradi\u00e7\u00e3o local mant\u00e9m-se, tendo como destaque as presen\u00e7as de muitos caretos e farrap\u00f5es.", "title": "Em Pit\u00f5es das J\u00fanias, n\u00e3o h\u00e1 Carnaval, h\u00e1 Entrudo. N\u00e3o h\u00e1 lantejoulas, h\u00e1 farrap\u00f5es", "tag": "local", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/entrudo-celebrado-com-quatro-dias-de-festa-em-pitoes-de-junias-no-geres-1722363", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029833?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Reunidos pela quarta vez, desta vez em Londres, dezenas de pa\u00edses comprometeram-se a doar quantias recorde para ajudar os milh\u00f5es de s\u00edrios fugidos da guerra. Apostados em reduzir o n\u00famero dos que chegam \u00e0 Europa, os doadores querem que os pa\u00edses vizinhos da S\u00edria garantam educa\u00e7\u00e3o e trabalho para os refugiados, mesmo que muito do dinheiro prometido continue a n\u00e3o chegar.", "title": "Refugiados s\u00edrios voltam a receber promessa de milh\u00f5es em ajuda", "tag": "mundo", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/refugiados-sirios-voltam-a-receber-promessa-de-milhoes-em-ajuda-1722364", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029786?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Agora que est\u00e1 terminada a fase t\u00e9cnica de elabora\u00e7\u00e3o da proposta do Or\u00e7amento do Estado para 2016 e se entra na fase pol\u00edtica, como classificou o socialista Carlos C\u00e9sar, o PS vai pedir \u00e0 UTAO \u2013 Unidade T\u00e9cnica de Apoio Or\u00e7amental que analise as ", "title": "PS vai pedir \u00e0 UTAO que analise previs\u00f5es de consumo do FMI e de Bruxelas", "tag": "politica", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ps-vai-pedir-a-utao-que-analise-previsoes-de-consumo-do-fmi-e-de-bruxelas-1722362", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1007754?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quatro dias depois de ter sido s\u00e9timo empatado no Qatar Masters subindo de 85.\u00ba para 77.\u00ba no ranking mundial, Ricardo Melo Gouveia voltou hoje \u00e0 competi\u00e7\u00e3o, na primeira volta do Omega Dubai Desert Classic (prize-money de 2,65 milh\u00f5es de d\u00f3lares), no Majlis Course do Emirates Golf Club.\u00a0", "title": "Quando os putts teimam em n\u00e3o entrar, pendurados", "tag": "desporto", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/quando-os-putts-teimam-em-nao-entrar-pendurados-1722365", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029846?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pol\u00edcia alem\u00e3 realizou buscas em Berlim e noutras zonas do Norte do pa\u00eds em busca de quatro homens suspeitos de alegadamente pertencerem ao autoproclamado Estado Isl\u00e2mico, segundo declara\u00e7\u00f5es do porta-voz da pol\u00edcia alem\u00e3 \u00e0 AFP. No total, 450 pol\u00edcias e algumas unidades especiais foram mobilizados para esta opera\u00e7\u00e3o.", "title": "Suspeitos de liga\u00e7\u00e3o ao Estado Isl\u00e2mico detidos na Alemanha", "tag": "mundo", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/suspeitos-de-ligacao-ao-estado-islamico-detidos-na-alemanha-1722352", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029784?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Chefes militares do Estado Isl\u00e2micos (EI), considerados estrat\u00e9gicos para o futuro do grupo, est\u00e3o a ser enviados para Sirte, a cidade da L\u00edbia que se tornou um porto de abrigo para os jihadistas.", "title": "L\u00edderes militares do Estado Isl\u00e2mico est\u00e3o a refugiar-se na L\u00edbia", "tag": "mundo", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/importantes-comandantes-militares-do-estado-islamico-estao-a-refugiarse-na-libia-1722359", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029783?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Marcelo Rebelo de Sousa foi eleito Presidente da Rep\u00fablica com 2.413.956 votos, num universo de 4.744.597 votantes, segundo os resultados do apuramento geral das elei\u00e7\u00f5es de 24 de Janeiro, divulgado nesta quinta-feira pelo Tribunal Constitucional (TC).", "title": "Oficial: Marcelo eleito Presidente com 2,4 milh\u00f5es de votos", "tag": "politica", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/oficial-marcelo-eleito-presidente-com-24-milhoes-de-votos-1722355", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029774?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Funda\u00e7\u00e3o Luso-Americana para o Desenvolvimento (FLAD) e as Edi\u00e7\u00f5es Esgotadas lan\u00e7aram esta quinta-feira o Pr\u00e9mio Liter\u00e1rio Eduardo Costley-White, no valor de dez mil euros, que vai distinguir escritores emergentes dos Pa\u00edses Africanos de L\u00edngua Oficial Portuguesa (PALOP).\u00a0Autores oriundos de Angola, Mo\u00e7ambique, Cabo Verde, Guin\u00e9 e S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe poder\u00e3o concorrer at\u00e9 15 de Abril. A obra vencedora ter\u00e1 edi\u00e7\u00e3o garantida pelas Edi\u00e7\u00f5es Esgotadas", "title": "H\u00e1 um novo pr\u00e9mio de dez mil euros para escritores emergentes dos PALOP", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ha-um-novo-premio-de-dez-mil-euros-para-escritores-emergentes-dos-palop-1722356", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029777?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-04-2016", "lead": "O ex-administrador da SAD da Uni\u00e3o de Leiria Ant\u00f3nio Bastos foi detido na Guin\u00e9-Bissau, ap\u00f3s cinco anos em fuga, depois de ter sido condenado a 13 anos de pris\u00e3o por homic\u00eddio, confirmou nesta quinta-feira fonte da Pol\u00edcia Judici\u00e1ria \u00e0 ag\u00eancia Lusa.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/exadministrador-da-sad-da-uniao-de-leiria-detido-em-bissau-apos-cinco-anos-em-fuga-1722354", "title": "Ex-administrador da SAD da Uni\u00e3o de Leiria detido em Bissau ap\u00f3s cinco anos em fuga", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira, dia de Carnaval, os funcion\u00e1rios p\u00fablicos n\u00e3o trabalham. A decis\u00e3o de dar toler\u00e2ncia de ponto aos trabalhadores da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, retomando uma pr\u00e1tica interrompida pelo anterior executivo em 2012, ser\u00e1 tornada p\u00fablica atrav\u00e9s de um despacho do primeiro-ministro, confirmou ao P\u00daBLICO fonte governamental.", "title": "Governo d\u00e1 toler\u00e2ncia de ponto aos funcion\u00e1rios p\u00fablicos no Carnaval", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-da-tolerancia-de-ponto-aos-funcionarios-publicos-no-carnaval-1722353", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029771?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O aeroporto de Madrid-Barajas decretou nesta quinta-feira um \"alerta geral\" depois de um aviso de amea\u00e7a de bomba feito pelo comandante de um voo da companhia Saudi Airlines com partida prevista para as 10h30 para Riad.", "title": "Alerta no aeroporto de Madrid por amea\u00e7a de bomba em voo da Saudi Airlines", "tag": "mundo", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/alerta-no-aeroporto-de-madrid-por-ameaca-de-bomba-em-voo-da-saudi-airlines-1722351", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029769?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um tribunal de Jerusal\u00e9m condenou a pris\u00e3o perp\u00e9tua um menor israelita de 17 anos acusado de ter espancado e queimado vivo o adolescente palestiniano Mohammed Abu Khudair, de 16 anos, em Julho de 2014. Um outro menor israelita, de 16 anos, foi sentenciado a 21 anos de pris\u00e3o pelo mesmo crime.", "title": "Menor israelita condenado a pris\u00e3o perp\u00e9tua por homic\u00eddio de palestiniano", "tag": "mundo", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/menor-israelita-condenado-a-prisao-perpetua-por-homicidio-de-palestiniano-1722350", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029767?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Centro Hospitalar e Universit\u00e1rio de Coimbra (CHUC) informou nesta quinta-feira que se mant\u00eam internados nesta institui\u00e7\u00e3o os Klebsiella pneumoniae de quarta-feira. Apesar de nenhum ter tido ainda alta, os rastreios que foram realizados \u00e0s pessoas que tinham contactado com estes doentes revelaram-se negativos, pelo que n\u00e3o aumentou o n\u00famero de portadores da bact\u00e9ria. Esta foi a mesma bact\u00e9ria respons\u00e1vel pelo ", "title": "N\u00famero de casos de bact\u00e9ria multirresistente em Coimbra estabilizou", "tag": "sociedade", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/numero-de-casos-de-bacteria-multirresistente-em-coimbra-estabilizou-1722348", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1004570?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-04-2016", "lead": "O treinador portugu\u00eas de futebol Jos\u00e9 Morais, que orienta o Antalyaspor, vai estar internado em observa\u00e7\u00e3o nos pr\u00f3ximos dez dias, na sequ\u00eancia de uma hemorragia cerebral, informou nesta quinta-feira o clube turco.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/treinador-portugues-jose-morais-vai-ficar-internado-nos-proximos-dez-dias-1722349", "title": "Treinador portugu\u00eas Jos\u00e9 Morais vai ficar internado nos pr\u00f3ximos dez dias", "tag": "desporto"}, {"date": "02-04-2016", "lead": "A Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a P\u00fablica (PSP) deteve sete pessoas, seis das quais faziam seguran\u00e7a privada em empresa n\u00e3o titular de alvar\u00e1 ou licen\u00e7a, informou nesta quinta-feira a PSP.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/psp-deteve-sete-pessoas-por-seguranca-privada-ilegal-1722347", "title": "PSP deteve sete pessoas por seguran\u00e7a privada ilegal", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Portugal registou, em 2014, o n\u00edvel mais baixo de depend\u00eancia energ\u00e9tica desde 1990, 71,6%, o que significa que importou quase dois ter\u00e7os da energia consumida, segundo dados divulgados esta quinta-feira pelo Eurostat.", "title": "Portugal diminuiu a depend\u00eancia energ\u00e9tica em 2014", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portugal-diminuiu-a-dependencia-energetica-em-2014-1722345", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/386776?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A subdirectora-geral da Sa\u00fade defendeu que o estudo divulgado nesta quinta-feira e que aponta para a transmiss\u00e3o humana da doen\u00e7a dos legion\u00e1rios carece de mais investiga\u00e7\u00e3o, insistindo que \"para j\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 motivos para alarme\".", "title": "DGS diz que transmiss\u00e3o da Legionella entre pessoas carece de mais investiga\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/dgs-diz-que-transmissao-da-legionella-entre-pessoas-carece-de-mais-investigacao-1722343", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/885290?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O desafio foi lan\u00e7ado a empresas e munic\u00edpios em Setembro de 2014 pela Comiss\u00e3o Europeia (CE). Para assolu\u00e7\u00f5es. No fundo, trata-se de promover o desenvolvimento das cidades inteligentes com base na Firware, uma plataforma online promovida por Bruxelas.\u00a0Passado pouco menos de ano e meio do lan\u00e7amento da plataforma, o fi@Coimbra, que decorreu entre ter\u00e7a e quarta-feira em Coimbra, teve como finalidade reunir todos os elementos da linha de montagem das cidades inteligentes \u2013 start-up, munic\u00edpios e fundos de investimento \u2013 para os colocar em contacto.", "title": "Partilha de dados \u00e9 crucial para o desenvolvimento de cidades inteligentes", "tag": "tecnologia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/partilha-de-dados-e-crucial-para-o-desenvolvimento-de-cidades-inteligentes-1722342", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/368564?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Portucel come\u00e7a a apresenta\u00e7\u00e3o das suas contas anuais com a declara\u00e7\u00e3o de que \u201co ano de 2015 representa um marco importante na hist\u00f3ria do grupo, n\u00e3o apenas pelo arranque do plano de desenvolvimento estrat\u00e9gico relativo ao novo ciclo de crescimento, mas tamb\u00e9m pelo bom desempenho operacional do neg\u00f3cio base de pasta e papel\u201d.", "title": "Vendas anuais da Portucel cresceram 5,6% para 1,6 mil milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/vendas-anuais-da-portucel-cresceram-56-para-16-mil-milhoes-1722340", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/808309?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Chame-se-lhe conto de fadas, hist\u00f3ria de encantar ou outra coisa qualquer, aquilo que o Leicester City est\u00e1 a fazer na Liga inglesa tem feito muita gente sonhar. E n\u00e3o apenas adeptos dos foxes. A equipa pela qual ningu\u00e9m dava nada, liderada pelo treinador que se previa que fosse o primeiro a ser despedido, est\u00e1 a protagonizar uma narrativa que apela ao lado mais sentimental de qualquer adepto de futebol. Na imagina\u00e7\u00e3o colectiva, o Leicester City \u00e9 o sapo tornado pr\u00edncipe \u2013 a equipa que h\u00e1 exactamente um ano estava ancorada no \u00faltimo lugar da Premier League \u00e9 l\u00edder da classifica\u00e7\u00e3o 365 dias depois. A perspectiva de haver um campe\u00e3o fora do lote dos tradicionais candidatos est\u00e1 a tornar-se cada vez mais real.", "title": "Leicester City, o sapo que se transformou em pr\u00edncipe", "tag": "desporto", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/leicester-city-o-sapo-que-se-transformou-em-principe-1722311", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029682?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na madrugada de ter\u00e7a-feira, Donald Trump disse que foi \"uma honra\" ter ficado em segundo lugar no Iowa. Mas depois de passar 24 horas a remoer o resultado, acusou o primeiro classificado, Ted Cruz, de ter cometido \"fraude\" e exigiu nova vota\u00e7\u00e3o ou a anula\u00e7\u00e3o dos votos do rival na corrida pela nomea\u00e7\u00e3o como candidato republicano \u00e0\u00a0presid\u00eancia dos Estados Unidos.", "title": "Trump acusa Cruz de \"fraude\" e quer repeti\u00e7\u00e3o da vota\u00e7\u00e3o no Iowa", "tag": "mundo", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/trump-acusa-cruz-de-fraude-e-quer-repeticao-da-votacao-no-iowa-1722337", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029723?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Victor Hugo Pontes sempre quis levar a palco A Gaivota, de Anton Tch\u00e9khov, uma das pe\u00e7as fundadoras do teatro moderno. Mas quando o encenador Nuno Cardoso \u2013 com quem trabalhou durante dez anos \u2013 lhe anunciou que ia montar a pe\u00e7a e o convidou para o assistir no processo, Victor Hugo ouviu claramente dentro de si um alarme de p\u00e2nico e o peso inequ\u00edvoco da desist\u00eancia. A oportunidade esvaziava-se. Participando naquela Gaivota, parecia-lhe subitamente invi\u00e1vel voltar a trabalhar o mesmo texto mais tarde. O futuro \u2013 esse futuro que no texto de Tch\u00e9khov \u00e9 provocado mas se revela turvo e insond\u00e1vel \u2013, o seu futuro com aquele texto em concreto, terminava ali. Mas n\u00e3o terminava assim muito.", "title": "De Tch\u00e9khov, restam apenas os corpos", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/de-tchekhov-restam-apenas-os-corpos-1721357", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028143?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na sua primeira avalia\u00e7\u00e3o a Portugal ap\u00f3s a tomada de posse do novo Governo, o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) repetiu as recomenda\u00e7\u00f5es de prud\u00eancia or\u00e7amental e de maior \u00edmpeto reformista do passado, mostrando cuidado em ser moderado nas cr\u00edticas \u00e0s medidas j\u00e1 anunciadas pelo executivo. Deixou, por\u00e9m,\u00a0claro que est\u00e1 muito c\u00e9ptico em rela\u00e7\u00e3o ao cumprimento das metas or\u00e7amentais durante este ano.", "title": "FMI n\u00e3o acredita nas metas or\u00e7amentais do Governo", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/fmi-nao-acredita-nas-metas-orcamentais-do-governo-1722334", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029729?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As cr\u00edticas n\u00e3o s\u00e3o novas, mas com novos protagonistas \u00e0 frente do Governo portugu\u00eas, os t\u00e9cnicos do Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) voltam a alertar para os riscos, no m\u00e9dio prazo, decorrentes de \"um enfraquecimento do ritmo das reformas estruturais\"\u00a0e criticam a subida do sal\u00e1rio m\u00ednimo.", "title": "FMI volta a alertar para efeitos negativos do aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/fmi-volta-a-alertar-para-efeitos-negativos-do-aumento-do-salario-minimo-1722336", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029726?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O comiss\u00e1rio europeu Pierre Moscovici afirmou esta quinta-feira que \u00e9 \"ainda cedo\" para falar de um acordo com as autoridades portuguesas, mas reconheceu que as novas propostas apresentadas pelo Governo \u201cv\u00e3o na direc\u00e7\u00e3o certa\u201d.", "title": "Moscovici diz que propostas do Governo \u201cv\u00e3o na direc\u00e7\u00e3o certa\u201d, mas tudo est\u00e1 em aberto", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bruxelas-preve-agravamento-dos-elevados-desequilibrios-orcamentais-em-portugal-1722339", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029728?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apesar de o Governo ter decidido aumentar o sal\u00e1rio m\u00ednimo, ir avan\u00e7ar com uma redu\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida da sobretaxa do IRS e prever uma reposi\u00e7\u00e3o integral dos cortes salariais na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica no decorrer deste ano, o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) n\u00e3o acredita que essas pol\u00edticas sejam suficientes para evitar uma travagem acentuada do consumo privado e uma taxa de crescimento menor do que a registada no ano passado.", "title": "FMI prev\u00ea menos crescimento com travagem no consumo", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/fmi-preve-menos-crescimento-com-travagem-no-consumo-1722335", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1029725?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um Tch\u00e9khov sem texto, um \u00e1lbum de Brian Eno, uma escultura de Anish Kapoor. Pode n\u00e3o parecer, mas estamos a falar de um festival de dan\u00e7a contempor\u00e2nea. Talvez isso se torne mais evidente se acrescentarmos os nomes dos core\u00f3grafos que est\u00e3o por tr\u00e1s da imprevista chegada de Tch\u00e9khov, Eno e Kapoor ao palco do Centro Cultural Vila Flor (CCVF): Victor Hugo Pontes, Anne Teresa de Keersmaeker e Akram Khan, respectivamente. A partir desta quinta-feira, e durante duas semanas, Guimar\u00e3es p\u00f5e a dan\u00e7a a dialogar com as demais disciplinas art\u00edsticas na sexta edi\u00e7\u00e3o do GUIdance.", "title": "Tch\u00e9khov, Brian Eno e Anish Kapoor tamb\u00e9m dan\u00e7am na sexta edi\u00e7\u00e3o do GUIdance", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-danca-chama-as-outras-artes-para-o-palco-na-nova-edicao-do-guidance-1722213", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029672?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Col\u00e9gio de Comiss\u00e1rios da Comiss\u00e3o Europeia vai reunir-se esta sexta-feira para tomar o que se prev\u00ea seja a decis\u00e3o definitiva sobre a proposta de or\u00e7amento do Estado apresentada pelo Governo portugu\u00eas para 2016.", "title": "Comiss\u00e1rios re\u00fanem-se na sexta para discutir OE portugu\u00eas", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/comissao-marca-reuniao-extraordinaria-sobre-orcamento-portugues-para-esta-sextafeira-1722333", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1007821?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Liga Portuguesa Contra o Cancro (LPCC) entrega nesta quinta-feira na Assembleia da Rep\u00fablica uma peti\u00e7\u00e3o com 25.000 assinaturas para acabar com as desigualdades no acesso ao rastreio, diagn\u00f3stico e tratamento do cancro da mama.", "title": "Liga entrega peti\u00e7\u00e3o pela \u201cequidade\u201d no rastreio do cancro da mama", "tag": "sociedade", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/liga-entrega-peticao-pela-equidade-no-rastreio-do-cancro-da-mama-1722332", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/716899?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A estreia, em \u00d3bidos, teve uma recep\u00e7\u00e3o entusi\u00e1stica. E talvez por isso, o espect\u00e1culo que juntou a cantora (e fadista) Cristina Branco ao trio de M\u00e1rio Laginha tem por estes dias uma segunda vida, agora no Jardim de Inverno do Teatro S\u00e3o Luiz, em Lisboa. Nos dias 4, 5, 6, 11 e 12 de Fevereiro, sempre \u00e0s 19h, vai ser poss\u00edvel assistir \u00e0 recria\u00e7\u00e3o de uma selec\u00e7\u00e3o de can\u00e7\u00f5es de Chico Buarque por m\u00fasicos que o admiram h\u00e1 muito.", "title": "Chico revisitado por Cristina Branco e M\u00e1rio Laginha", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/chico-revisitado-por-cristina-branco-e-mario-laginha-1722309", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029680?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quase seis mil doentes iniciaram tratamentos para a hepatite C em Portugal, com pelo menos 1200 utentes j\u00e1 considerados curados, segundo dados oficiais. Os n\u00fameros, que reportam a 1 de Fevereiro, constam do site da Autoridade Nacional do Medicamento (Infarmed) e contabilizam 5992 doentes com tratamento iniciado. O acordo para tratar todas as pessoas com esta doen\u00e7a com os novos f\u00e1rmacos foi finalizado a 5 de Fevereiro de 2015, mas estes valores incluem tamb\u00e9m os doentes que fazem outros medicamentos.", "title": "Quase seis mil doentes iniciaram tratamentos para hepatite C", "tag": "sociedade", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/quase-seis-mil-doentes-iniciaram-tratamentos-para-hepatite-c-1722331", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/873432?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A PSP destr\u00f3i nesta quinta-feira cerca de 2500 armas de fogo longas (espingardas e ca\u00e7adeiras), resultado de apreens\u00f5es. S\u00f3 no ano passado foram destru\u00eddas cerca de 25.000 armas.", "title": "PSP destr\u00f3i 2500 armas de fogo", "tag": "sociedade", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/psp-destroi-2500-armas-de-fogo-1722330", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/691173?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nas \u00faltimas semanas j\u00e1 se sabia que ir\u00edamos contar com os franceses Air e com o hist\u00f3rico Brian Wilson, que vir\u00e1 apresentar , o \u00e1lbum m\u00edtico dos Beach Boys de 1966. Faltava o resto do cartaz da quinta edi\u00e7\u00e3o do Nos Primavera Sound do Porto.", "title": "De PJ Harvey a Sigur R\u00f3s: j\u00e1 h\u00e1 cartaz para o Nos Primavera Sound", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/de-pj-harvey-a--ja-ha-cartaz-para-o-nos-primavera-sound-1722329", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029716?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um painel das Na\u00e7\u00f5es Unidas considerou que o fundador do portal WikiLeaks, Julian Assange, est\u00e1 \"detido de forma arbitr\u00e1ria\" na embaixada do Equador em Londres desde Junho de 2012. Apesar desta decis\u00e3o, as autoridades brit\u00e2nicas garantem que v\u00e3o det\u00ea-lo, se ele sair da embaixada, em cumprimento de um mandado de captura europeu emitido na Su\u00e9cia.", "title": "Painel da ONU declara \"deten\u00e7\u00e3o arbitr\u00e1ria\" de Julian Assange", "tag": "mundo", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/julian-assange-entregase-a-policia-se-a-onu-concluir-que-a-sua-prisao-foi-legal-1722327", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1029715?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um auto popular que \u00e9 uma met\u00e1fora para as pr\u00f3ximas semanas no Teatro Nacional D. Maria II (TNDMII): s\u00e3o os crist\u00e3os, ao servi\u00e7o do imperador Carlos Magno, que invadem as terras mouras do Almirante Bal\u00e3o, ou \u00e9 uma companhia de teatro do Alto Minho que invade Lisboa? ", "title": "As Com\u00e9dias do Minho declaram guerra ao D. Maria", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/as-comedias-do-minho-invadem-o-d-maria-1722225", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029646?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Associa\u00e7\u00e3o de Lesados de Papel Comercial (AIEPC) do Grupo Esp\u00edrito Santo (GES) realiza esta quinta-feira um novo protesto em Lisboa, com os manifestantes a fazerem um \"p\u00e9riplo\" por ag\u00eancias dos bancos espanh\u00f3is apontados como potenciais compradores do Novo Banco.", "title": "Lesados do BES protestam junto a bancos que podem vir a comprar Novo Banco", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/lesados-do-bes-protestam-junto-a-bancos-que-podem-vir-a-comprar-novo-banco-1722328", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/907959?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O plen\u00e1rio do Supremo Tribunal Administrativo indeferiu um pedido de anula\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o do STA que reduzira substancialmente a indemniza\u00e7\u00e3o a pagar pela C\u00e2mara Municipal de Gaia no chamado caso Cimpor. Com esta decis\u00e3o, mantem-se a anterior, que fixou em 2,5 milh\u00f5es de euros (mais um milh\u00e3o de juros), o valor a pagar pelos preju\u00edzos causados \u00e0 Cimpor no in\u00edcio da d\u00e9cada passada, ap\u00f3s a interdi\u00e7\u00e3o de acesso de cami\u00f5es ao centro hist\u00f3rico, e aos silos que este empresa tinha a funcionar na esta\u00e7\u00e3o das Devesas.", "title": "STA mant\u00e9m senten\u00e7a do caso Cimpor nos 3,6 milh\u00f5es de euros", "tag": "local", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/sta-mantem-sentenca-do-caso-cimpor-nos-36-milhoes-de-euros-1722283", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029647?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-04-2016", "lead": "<strong>1. </strong>bailout \u2013 o terceiro desde 2010. Um governo de esquerda radical com uma forte tradi\u00e7\u00e3o anticapitalista e antieuropeia, confrontado com a necessidade de receber ajuda para se manter no euro, assinou um terceiro programa de ajustamento digno da aprova\u00e7\u00e3o alem\u00e3. Alexis Tsipras revelou-se um pol\u00edtico h\u00e1bil e reflectido. A troika voltou agora a Atenas para verificar o andamento da aplica\u00e7\u00e3o do programa. Do resultado desta visita depende a primeira tranche do novo empr\u00e9stimo. H\u00e1 um ponto decisivo na negocia\u00e7\u00e3o que Tsipras n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es para ceder: mais cortes nas pens\u00f5es de reforma. O argumento \u00e9 simples. S\u00e3o hoje as pens\u00f5es dos mais velhos que sustentam uma grande parte das fam\u00edlias que se viram empurradas para o desemprego (25%) ou para condi\u00e7\u00f5es de extrema precaridade. A recess\u00e3o econ\u00f3mica mant\u00e9m-se, a vida dos gregos continua a ser muito dura. A d\u00edvida j\u00e1 vai quase em 200% do PIB e n\u00e3o h\u00e1 sinais de disponibilidade de Bruxelas para come\u00e7ar a alivi\u00e1-la. Pelo contr\u00e1rio, o presidente do Eurogrupo, Jeroen Dijsselbloem, disse recentemente que essa quest\u00e3o s\u00f3 ser\u00e1 para considerar \u201cdaqui a 10 ou 15 anos\u201d. N\u00e3o foi este o acordo impl\u00edcito no novo programa de ajustamento. Apesar de tudo, o risco de sair da zona euro desapareceu do radar, pelo menos por agora.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/em-bruxelas-tudo-e-possivel-1722275", "title": "Em Bruxelas tudo \u00e9 poss\u00edvel", "tag": "mundo"}, {"lead": "Os olhos europeus desviaram-se da enfermidade econ\u00f3mica grega para se focarem, pelo menos por enquanto, nas b\u00e1tegas de refugiados que todos os dias chegam \u00e0s costas do homem doente da Europa. Em condi\u00e7\u00f5es normais, por\u00e9m, Bruxelas continuaria o seu j\u00e1 habitual nervosismo sobre o andamento das finan\u00e7as gregas, mesmo que nos \u00faltimos meses o Governo grego tenha disciplinadamente executado as exig\u00eancias dos credores, a muito custo para a sua imagem: quase exactamente um ano depois do partido de esquerda radical Syriza ter chegado ao poder, a promessa de mudan\u00e7a pela qual foi eleito \u2013 e depois reeleito \u2013 esbate-se drasticamente.", "title": "Passado um ano de Syriza, a turbul\u00eancia regressa \u00e0s ruas gregas", "tag": "mundo", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/passado-um-ano-de-syriza-a-turbulencia-regressa-as-ruas-gregas-1722305", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029677?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A f\u00e1brica de fruta desidratada da Frubis, marca desenvolvida pela Nuvi Fruits e detida pelo grupo Lu\u00eds Vicente, ainda n\u00e3o foi inaugurada oficialmente mas, nesta sexta-feira, as primeiras encomendas que j\u00e1 fez para a cadeia alem\u00e3 Penny come\u00e7am a chegar aos centros de distribui\u00e7\u00e3o. Em\u00a0Mar\u00e7o,\u00a0as embalagens de fruta estar\u00e3o em 2380 estabelecimentos e a aceita\u00e7\u00e3o do mercado foi uma \u201csurpresa\u201d para a empresa portuguesa.", "title": "Fruta desidratada portuguesa chega a tr\u00eas mil supermercados alem\u00e3es", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/fruta-desidratada-portuguesa-chega-a-tres-mil-supermercados-alemaes-1722299", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1029665?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 preciso \u201ctirar as costuras, os excessos, as barbas, para tornar o objecto perfeito\u201d, explica Filipa Catorze, coordenadora do Museu da Vista Alegre, enquanto as terrinas ainda cruas deslizam na linha da f\u00e1brica da marca portuguesa. Mas mesmo barbeada, uma delas tinha o destino tra\u00e7ado \u2014 \u00e9 atirada para um tanque onde se estatela sem cerim\u00f3nias. N\u00e3o era perfeita. Ouve-se ", "title": "Na f\u00e1brica e no laborat\u00f3rio da Vista Alegre, em busca dos best-sellers de porcelana", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/na-fabrica-e-no-laboratorio-da-vista-alegre-em-busca-dos-bestsellers-de-porcelana-1722253", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029632?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-04-2016", "lead": "Ao que parece, o governo portugu\u00eas e a Comiss\u00e3o Europeia j\u00e1 ter\u00e3o chegado a acordo em rela\u00e7\u00e3o ao Or\u00e7amento do Estado para o presente ano. Tal desfecho era praticamente inevit\u00e1vel. Por um lado, em nenhum momento o governo portugu\u00eas manifestou a mais leve inten\u00e7\u00e3o de contrariar radicalmente as regras elementares vigentes no espa\u00e7o econ\u00f3mico e monet\u00e1rio europeu; por outro lado, escasseava margem de manobra \u00e0 Comiss\u00e3o para impor uma interpreta\u00e7\u00e3o absolutamente restritiva dos princ\u00edpios constantes do Tratado Or\u00e7amental. A pol\u00e9mica entretanto travada \u2212 com exuberante grau de publicidade \u2212 permitiu contudo chamar a aten\u00e7\u00e3o para alguns aspectos marcantes da presente fase da nossa vida pol\u00edtica que merecem ser alvo de reflex\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/sim-ha-alternativas-1722316", "title": "Sim, h\u00e1 alternativas", "tag": "opiniao"}, {"lead": "O actual director do Departamento de \u00a0Habita\u00e7\u00e3o e Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana da C\u00e2mara de Oeiras, Gentil Carrilho, trabalhou muitos anos com dois colegas aos quais os seus servi\u00e7os fizeram encomendas de pelo menos 667 mil euros nos \u00faltimos 15 anos. A Pol\u00edcia Judici\u00e1ria esteve na semana passada na C\u00e2mara de Oeiras, detendo-se em particular no sector da Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana, mas recolheu tamb\u00e9m elementos \u00a0noutros servi\u00e7os.", "title": "Director municipal de Oeiras contrata projectos a atelier a que tinha liga\u00e7\u00f5es", "tag": "local", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/director-municipal-de-oeiras-contrata-projectos-a-atelier-a-que-tinha-ligacoes-1722318", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029691?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O parecer emitido no ano passado pela comiss\u00e3o de recrutamento da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica sobre uma administradora da Autoridade Nacional da Avia\u00e7\u00e3o Civil (ANAC) est\u00e1, por agora, em parte incerta. O documento, enviado a 20 de Julho ao anterior ministro da Economia, n\u00e3o consta na pasta de transi\u00e7\u00e3o entregue ao actual ministro do Planeamento e das Infra-estruturas, que ficou com a tutela da avia\u00e7\u00e3o.", "title": "Avalia\u00e7\u00e3o ao curr\u00edculo de gestora do regulador da avia\u00e7\u00e3o est\u00e1 em parte incerta", "tag": "economia", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/avaliacao-ao-curriculo-de-gestora-do-regulador-da-aviacao-em-parte-incerta-1722302", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029713?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Aos 14 anos, estava atr\u00e1s de um balc\u00e3o de uma padaria que n\u00e3o parava de crescer e onde chegou a encarregada. Geriu 25 lojas, era respons\u00e1vel pela qualidade e por recrutar e formar funcion\u00e1rios. Aos 17, estava numa cama de hospital quase sem se mexer. Recuperou, voltou ao trabalho, mas o tumor \u00f3sseo regressou-lhe ao corpo. Aos 28 tinha uma pens\u00e3o de invalidez. \u201cN\u00e3o aceitei muito bem ter de ir para a reforma aos 28 anos\u201d. Marisa Silva tem agora 36 anos. Arrumou muita coisa na sua cabe\u00e7a e n\u00e3o quer perder tempo. \u201cVou voltar a fazer o que fazia, quero voltar a ter a minha casa, a minha independ\u00eancia e trabalhar \u00e9 o que me realiza\u201d. Em Mar\u00e7o de 2015, entrou num programa de reabilita\u00e7\u00e3o e reintegra\u00e7\u00e3o profissional do Centro de Reabilita\u00e7\u00e3o Profissional de Gaia (CRPG) e da Liga Portuguesa Contra o Cancro. Um projecto de interven\u00e7\u00e3o in\u00e9dito para pessoas em idade activa e com doen\u00e7a oncol\u00f3gica que precisam de apoio para aceder, manter ou regressar ao mercado de trabalho. Arrancou h\u00e1 um ano, tem 18 pessoas, e \u00e9 ajustado \u00e0 medida de cada um. Cada caso \u00e9 um caso.\u00a0", "title": "Cancro: Recuperar uma vida normal", "tag": "sociedade", "date": "02-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/cancro-recuperar-uma-vida-normal-1722281", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029641?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-04-2016", "lead": "Em Novembro passado, foi divulgada a not\u00edcia de que a transportadora a\u00e9rea portuguesa TAP n\u00e3o vai mais transportar animais para laborat\u00f3rios. Esta decis\u00e3o foi apresentada como uma vit\u00f3ria pelo conhecido grupo activista PETA (People for the Ethical Treatment of Animals), e a pr\u00f3pria companhia a\u00e9rea divulgou na sua conta de Twitter uma not\u00edcia que dava conta que a decis\u00e3o resultara de conversa\u00e7\u00f5es com esta organiza\u00e7\u00e3o. A medida estende-se ao transporte de trof\u00e9us de ca\u00e7a, barbatanas de tubar\u00e3o\u00a0e outras partes de animais em risco, incompreensivelmente colocados no mesmo patamar moral que a (ainda) necess\u00e1ria e altamente regulamentada experimenta\u00e7\u00e3o animal.", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/a-tap-nao-transporta-animais-para-laboratorios-mas-a-ciencia-deve-continuar-a-voar-1722292", "title": "A TAP n\u00e3o transporta animais para laborat\u00f3rios, mas a ci\u00eancia deve continuar a voar", "tag": "ciencia"}, {"date": "02-04-2016", "lead": "\u201cPara l\u00e1 dos Pirin\u00e9us existe um povo que n\u00e3o se governa nem se deixa governar \u2026\u201d", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-reversao-das-coisas-e-o-andar-aos-ss-1722289", "title": "A revers\u00e3o das coisas e o andar aos \"ss\"", "tag": "politica"}, {"date": "02-04-2016", "lead": "Uma brincadeira de mau gosto", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1722270", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "02-04-2016", "lead": "H\u00e1 uns tempos escrevi aqui um artigo onde dizia que, n\u00e3o sendo a gravidez uma doen\u00e7a, n\u00e3o compreendia que as mulheres que efectuam um aborto volunt\u00e1rio n\u00e3o pagassem, n\u00e3o apenas a taxa moderadora, mas o custo integral do acto m\u00e9dico. Excepto, \u00e9 claro, no caso em que, devido \u00e0 sua situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica estejam coberta pelo regime geral de isen\u00e7\u00e3o de taxas, bem como no caso de viola\u00e7\u00e3o, em que se justifica aplicar a gratuitidade, ou quando a interrup\u00e7\u00e3o da gravidez deriva de uma situa\u00e7\u00e3o cl\u00ednica e n\u00e3o da vontade da gr\u00e1vida, em que faz sentido o pagamento apenas da taxa moderadora, como para os outros casos de doen\u00e7a.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/outra-vez-o-aborto-e-as-taxas-1722290", "title": "Outra vez o aborto e as taxas", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-04-2016", "lead": "Aviso j\u00e1 que falo como viciado. Por que \u00e9 que sigo as intermin\u00e1veis e entediantes elei\u00e7\u00f5es americanas? At\u00e9 as piores e mais longas telenovelas s\u00e3o mais r\u00e1pidas e interessantes.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/inteligente-e-culto-1722288", "title": "Inteligente e culto", "tag": "mundo"}, {"date": "02-04-2016", "lead": "Anteontem descobri que sou um traidor \u00e0 p\u00e1tria. Eis o meu crime: criticar o governo socialista pela contabilidade criativa inscrita no seu primeiro esbo\u00e7o de or\u00e7amento e pelas consequ\u00eancias para o pa\u00eds dessa postura pouco s\u00e9ria. At\u00e9 h\u00e1 bem pouco tempo, a isto chamava-se uma \u201copini\u00e3o\u201d. Entretanto, passou a chamar-se \u201ctrai\u00e7\u00e3o\u201d. No ano da gra\u00e7a de 2016, dizer que Ant\u00f3nio Costa est\u00e1 a dar cabo da p\u00e1tria \u00e9 antipatri\u00f3tico.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/eu-traidor-me-confesso-1722287", "title": "Eu, traidor, me confesso", "tag": "politica"}, {"date": "02-04-2016", "lead": "Nos dias de hoje, tenho assistido a uma crescente preocupa\u00e7\u00e3o com o planeamento sucess\u00f3rio, at\u00e9 por for\u00e7a das alegadas not\u00edcias sobre uma proposta de altera\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo de imposto de selo.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/quando-e-que-devemos-pensar-no-planeamento-do-nosso-patrimonio-1722107", "title": "Quando \u00e9 que devemos pensar no planeamento do nosso patrim\u00f3nio?", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Oito milh\u00f5es de euros em dinheiro vivo. Foi este o montante que a Pol\u00edcia Judici\u00e1ria encontrou nesta quarta-feira num cofre de uma casa que seria usada pelo empres\u00e1rio Jos\u00e9 Veiga. A habita\u00e7\u00e3o est\u00e1 em nome de uma off-shore que ter\u00e1 liga\u00e7\u00f5es ao empres\u00e1rio, que n\u00e3o possui bens de valor em seu nome em Portugal. Al\u00e9m do dinheiro, a opera\u00e7\u00e3o Rota do Atl\u00e2ntico, apreendeu avultadas quantias, ainda n\u00e3o contabilizadas, em contas banc\u00e1rias, im\u00f3veis e carros de luxo, quase todos em nome de off-shores.", "title": "PJ encontrou oito milh\u00f5es de euros em dinheiro em casa ligada a Jos\u00e9 Veiga", "tag": "sociedade", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/pj-encontrou-oito-milhoes-de-euros-em-dinheiro-em-casa-ligada-a-jose-veiga-1722321", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029692?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-03-2016", "lead": "A chave vencedora do concurso 10/2016 do Totoloto, sorteada nesta quarta-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 10 - 22 - 33 - 41 - 42.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/totoloto-chave-do-concurso-102016-1722323", "title": "Totoloto: Chave do Concurso 10/2016", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O N\u00e1poles manteve a vantagem de dois pontos para a Juventus no comando da S\u00e9rie A italiana, numa 23.\u00aa jornada em que a Fiorentina de Paulo Sousa venceu o aflito Carpi j\u00e1 nos descontos.", "title": "Os primeiros ganharam na S\u00e9rie A italiana", "tag": "desporto", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/os-primeiros-ganharam-na-serie-a-italiana-1722322", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029689?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Chelsea empatou nesta quarta-feira a zero no terreno do Watford e ficou ainda mais longe das competi\u00e7\u00f5es europeias, enquanto o Everton bateu o Newcastle, por 3-0, nos jogos que encerraram a 24.\u00aa jornada da Premier League inglesa.", "title": "Chelsea continua longe dos lugares europeus", "tag": "desporto", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/chelsea-continua-longe-dos-lugares-europeus-1722320", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029688?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O frente a frente entre ABC e Benfica, em Braga, na 21.\u00aa jornada, decidia qual o clube que se isolava no segundo lugar da Liga de andebol, atr\u00e1s do FC Porto, e os minhotos sa\u00edram por cima (29-27).", "title": "ABC bate Benfica na luta pelo segundo lugar", "tag": "desporto", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/abc-bate-benfica-na-luta-pelo-segundo-lugar-1722319", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/809445?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Banhos com lix\u00edvia e vinagre. Frio e fome. Feridas e pneumonias. A propriet\u00e1ria de um lar de idosos de Lisboa come\u00e7ou esta quarta-feira a responder em tribunal por maus tratos aos utentes. Situado no centro de Lisboa, na Avenida 5 de Outubro, o estabelecimento continua, por\u00e9m, a funcionar: o Tribunal Administrativo do C\u00edrculo de Lisboa autorizou a sua reabertura em Setembro de 2013, depois de a Seguran\u00e7a Social ter decretado o seu encerramento por o considerar perigoso para quem l\u00e1 passava os seus \u00faltimos tempos de vida.", "title": "Justi\u00e7a mant\u00e9m aberto h\u00e1 dois anos lar considerado perigoso para os idosos", "tag": "sociedade", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/justica-mantem-aberto-ha-dois-anos-lar-considerado-perigoso-para-os-idosos-1722314", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029687?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Deu para tudo, at\u00e9 para aplaudir um jogador advers\u00e1rio. O Barcelona fez o que quis do Val\u00eancia na primeira eliminat\u00f3ria da Ta\u00e7a do Rei, triunfando por 7-0 e fazendo da segunda m\u00e3o desta eliminat\u00f3ria uma formalidade. E o Camp Nou n\u00e3o se esqueceu de aplaudir Cheryshev, o avan\u00e7ado russo emprestado pelo Real Madrid ao Val\u00eancia, como que lhe agradecendo ter sido o respons\u00e1vel involunt\u00e1rio pela elimina\u00e7\u00e3o dos \u201cmerengues\u201d da competi\u00e7\u00e3o, utilizado por Rafa Ben\u00edtez quando estava castigado.", "title": "Barcelona desfaz Val\u00eancia na Ta\u00e7a do Rei", "tag": "desporto", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/barcelona-desfaz-valencia-na-taca-do-rei-1722317", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029686?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 sempre agrad\u00e1vel dar de caras com um filme que, pelo meio da espectacularidade da premissa e dos efeitos visuais para \u201cencher o olho\u201d, n\u00e3o se esquece que uma hist\u00f3ria precisa de personagens para chegar ao espectador. Horas Decisivas, relato de um salvamento ver\u00eddico feito nos anos 1950 ao largo do Massachusetts por uma tripula\u00e7\u00e3o inexperiente da Guarda Costeira, passa a primeira meia-hora a explicar quem s\u00e3o as suas personagens, de onde \u00e9 que v\u00eam, o que as faz mexer.", "title": "Fora de tempo", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/fora-de-tempo-1722242", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029579?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Governo e Bruxelas entenderam-se sobre o c\u00e1lculo do d\u00e9fice estrutural. No Parlamento, os partidos de esquerda fecharam as medidas adicionais, que encurtam, mas n\u00e3o eliminam, as diferen\u00e7as com Bruxelas. Ant\u00f3nio Costa espera agora a decis\u00e3o final dos comiss\u00e1rios europeus sobre o or\u00e7amento portugu\u00eas, que dever\u00e1 acontecer esta sexta-feira.", "title": "Governo aprova novas medidas e espera agora por decis\u00e3o de Bruxelas", "tag": "economia", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-aprova-novas-medidas-e-espera-agora-por-decisao-de-bruxelas-1722313", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029684?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jos\u00e9 Peseiro tinha afirmado na antevis\u00e3o da primeira m\u00e3o da meia-final da Ta\u00e7a de Portugal que o FC Porto n\u00e3o queria esperar pelo segundo jogo para resolver a eliminat\u00f3ria e o desejo do treinador foi cumprido. Com uma exibi\u00e7\u00e3o s\u00f3bria e eficaz, os \u201cdrag\u00f5es\u201d derrotaram, em Barcelos, o Gil Vicente, por 3-0, e apenas uma hecatombe os impedir\u00e1, quatro anos depois, de regressarem ao Jamor.", "title": "FC Porto j\u00e1 pode come\u00e7ar a preparar o regresso ao Jamor", "tag": "desporto", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-porto-com-mais-de-meio-caminho-andado-para-a-final-da-taca-1722315", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1029685?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente (APA) disse nesta quarta-feira que o Conselho de Seguran\u00e7a Nuclear de Espanha garantiu a Portugal que a Central Nuclear de Almaraz \u201cse encontra em condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a\u201d.", "title": "Governo recebeu de Espanha garantias de seguran\u00e7a da central nuclear de Almaraz", "tag": "sociedade", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/governo-recebeu-de-espanha-garantias-de-seguranca-da-central-nuclear-de-almaraz-1722312", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029681?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-03-2016", "lead": "Primeiro foi o caso BCP, em 2008, que levou os deputados a avan\u00e7arem com uma comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito com o objectivo de tentar perceber o que falhou na \u201csupervis\u00e3o dos sistemas banc\u00e1rio, segurador e de mercado de capitais\u201d. Depois seguiu-se a primeira do BPN, igualmente para analisar a supervis\u00e3o, mas tamb\u00e9m as condi\u00e7\u00f5es que levaram \u00e0 nacionaliza\u00e7\u00e3o do banco. O BPN seria alvo de novo inqu\u00e9rito, em 2012, quando os deputados, al\u00e9m da nacionaliza\u00e7\u00e3o, investigaram o conturbado processo de venda. Nessa altura, Carlos Costa, que j\u00e1 era governador, foi \u00e0 Assembleia dizer que \u201co Banco de Portugal deu grandes saltos em mat\u00e9ria de supervis\u00e3o e de capacita\u00e7\u00e3o\u201d. Uma frase dita fora de tempo, j\u00e1 que tr\u00eas anos depois\u00a0entrava em colapso\u00a0o BES e logo a seguir o Banif, que deram lugar a outras tantas comiss\u00f5es.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/a-quinta-comissao-sera-de-vez-1722310", "title": "\u00c0 quinta comiss\u00e3o ser\u00e1 de vez?", "tag": "economia"}, {"lead": "Todos os sinais l\u00e1 estavam, desde o Madonna rap que abria o seu primeiro filme, C\u00e3es Danados, mas foram-se intensificando, e hoje, em 2016, n\u00e3o se encontra no cinema americano nenhum outro cineasta que trabalhe, como Tarantino trabalha, a palavra dita, a oralidade, no que ela pode comportar em termos de um \u201csignificado\u201d mas tamb\u00e9m enquanto ru\u00eddo, mais ou menos musical.", "title": "C\u00e3es ressentidos", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/caes-ressentidos-1722237", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029573?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O deputado do PAN Andr\u00e9 Silva anunciou nesta quarta-feira o voto contra os projectos de resolu\u00e7\u00e3o de PSD, PS, PCP e BE de apoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o da alheira, desvalorizando o facto de poder ficar isolado no parlamento.", "title": "PAN contra benef\u00edcio estatal \u00e0 alheira mesmo se ficar a \u201cfalar sozinho\u201d", "tag": "economia", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/pan-contra-beneficio-estatal-a-alheira-mesmo-se-ficar-a-falar-sozinho-1722307", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/984249?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, afirmou hoje que o projecto da multinacional francesa Mecachrome em \u00c9vora d\u00e1 \"um sinal da confian\u00e7a em Portugal\" e demonstra que o pa\u00eds \u00e9 \"um destino competitivo para o investimento estrangeiro\".", "title": "Nova f\u00e1brica em \u00c9vora mostra que pa\u00eds \u00e9 \"competitivo\", diz Ant\u00f3nio Costa", "tag": "politica", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/nova-fabrica-em-evora-mostra-que-pais-e-competitivo-diz-antonio-costa-1722308", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/696818?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Uni\u00e3o Europeia deu finalmente luz verde ao fundo de tr\u00eas mil milh\u00f5es de euros para a Turquia, para melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida dos cerca de 2,5 milh\u00f5es de refugiados da guerra da S\u00edria que ali est\u00e3o a viver, em troca de Ancara se empenhar em garantir que menos pessoas fazem a viagem at\u00e9 \u00e0s fronteiras do espa\u00e7o europeu para pedir asilo.", "title": "UE aprova fundo de 3000 milh\u00f5es de euros para os refugiados na Turquia", "tag": "mundo", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ue-aprova-fundo-de-3000-milhoes-de-euros-para-os-refugiados-na-turquia-1722306", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029676?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A banda punk feminina Pussy Riot lan\u00e7ou um novo videoclip, esta quarta-feira, desta vez com o procurador-geral da R\u00fassia como alvo. Dando eco a acusa\u00e7\u00f5es de corrup\u00e7\u00e3o levantadas contra Iuri Chaika por Alexei Navalni, um dos mais proeminentes cr\u00edticos do Presidente russo Vladimir Putin, o grupo feminista apela \u00e0 sua demiss\u00e3o do cargo, num v\u00eddeo de alta produ\u00e7\u00e3o \u2013 ainda que feito na clandestinidade, como tudo o que \u00e9 feito pelo colectivo.", "title": "Pussy Riot acusam procurador-geral russo de corrup\u00e7\u00e3o em novo v\u00eddeo", "tag": "mundo", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/pussy-riot-acusam-procuradorgeral-russo-de-corrupcao-em-novo-video-1722282", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029648?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O calend\u00e1rio tem destas coisas, mas a prova \u00e9 diferente e a margem de manobra tamb\u00e9m. Pela terceira vez em menos de duas semanas, Sp. Braga e Rio Ave v\u00e3o medir for\u00e7as, agora na Ta\u00e7a de Portugal. Depois de um embate para o campeonato (goleada do minhotos) e de um empate para a Ta\u00e7a da Liga, segue-se a primeira m\u00e3o das meias-finais da prova rainha do futebol portugu\u00eas. \"Pode ser um dos jogos mais importantes da \u00e9poca\", alerta Paulo Fonseca, t\u00e9cnico dos bracarenses.", "title": "Sp. Braga e Rio Ave, duas equipas que se conhecem como poucas", "tag": "desporto", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sp-braga-e-rio-ave-duas-equipas-que-se-conhecem-como-poucas-1722304", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1029675?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-03-2016", "lead": "Foi oportuna e merecida a condecora\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Guterres com a Gr\u00e3-Cruz da Ordem da Liberdade. Al\u00e9m do prest\u00edgio granjeado durante os dez anos em que ocupou o cargo de alto-comiss\u00e1rio dos Refugiados das Na\u00e7\u00f5es Unidas, posto que deixou em Dezembro passado, o ex-primeiro-ministro protagoniza uma candidatura importante a secret\u00e1rio-geral da ONU. \u00c9 certo que os obst\u00e1culos s\u00e3o v\u00e1rios, dada a relev\u00e2ncia do cargo e as m\u00faltiplas ambi\u00e7\u00f5es que suscita, mas \u00e9 ineg\u00e1vel que Guterres est\u00e1 longe de ser uma carta fora do baralho. O pr\u00f3prio aproveitou a ocasi\u00e3o para baixar as expectativas, o que \u00e9 l\u00f3gico e inteligente da sua parte, mas o momento da cerim\u00f3nia tamb\u00e9m serviu para se perceber o empenho do Estado portugu\u00eas em todo o processo desta candidatura. O Presidente da Rep\u00fablica n\u00e3o podia ser mais caloroso nos elogios, a presen\u00e7a de Ant\u00f3nio Costa e do ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros elucidativa, a mensagem do PSD encomi\u00e1stica e o apoio de Paulo Portas publicamente declarado. Restou o sil\u00eancio algo ruidoso do PCP e do BE.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-candidatura-de-guterres-1722303", "title": "A candidatura de Guterres", "tag": "politica"}, {"lead": "Logo na primeira cena de Carol, o ombro de Rooney Mara \u00e9 tocado por duas vezes: a primeira por uma mulher, Cate Blanchett, a segunda por um homem, Trent Rowland. A c\u00e2mara de Todd Haynes concentra-se no modo como as m\u00e3os tocam no ombro de Mara e como ela lhes reage, e ao faz\u00ea-lo explicam como Carol vai ser um filme de detalhes que simbolizam algo de maior, que definem uma personalidade; uma hist\u00f3ria de subtis tremores que t\u00eam de ser mantidos escondidos, \u00edntimos, para n\u00e3o perturbar a sociedade americana dos anos 1950. Curiosamente, Carol \u00e9 uma produ\u00e7\u00e3o inglesa \u2013 e nem \u00e9 assim t\u00e3o surpreendente que o seja, visto que esta adapta\u00e7\u00e3o de um romance de Patricia Highsmith \u00e9 a hist\u00f3ria de uma paix\u00e3o proibida que subverte o status quo social, patriarcal, classista, entre uma mulher mais velha, bem casada e afluente, e uma mulher mais jovem de classe trabalhadora.", "title": "As m\u00e3os no ombro", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/as-maos-no-ombro-1722238", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1029575?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Escusando-se a antecipar qualquer avalia\u00e7\u00e3o que a Comiss\u00e3o Europeia possa vir a fazer sobre o esbo\u00e7o da proposta de Or\u00e7amento do Estado para 2016, o primeiro-ministro mostrou-se esta quarta-feira \u00e0 tarde \u201csatisfeito\u201d com o documento, confiante na sua aprova\u00e7\u00e3o na quinta-feira, em Conselho de Ministros, e desvalorizou os problemas mediatizados da negocia\u00e7\u00e3o, dizendo que \u201cforam sendo ultrapassados\u201d.", "title": "Costa \u201ctranquilo\u201d com Or\u00e7amento: problemas com a Comiss\u00e3o \u201cforam sendo ultrapassados\u201d", "tag": "politica", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-tranquilo-com-orcamento-porque-problemas-com-a-comissao-foram-sendo-ultrapassados-1722301", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/807233?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O jornalista e activista anti-regime angolano Rafael Marques formalizou nesta quarta-feira uma queixa na Procuradoria-Geral em Luanda\u00a0contra o governador da prov\u00edncia do Kwanza Sul por ter alegadamente beneficiado Sindika Dokolo, genro do Presidente Jos\u00e9 Eduardo dos Santos, num alegado processo ilegal de concess\u00e3o de terras na prov\u00edncia do Kwanza-Sul. O marido de Isabel dos Santos desmentiu o conte\u00fado da queixa numa carta enviada \u00e0 ag\u00eancia Lusa.", "title": "Rafael Marques acusa genro do Presidente angolano de corrup\u00e7\u00e3o", "tag": "mundo", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/rafael-marques-acusa-genro-do-presidente-angolano-de-corrupcao-1722300", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029669?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c0s 14h30, na sala 1 das comiss\u00f5es parlamentares, juntam-se alguns dos deputados que, h\u00e1 um ano, se tornaram presen\u00e7a habitual nas casas dos portugueses durante as audi\u00e7\u00f5es a Ricardo Salgado, Zeinal Bava e a todos os principais intervenientes no caso BES. Mariana Mort\u00e1gua, Carlos Abreu Amorim e Miguel Tiago s\u00e3o, de novo, os coordenadores dos seus partidos (BE, PSD e PCP, respectivamente). Mas desta vez o banco \u00e9 outro. \u00c9 sobre o Banif que incidir\u00e3o as perguntas.", "title": "O primeiro dia da comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito ao Banif", "tag": "politica", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-primeiro-dia-da-comissao-de-inquerito-ao-banif-1722296", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029668?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio da Agricultura est\u00e1 a negociar com um total de 23 pa\u00edses a abertura do mercado a produtos agr\u00edcolas nacionais. As exporta\u00e7\u00f5es de frutas e legumes ultrapassaram os mil milh\u00f5es de euros no ano passado, mais 13% face a 2014, mas para dar resposta ao aumento da produ\u00e7\u00e3o falta chegar a geografias que, at\u00e9 agora, est\u00e3o vedadas aos agricultores nacionais.", "title": "Minist\u00e9rio da Agricultura negocia com 23 pa\u00edses exporta\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas", "tag": "economia", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ministerio-da-agricultura-negocia-com-23-paises-exportacao-de-produtos-agricolas-1722298", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029664?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um homem foi retirado j\u00e1 sem vida do interior de um autom\u00f3vel que caiu nesta quarta-feira \u00e0 ria de Aveiro, na zona de S. Jacinto, disse \u00e0 Lusa o capit\u00e3o do porto de Aveiro, Luciano Oliveira.", "title": "Queda de carro \u00e0 ria em Aveiro faz um morto", "tag": "local", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/queda-de-carro-a-ria-em-aveiro-faz-um-morto-1722297", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/799729?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ao fim de quase sete anos, os in\u00fameros convites p\u00fablicos e apelos em privado dos l\u00edderes da comunidade mu\u00e7ulmana nos Estados Unidos foram finalmente recompensados esta quarta-feira \u2013 pela primeira vez desde que chegou \u00e0 Casa Branca, a 20 de Janeiro de 2009, o Presidente Barack Obama visitou uma mesquita americana.", "title": "Obama visita mesquita americana pela primeira vez e condena \"ret\u00f3rica indesculp\u00e1vel\"", "tag": "mundo", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/obama-visita-mesquita-americana-pela-primeira-vez-e-condena-retorica-indesculpavel-1722295", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029663?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em 2015 a GNR, atrav\u00e9s do Servi\u00e7o de Protec\u00e7\u00e3o da Natureza e Ambiente (SEPNA), registou 3810 den\u00fancias de maus tratos a animais, tendo sido levantados 4684 autos de contra-ordena\u00e7\u00e3o e participados a tribunal 655 crimes, de acordo com um relat\u00f3rio emitido nesta quarta-feira.", "title": "H\u00e1 dez den\u00fancias por dia de maus tratos a animais", "tag": "sociedade", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ha-10-denuncias-por-dia-de-maustratos-a-animais-1722255", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029667?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PCP acusa a Associa\u00e7\u00e3o T\u00eaxtil de Portugal (ATP) de querer que os trabalhadores do sector trabalhem \"um dia \u00e0 borla\" ao considerar a ter\u00e7a-feira de Carnaval \"um dia normal de trabalho\", e n\u00e3o feriado.", "title": "PCP acusa associa\u00e7\u00e3o do t\u00eaxtil de querer trabalho \u201c\u00e0 borla\u201d no Carnaval", "tag": "economia", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/pcp-acusa-associacao-do-textil-de-obrigar-trabalhadores-a-trabalhar-a-borla-no-carnaval-1722293", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/770583?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os deputados Jo\u00e3o Galamba, do PS, e Campos Ferreira do PSD, protagonizaram o momento mais quente do debate parlamentar desta quarta-feira \u00e0 tarde. O socialista acusou os sociais-democratas e centristas de tentarem \u201cboicotar\u201d a proposta de or\u00e7amento do Estado junto da Comiss\u00e3o Europeia. As duas bancadas recusaram li\u00e7\u00f5es de patriotismo.", "title": "PS acusa PSD e CDS de tentarem \"boicotar\" Or\u00e7amento em Bruxelas", "tag": "politica", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ps-acusa-psd-e-cds-de-tentarem-boicotar-orcamento-em-bruxelas-1722294", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b23e1e0cf21a5b7b004838/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A CEO da Yahoo, Marissa Mayer, anunciou na passada ter\u00e7a-feira que iria cortar entre 1600 a 1700 trabalhadores da sua estrutura, al\u00e9m confirmar o fecho de cinco escrit\u00f3rios localizados fora dos Estados Unidos e a venda de v\u00e1rios activos da empresa.", "title": "Yahoo vai despedir 15% dos seus trabalhadores e fechar cinco escrit\u00f3rios", "tag": "tecnologia", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/yahoo-vai-despedir-15-dos-seus-trabalhadores-e-fechar-cinco-escritorios-1722291", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/381606?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O coordenador Nacional para os Problemas da Droga, das Toxicodepend\u00eancias e do Uso Nocivo do \u00c1lcool, Jo\u00e3o Castel-Branco Goul\u00e3o, alertou nesta quarta-feira para a \u201cenorme complac\u00eancia social\u201d que existe em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ", "title": "Goul\u00e3o diz que h\u00e1 \u201cenorme complac\u00eancia social\u201d em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cannabis", "tag": "sociedade", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/goulao-diz-que-ha-enorme-complacencia-social-em-relacao-a-cannabis-1722272", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/378016?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tr\u00eas jovens palestinianos com cerca de 20 anos armados com facas, explosivos e armas de fogo foram mortos pelas for\u00e7as israelitas ao atacarem duas pol\u00edcias na Cidade Velha de Jerusal\u00e9m. Uma das pol\u00edcias morreu, em resultado dos ferimentos, e outra est\u00e1 internada, em estado grave.", "title": "Pol\u00edcia israelita e tr\u00eas palestinianos morrem em ataque em Jerusal\u00e9m", "tag": "mundo", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/tiroteio-mata-tres-palestinianos-e-uma-policia-israelita-em-jerusalem-oriental-1722278", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029652?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A crise pol\u00edtica espanhola entrou finalmente na fase de decis\u00e3o, que pode ser muito longa e marcada por surpresas. Pedro S\u00e1nchez, l\u00edder do Partido Socialista Oper\u00e1rio Espanhol (PSOE), foi encarregado pelo Rei Felipe VI de tentar formar governo e j\u00e1 iniciou as dilig\u00eancias para reunir uma maioria que lhe permita a investidura no Congresso.\u00a0", "title": "Pedro S\u00e1nchez  tem de fazer a quadratura do c\u00edrculo para chegar ao governo", "tag": "mundo", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/pedro-sanchez-tem-de-fazer-a-quadratura-do-circulo-para-chegar-ao-governo-1722286", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029651?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A imagem de uma das principais entradas de Loul\u00e9 para Quarteira e Vilamoura vai mudar. A c\u00e2mara vai investir 806 mil euros para alterar o perfil do tro\u00e7o final desta estrada - perigosa e de grande \u00a0intensidade de trafego - mas a obra principal, dependente da Infraestruturas de Portugal, continua adiada. Com esta interven\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da via ganhar mais uma faixa para a circula\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel, vai beneficiar de uma ciclopista, passeio pedonal , arranjo paisag\u00edstico e ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica. ", "title": "Quarteira/Vilamoura ganha uma nova entrada, com perfil de avenida", "tag": "local", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/quarteiravilamoura-ganha-uma-nova-entrada-com-perfil-de-avenida-1722285", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/911752?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O festival Caixa Ribeira, a vers\u00e3o portuense do Caixa Alfama, regressa a 3 e 4 de Junho para uma segunda edi\u00e7\u00e3o em que ir\u00e3o actuar 40 fadistas em dez s\u00edtios diferentes. Os quatro primeiros nomes do cartaz foram anunciados esta quarta-feira por Lu\u00eds Montez, respons\u00e1vel da M\u00fasica no Cora\u00e7\u00e3o:\u00a0Simone de Oliveira, Ant\u00f3nio Zambujo, Raquel Tavares e Kiko.\u00a0", "title": "Ant\u00f3nio Zambujo, Raquel Tavares, Simone de Oliveira e Kiko: os primeiros nomes do Caixa Ribeira", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/antonio-zambujo-raquel-tavares-simone-de-oliveira-e-kiko-os-primeiros-nomes-do-caixa-ribeira-1722279", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029640?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O deputado do PS Jorge Lac\u00e3o sugeriu nesta quarta-feira que as comiss\u00f5es parlamentares de Assuntos Constitucionais e de Defesa devem \"harmonizar\" o modo de relacionamento com o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es da Rep\u00fablica Portuguesa (SIRP), advertindo para o \"dever de reserva\".", "title": "Jorge Lac\u00e3o sugere \"harmoniza\u00e7\u00e3o\" entre comiss\u00f5es parlamentares sobre rela\u00e7\u00f5es com \u2018secretas\u2019", "tag": "politica", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jorge-lacao-sugere-harmonizacao-entre-comissoes-sobre-relacoes-com-secretas-1722274", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/773963?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal de Guimar\u00e3es condenou nesta quarta-feira a cinco anos e quatro meses de pris\u00e3o um homem acusado de agredir com socos, pontap\u00e9s e \u00e0 facada um grupo de adeptos do Sporting, no final de um jogo de futebol, em Novembro de 2014, naquela cidade.", "title": "Agressor de adeptos do Sporting em Guimar\u00e3es condenado a pris\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/agressor-de-adeptos-do-sporting-condenado-a-prisao-1722280", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029637?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 ainda duas semanas de negocia\u00e7\u00f5es pela frente e uma cimeira que se anuncia longa, mas o primeiro-ministro brit\u00e2nico teve j\u00e1 uma antevis\u00e3o da tarefa que o espera agora que assumiu que vai liderar a campanha a favor da perman\u00eancia do Reino Unido na Uni\u00e3o Europeia \u2013 a uma voz, os euroc\u00e9pticos do seu partido e a esmagadora maioria da imprensa dizem que as ced\u00eancias conseguidas por David Cameron ficam muito aqu\u00e9m da grande renegocia\u00e7\u00e3o que prometeu quando anunciou o referendo. Mas, pelo menos para j\u00e1, a fractura que se chegou a anunciar no governo conservador n\u00e3o se materializou e as reac\u00e7\u00f5es dos parceiros europeus s\u00e3o encorajadoras.", "title": "Atacado pelos euroc\u00e9pticos, Cameron resistiu \u00e0 primeira batalha", "tag": "mundo", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/atacado-pelos-eurocepticos-cameron-resistiu-a-primeira-batalha-1722276", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1029635?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quatro em cada dez pessoas que v\u00e3o a uma farm\u00e1cia acabam por ter de regressar mais tarde para conseguir aviar todos os medicamentos de que precisam. A situa\u00e7\u00e3o acaba por ter mais peso quando em 62% das situa\u00e7\u00f5es os problemas de stock afectaram doentes cr\u00f3nicos e, por isso, com medica\u00e7\u00e3o que n\u00e3o pode ser interrompida. H\u00e1 tamb\u00e9m 14% de utentes que admitem que deixaram de comprar algum medicamento receitado pelo m\u00e9dico, pelos mais variados motivos: de n\u00e3o conseguir encontrar o produto numa farm\u00e1cia a achar que n\u00e3o precisam, v\u00e1rias s\u00e3o as raz\u00f5es apontadas por um grupo de inquiridos para um estudo sobre a realidade deste sector.", "title": "Quatro em cada dez doentes t\u00eam de voltar \u00e0 farm\u00e1cia para ter os medicamentos", "tag": "sociedade", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/quatro-em-cada-dez-doentes-voltam-a-farmacia-para-ter-todos-os-medicamentos-1722271", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/684212?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Era uma das bandeiras da reforma do IRS, mas s\u00f3 vai durar um ano fiscal. A proposta de Or\u00e7amento do Estado para 2016 confirma o fim do quociente familiar, o que significa que o m\u00e9todo usado pelo fisco para considerar os filhos no IRS vai voltar a mudar.", "title": "Filhos passam a valer dedu\u00e7\u00e3o de 550 euros no IRS", "tag": "economia", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/filhos-passam-a-valer-deducao-de-550-euros-no-irs-1722269", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029634?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os propriet\u00e1rios de autom\u00f3veis Volkswagen com motores que manipularam os testes de emiss\u00f5es de poluentes come\u00e7am agora a ser contactados pela marca. Os donos de modelos Amarok, uma carrinha comercial, s\u00e3o os primeiros cujos carros ser\u00e3o chamados \u00e0s oficinas. Para os restantes n\u00e3o foi anunciado um calend\u00e1rio.", "title": "Volkswagen come\u00e7a a contactar clientes em Portugal", "tag": "economia", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/volkswagen-comeca-a-contactar-clientes-em-portugal-1722268", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/996779?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O cinema de anima\u00e7\u00e3o da ex-Jugosl\u00e1via, sess\u00f5es para beb\u00e9s e um n\u00famero recorde de filmes selecionados - mais de 600 - comp\u00f5em a 15.\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Monstra, Festival de Cinema de Anima\u00e7\u00e3o de Lisboa, marcado para Mar\u00e7o, esta quarta-feira apresentado.", "title": "600 filmes, sess\u00f5es para beb\u00e9s e o cinema da ex-Jugosl\u00e1via no Monstra 2016", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/mais-de-600-filmes-sessoes-para-bebes-e-o-cinema-da-exjugoslavia-no-monstra-2016-1722261", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029620?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Parlamento aprovou por unanimidade um requerimento proposto pelo Bloco de Esquerda para ouvir o novo director-geral de Reinser\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os Prisionais, Celso Manata, que tomou posse do cargo na segunda-feira passada.", "title": "Novo director dos Servi\u00e7os Prisionais chamado ao Parlamento", "tag": "politica", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/novo-director-dos-servicos-prisionais-chamado-ao-parlamento-1722267", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029633?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Capoulas Santos admite: \u201cN\u00e3o t\u00eam sido semanas f\u00e1ceis as que o Governo tem vindo a viver no que diz respeito \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento\u201d. Em Berlim, de visita \u00e0 Fruit Logistica, a maior feira de frutas e legumes da Europa, o ministro da Agricultura afirmou que, em cima da mesa, est\u00e1 \u201cum conjunto de objectivos que, para alguns, s\u00e3o inconcili\u00e1veis\u201d.", "title": "Ministro da Agricultura \u201cesperan\u00e7oso\u201d que ter\u00e1 dinheiro para executar verbas comunit\u00e1rias", "tag": "economia", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ministro-da-agricultura-esperancoso-que-tera-dinheiro-no-oe-para-executar-verbas-comunitarias-1722265", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025425?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nesta quinta-feira, 4 de Fevereiro, entre as 18h e as 20h, a Livraria Lello no Porto vai receber a Harry Potter Book Night. Haver\u00e1 10.500 eventos por todo o globo com a tem\u00e1tica \u201cNoite de Feiti\u00e7os\u201d e o Porto vai ser a cidade anfitri\u00e3 em Portugal. \u00c9 a segunda vez que acontece esta iniciativa, promovida pela editora Bloomsbury.", "title": "Noite de magia na Livraria Lello com a Harry Potter Book Night", "tag": "local", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/noite-de-magia-na-livraria-lello-com-a-harry-potter-book-night-1722263", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025406?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com o pano de fundo de um or\u00e7amento ainda a ser discutido em Bruxelas, mas que contemplar\u00e1 um agravamento dos impostos sobre os autom\u00f3veis (e tamb\u00e9m sobre os combust\u00edveis), os representantes deste sector voltaram a indignar-se com as medidas fiscais elaboradas pelo Governo e alertaram para a possibilidade do que dizem ser um efeito contraproducente para as receitas do Estado.", "title": "Sector autom\u00f3vel diz que aumento fiscal pode causar perda de receita", "tag": "economia", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sector-automovel-diz-que-aumento-fiscal-pode-causar-perda-de-receita-1722264", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/774510?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Servi\u00e7o de Estrangeiros e Fronteiras (SEF) reconheceu esta quarta-feira a exist\u00eancia de menores refugiados que sa\u00edram dos centros de acolhimento nacionais de regime aberto e n\u00e3o regressaram, admitindo que possam estar sob al\u00e7ada de redes de imigra\u00e7\u00e3o ilegal.", "title": "Crian\u00e7as desaparecidas do centro de acolhimento podem estar em redes de imigra\u00e7\u00e3o ilegal, diz SEF", "tag": "sociedade", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/criancas-desaparecidas-do-centro-de-acolhimento-podem-estar-em-redes-de-imigracao-ilegal-diz-sef-1722262", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029621?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cEla atreve-se a ser diferente\u201d, titulava o jornal da Universidade do Texas no in\u00edcio dos anos 1960. \u201cAnda descal\u00e7a quando lhe apetece, usa Levi\u2019s nas aulas porque s\u00e3o mais confort\u00e1veis e leva a sua auto-harpa consigo onde quer que v\u00e1\u2026 O seu nome \u00e9 Janis Joplin\u201d. Sabemos muito sobre os mitos do clube dos 27. H\u00e1 dezenas de livros, document\u00e1rios ou ensaios sobre Jimi Hendrix,\u00a0 Jim Morrison, Brian Jones. At\u00e9 Amy Winehouse, a \u00faltima juntar-se ao clube, em 2011, j\u00e1 teve direito a document\u00e1rio biogr\u00e1fico.", "title": "Little Girl Blue: Janis Joplin revelada para al\u00e9m do mito", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/little-girl-blue-janis-joplin-revelada-para-alem-do-mito-1722013", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029163?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Segundo o \u00faltimo inqu\u00e9rito conhecido do Centro Europeu de Preven\u00e7\u00e3o e Controlo de Doen\u00e7as (de 2012), uma em cada dez pessoas internadas nos hospitais portugueses tinha uma infec\u00e7\u00e3o hospitalar, quase o dobro da m\u00e9dia dos 30 pa\u00edses avaliados. De resto, quase metade dos perto de 20 mil doentes portugueses estudados estava ent\u00e3o a tomar antibi\u00f3ticos (quando a m\u00e9dia europeia era de 35,8%).", "title": "As infec\u00e7\u00f5es hospitalares s\u00e3o mais comuns em Portugal?", "tag": "sociedade", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/perguntas-e-respostas-sobre-infeccoes-hospitalares-1722259", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/739723?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O senador do Kentucky, Rand Paul, \u00e9 o mais recente candidato \u00e0 nomea\u00e7\u00e3o pelo Partido Republicano a desistir da corrida.", "title": "Rand Paul, o pr\u00edncipe dos libert\u00e1rios, abandona corrida \u00e0 Casa Branca", "tag": "mundo", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/rand-paul-o-principe-dos-libertarios-abandona-corrida-a-casa-branca-1722260", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029616?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A direc\u00e7\u00e3o da Liga Portuguesa de Futebol Profissional (LPFP) aprovou nesta quarta-feira com \u201cagrado\u201d e \u201cmuitos elogios\u201d o patroc\u00ednio da multinacional chinesa Leadman para a II Liga e que garante um encaixe superior \u00e0 soma dos \u00faltimos dez anos.", "title": "Acordo com chineses para patrocinar II Liga recebe luz verde", "tag": "desporto", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/acordo-com-chineses-para-patrocinar-ii-liga-recebe-luz-verde-1722258", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1029615?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A decis\u00e3o final da Comiss\u00e3o Europeia s\u00f3 deve ser conhecida na sexta-feira, ap\u00f3s a reuni\u00e3o do Col\u00e9gio de Comiss\u00e1rios, mas no Governo portugu\u00eas existe a convic\u00e7\u00e3o de que o assunto \u201cest\u00e1 muito perto\u201d de ser resolvido. \u201cAinda n\u00e3o est\u00e1 fechado, mas estamos mais perto do que alguma vez estivemos ao longo deste processo\u201d, adiantou ao P\u00daBLICO um membro do Governo.", "title": "Bruxelas s\u00f3 decide sexta-feira, mas Governo acredita estar \u201cmuito perto\u201d de final positivo", "tag": "politica", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/moscovici-aprova-esboco-do-oe-para-2016-1722256", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029612?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi uma troca de palavras azeda a que aconteceu esta quarta-feira de manh\u00e3 no Parlamento Europeu entre o eurodeputado Jo\u00e3o Ferreira e o presidente da Comiss\u00e3o Europeia, Jean-Claude Juncker. Durante a sess\u00e3o plen\u00e1ria de prepara\u00e7\u00e3o do Conselho Europeu dos pr\u00f3ximos dias 18 e 19, o deputado comunista acusou a Comiss\u00e3o de \u201cchantagem\u201d sobre o Governo portugu\u00eas, o l\u00edder do executivo comunit\u00e1rio respondeu que as \u201cregras\u201d s\u00e3o para cumprir e que Bruxelas n\u00e3o tem uma \u201cpol\u00edtica de austeridade estrita e est\u00fapida\u201d.", "title": "Jo\u00e3o Ferreira acusa Juncker de \u201cchantagem\u201d, este responde com as \u201cregras\u201d", "tag": "politica", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/joao-ferreira-acusa-juncker-de-chantagem-este-responde-com-as-regras-1722250", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029622?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica disse esta quarta-feira, em Torres Novas, que a Europa n\u00e3o pode \"capitular\" perante a \"barb\u00e1rie terrorista\", devendo defender os valores, as liberdades e a identidade que consubstanciam o modo de vida europeu.", "title": "Cavaco defende que Europa n\u00e3o pode \u201ccapitular\u201d perante \u201cbarb\u00e1rie terrorista\u201d", "tag": "politica", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cavaco-defende-que-europa-nao-pode-capitular-perante-barbarie-terrorista-1722254", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/814635?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Supremo Tribunal do Egipto anulou a condena\u00e7\u00e3o \u00e0 morte de 149 seguidores da Irmandade Mu\u00e7ulmana acusados da morte de 13 pol\u00edcias na cidade de Kerdasa, perto do Cairo. Ficou determinado que o julgamento deste grupo ter\u00e1 de ser repetido, mas n\u00e3o foi divulgado o motivo da anula\u00e7\u00e3o da primeira senten\u00e7a.", "title": "Supremo do Egipto anula pena de morte a 149 seguidores da Irmandade Mu\u00e7ulmana", "tag": "mundo", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/supremo-do-egipto-anula-pena-de-morte-a-149-seguidores-da-irmandade-muculmana-1722252", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029611?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal \"\u00e9 o pa\u00eds dos pacotes\", porque 75% das fam\u00edlias t\u00eam servi\u00e7os integrados de comunica\u00e7\u00f5es, mas as ofertas n\u00e3o s\u00e3o diversificadas, reconheceu nesta quarta-feira a presidente da Anacom, o regulador das comunica\u00e7\u00f5es. N\u00e3o est\u00e1 em causa a qualidade das ofertas que existem, mas a de nem todos os utilizadores precisarem do mesmo n\u00edvel de servi\u00e7os, explicou F\u00e1tima Barros.", "title": "Anacom quer que operadores criem ofertas low cost", "tag": "economia", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/anacom-quer-que-operadores-criem-ofertas-low-cost-1722251", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/834788?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de sucessivos esc\u00e2ndalos de doping que mancharam a imagem da modalidade, o ciclismo volta agora a ser abalado por uma nova pol\u00e9mica: o doping mec\u00e2nico ou tecnol\u00f3gico. Foi detectado um motor na bicicleta de uma ciclista belga que participou no fim-de-semana nos Mundiais de ciclocrosse, naquele que \u00e9 o primeiro caso conhecido de doping mec\u00e2nico em competi\u00e7\u00f5es oficiais de ciclismo.", "title": "J\u00e1 ouviu falar do doping mec\u00e2nico? \u00c9 o novo esc\u00e2ndalo no ciclismo", "tag": "desporto", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ja-ouviu-falar-do-doping-mecanico-e-o-novo-escandalo-no-ciclismo-1722245", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029588?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-03-2016", "lead": "Um homem morreu e outro ficou gravemente ferido na sequ\u00eancia de uma explos\u00e3o numa cisterna nas instala\u00e7\u00f5es da Alfatrailer, em Albergaria-a-Velha, na manh\u00e3 desta quarta-feira.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/explosao-em-fabrica-de-albergaria-provoca-um-morto-e-um-ferido-grave-1722249", "title": "Cisterna explode causando um morto e um ferido grave", "tag": "local"}, {"lead": "Por entender que h\u00e1 \u201cinteresse p\u00fablico\u201d, e com o objectivo de desmontar os argumentos veiculados pela companhia a\u00e9rea de que as liga\u00e7\u00f5es efectuadas entre o Porto e as cidades europeias de Mil\u00e3o, Roma, Bruxelas e Barcelona s\u00e3o deficit\u00e1rias, e da\u00ed ter decidido interromp\u00ea-las a partir de Mar\u00e7o, a C\u00e2mara do Porto substituiu-se \u00e0 TAP, e divulgou as taxas m\u00e9dias de ocupa\u00e7\u00e3o desses voos para demonstrar que estes estiveram quase sempre cheios.", "title": "Rui Moreira acusa TAP de considerar \"deficit\u00e1rios\" voos sempre cheios", "tag": "local", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-do-porto-divulga-ocupacao-de-voos-tap-para-desmentir-que-ligacoes-a-suprimir-sejam-deficitarias-1722236", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029596?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A infec\u00e7\u00e3o contra\u00edda em meio hospitalar ganhou maior relev\u00e2ncia p\u00fablica ao ser divulgada a morte de cinco crian\u00e7as que tinham passado pelo Servi\u00e7o de Pediatria do Hospital da Senhora da Oliveira (Guimar\u00e3es), v\u00edtimas de infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias causadas por adenov\u00edrus. A Inspec\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade emitiu ent\u00e3o uma s\u00e9rie de recomenda\u00e7\u00f5es e a Direc\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade passou a incluir no seu ", "title": "Outros casos de infec\u00e7\u00e3o hospitalar", "tag": "sociedade", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/outros-casos-de-infeccao-hospitalar-1722247", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1004570?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O consumo de bebidas alco\u00f3licas manteve-se relativamente est\u00e1vel em 2014 (70% dos adultos admitiram ter bebido pelo menos uma vez no ano anterior), mas subiu o n\u00edvel do consumo arriscado, o chamado binge: 33% dos consumidores ingeriram, pelo menos uma vez, seis ou mais bebidas alco\u00f3licas numa \u00fanica ocasi\u00e3o.", "title": "Consumo de bebidas alco\u00f3licas est\u00e1 est\u00e1vel, mas mais arriscado", "tag": "sociedade", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/consumo-de-bebidas-alcoolicas-esta-estavel-mas-menos-arriscado-1722231", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029591?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os pa\u00edses europeus devem come\u00e7ar a preparar-se para proteger as suas popula\u00e7\u00f5es contra o v\u00edrus Zika. Embora n\u00e3o haja casos conhecidos de transmiss\u00e3o no continente, com a chegada da Primavera pode come\u00e7ar a espalhar-se, afirmou a directora para a Europa da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), Zsuzsanna Jakab.", "title": "A Europa deve come\u00e7ar j\u00e1 a preparar-se contra o Zika, diz OMS", "tag": "mundo", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-europa-deve-comecar-a-prepararse-ja-contra-o-zika-diz-oms-1722241", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029623?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de uma hora de audi\u00eancia com o ministro das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno\u00a0\u2013 que esta quarta-feira est\u00e1 a reunir-se com os partidos \u2013,\u00a0o PSD manteve a sua prud\u00eancia na posi\u00e7\u00e3o quanto ao Or\u00e7amento do Estado. Ant\u00f3nio Leit\u00e3o Amaro, vice-presidente da bancada social-democrata, assume que tem \u201cd\u00favidas altamente preocupantes\u201d sobre o esbo\u00e7o enviado para Bruxelas, mas nunca se escuda apenas nas cr\u00edticas da Comiss\u00e3o Europeia \u2013 e cita os alertas das institui\u00e7\u00f5es nacionais \u2013 com a justifica\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o pretende dificultar a posi\u00e7\u00e3o portuguesa.", "title": "OE: PSD tem \u201cd\u00favidas\u201d, mas n\u00e3o quer dificultar posi\u00e7\u00e3o de Portugal", "tag": "politica", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/oe-psd-tem-duvidas-mas-nao-quer-dificultar-posicao-de-portugal-1722240", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029577?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal participa esta quinta-feira, em Londres, na confer\u00eancia de apoio \u00e0 S\u00edria e \u00e0 regi\u00e3o, uma iniciativa conjunta das Na\u00e7\u00f5es Unidas e dos governos da Alemanha, Kuwait, Noruega e do Reino Unido. A participa\u00e7\u00e3o portuguesa \u00e9 assegurada pelo ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros, Augusto Santos Silva.", "title": "Portugal na confer\u00eancia de apoio \u00e0 S\u00edria", "tag": "politica", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/portugal-na-conferencia-de-apoio-a-siria-1722239", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1012776?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Pol\u00edcia Judici\u00e1ria (PJ) deteve nesta quarta-feira os empres\u00e1rios Jos\u00e9 Veiga e Paulo Santana Lopes, irm\u00e3o do ex-primeiro-ministro e actual provedor da Santa Casa da Miseric\u00f3rdia, por crimes de fraude fiscal e corrup\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio internacional, informou a pol\u00edcia em comunicado. Uma advogada portuguesa tamb\u00e9m foi detida na opera\u00e7\u00e3o a que a PJ chamou Rota do Atl\u00e2ntico.", "title": "Empres\u00e1rios Jos\u00e9 Veiga e Paulo Santana Lopes detidos", "tag": "sociedade", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/jose-veiga-e-paulo-santana-lopes-detidos-por-suspeitas-corrupcao-1722235", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029569?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em Portugal, uma em cada quatro mortes em 2013 deveram-se a cancro, propor\u00e7\u00e3o que chega a mais de duas em cada tr\u00eas (40%) nas pessoas com menos de 65 anos, segundo dados do Eurostat.\u00a0O cancro, segundo os dados divulgados esta quarta-feira, foi a causa da morte de 26% da popula\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Europeia (UE) em 2013, sendo que abaixo dos 65 anos a taxa de \u00f3bitos por cancro sobe para 37%.", "title": "Uma em cada quatro mortes em Portugal deveram-se a cancro em 2013", "tag": "sociedade", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/uma-em-cada-quatro-mortes-em-portugal-deveramse-a-cancro-em-2013-1722230", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/908672?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A digress\u00e3o Dois Amigos, Um S\u00e9culo de M\u00fasica, que junta Caetano Veloso e Gilberto Gil, vai chegar aos Coliseus de Porto e Lisboa, ap\u00f3s 44 espect\u00e1culos esgotados em 35 cidades de 21 pa\u00edses, totalizando uma audi\u00eancia superior a 135.000 pessoas. O Porto recebe a estreia no dia 24 de Abril, seguido de Lisboa, a 27 de Abril. Os bilhetes v\u00e3o estar dispon\u00edveis a partir de sexta-feira, dia 5 de Fevereiro.", "title": "Caetano Veloso e Gilberto Gil nos Coliseus", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/caetano-veloso-e-gilberto-gil-nos-coliseus-1722233", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029566?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O su\u00ed\u00e7o Roger Federer, n\u00famero tr\u00eas do t\u00e9nis mundial, vai estar afastado dos courts durante perto de um m\u00eas, em consequ\u00eancia de uma interven\u00e7\u00e3o cir\u00fargica ao joelho, foi hoje anunciado no s\u00edtio oficial do jogador na Internet.", "title": "Federer afastado dos courts um m\u00eas devido a opera\u00e7\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/federer-afastado-dos-courts-um-mes-devido-a-operacao-1722234", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029567?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o vai devolver a todos os professores o dinheiro gasto com a realiza\u00e7\u00e3o da Prova de Avalia\u00e7\u00e3o de Conhecimentos e Capacidades (PACC), mas n\u00e3o ir\u00e1 rever as listas dos concursos para coloca\u00e7\u00e3o nas escolas.\u00a0No final de uma reuni\u00e3o realizada segunda-feira entre representantes da Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Professores (Fenprof) e do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME), a estrutura sindical revelou a promessa dada pelo minist\u00e9rio de compensar os docentes contratados que tinham ficado impedidos de dar aulas por causa da PACC.", "title": "Minist\u00e9rio devolve dinheiro a docentes que fizeram prova de avalia\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministerio-devolve-dinheiro-a-docentes-que-fizeram-prova-de-avaliacao-1722232", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/730379?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara do Porto realiza no dia 16 uma hasta p\u00fablica para tentar vender o Palacete Pinto Leite por pelo menos 1,55 milh\u00f5es de euros e para fins \"exclusivamente de natureza cultural, art\u00edstica ou afins\".\u00a0A informa\u00e7\u00e3o sobre o im\u00f3vel da Rua da Maternidade, que at\u00e9 2008 acolheu o Conservat\u00f3rio de M\u00fasica, foi divulgada num an\u00fancio publicado esta quarta-feira na p\u00e1gina da Internet da autarquia.", "title": "C\u00e2mara do Porto tenta vender Palacete Pinto Leite no dia 16", "tag": "local", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-do-porto-tenta-vender-palacete-pinto-leite-no-dia-16-1722229", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029560?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da Comiss\u00e3o Europeia, Jean-Claude Juncker, justificou nesta quarta-feira a interven\u00e7\u00e3o de Bruxelas junto de Lisboa por causa do ", "title": "Juncker justifica negocia\u00e7\u00f5es entre Bruxelas e Portugal com as regras europeias", "tag": "economia", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/juncker-justifica-negociacoes-entre-bruxelas-e-portugal-com-as-regras-europeias-1722228", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029559?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cJ\u00e1 n\u00e3o se pode fazer a c\u00e9lebre sopa de peixe\u201d do rio Tejo, queixou-se nesta ter\u00e7a-feira\u00a0a presidente da C\u00e2mara de Nisa, Maria Idalina Trindade,\u00a0na Comiss\u00e3o parlamentar do Ambiente, Ordenamento do Territ\u00f3rio, Descentraliza\u00e7\u00e3o, Poder Local e Habita\u00e7\u00e3o.\u00a0A autarca deslocou-se ao parlamento na companhia dos seus colegas de Castelo Branco, Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o, Gavi\u00e3o, Ma\u00e7\u00e3o, Abrantes e Const\u00e2ncia, para expor as suas apreens\u00f5es sobre o estado actual do rio Tejo.", "title": "No rio Tejo, o peixe est\u00e1 mais morto que vivo", "tag": "local", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/no-rio-tejo-o-peixe-esta-mais-morto-que-vivo-1722227", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/768406?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Amadeu da Cunha Ferreira foi condecorado pela Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Golfe (FPG) com a Medalha de Honra ao M\u00e9rito \u2013 Ouro, uma distin\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a dirigentes, \u00e1rbitros, t\u00e9cnicos, coletividades e praticantes, premiando os seus servi\u00e7os em favor do golfe nacional.\u00a0", "title": "Amadeu Ferreira: \u201cSou um D.Quixote c\u00e1 do Norte\u201d", "tag": "desporto", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/amadeu-ferreira-sou-um-dquixote-ca-do-norte-1722243", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029581?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Centro Hospitalar e Universit\u00e1rio de Coimbra (CHUC) detectou a bact\u00e9ria Klebsiella pneumoniae, respons\u00e1vel pelo\u00a0surto do ano passado no Hospital de Gaia, em 21 doentes internados na institui\u00e7\u00e3o, confirmou o director cl\u00ednico do hospital, Jos\u00e9 Pedro Figueiredo, em confer\u00eancia de imprensa. No entanto, s\u00f3 oito desenvolveram mesmo a infec\u00e7\u00e3o e precisaram, por isso, de tratamento com os medicamentos adequados. O ministro da Sa\u00fade j\u00e1 veio garantir que as autoridades de sa\u00fade tomaram todas as medidas necess\u00e1rias.", "title": "Centro Hospitalar de Coimbra confirma tr\u00eas mortos com a mesma bact\u00e9ria do surto de Gaia", "tag": "sociedade", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ha-24-doentes-em-coimbra-com-a-mesma-bacteria-que-causou-surto-em-gaia-1722220", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b1ee7a0cf21a5b7b00466d/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O pa\u00eds registou em 2014 um n\u00famero recorde de contra-ordena\u00e7\u00f5es desde que, em Novembro de 2001, a aquisi\u00e7\u00e3o, a posse e o consumo de drogas deixou de ser considerado crime em Portugal. Foram instaurados 9059 processos .", "title": "Mais contra-ordena\u00e7\u00f5es por droga do que nunca", "tag": "sociedade", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mais-contraordenacoes-por-droga-do-que-nunca-1722218", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/757078?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A subdirectora-geral da Sa\u00fade, Gra\u00e7a Freitas, considerou nesta quarta-feira n\u00e3o haver \u201cmotivos para preocupa\u00e7\u00f5es adicionais\u201d na sequ\u00eancia da confirma\u00e7\u00e3o pelos EUA de casos de transmiss\u00e3o do v\u00edrus Zika por via sexual.", "title": "Zika: DGS diz que transmiss\u00e3o por via sexual \"ainda n\u00e3o \u00e9 motivo de preocupa\u00e7\u00e3o\"", "tag": "sociedade", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/zika-dgs-diz-que-transmissao-por-via-sexual-ainda-nao-e-motivo-de-preocupacao-1722217", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1029545?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pela primeira vez em 8 anos, o Algarve bateu o recorde do n\u00famero de voltas em golfe. No ano passado foram jogadas cerca de 1.200.000 voltas no Algarve, mais 81.487 que no per\u00edodo hom\u00f3logo do ano passado.\u00a0", "title": "Algarve fixa novo recorde de voltas em 2015", "tag": "desporto", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/algarve-fixa-novo-recorde-de-voltas-em-2015-1722244", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029582?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-03-2016", "lead": "Pela primeira vez em 8 anos, o Algarve bateu o recorde do n\u00famero de voltas em golfe. No ano passado foram jogadas cerca de 1.200.000 voltas no Algarve, mais 81.487 que no per\u00edodo hom\u00f3logo do ano passado.\u00a0", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/algarve-fixa-novo-recorde-de-voltas-em-2015-1722224", "title": "Algarve fixa novo recorde de voltas em 2015", "tag": "desporto"}, {"lead": "Nesta quarta-feira, no final da ronda com os partidos, o secret\u00e1rio de Estado dos Assuntos Parlamentares, Pedro Nuno Santos, quis deixar uma mensagem de confian\u00e7a. \"Est\u00e1 a correr tudo bem em Portugal e no processo que est\u00e1 em curso com a Comiss\u00e3o Europeia\", disse o governante aos jornalistas sobre negocia\u00e7\u00f5es em torno do Or\u00e7amento do Estado para 2016.", "title": "Governo reitera que \u201cest\u00e1 tudo a correr bem\u201d no processo do Or\u00e7amento com a UE", "tag": "politica", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/verdes-tem-simpatia-pelo-orcamento-1722215", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029541?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Inserido no recente plano de reedi\u00e7\u00f5es da editora Xanadu (Master Edition), este \u00e1lbum do lend\u00e1rio saxofonista Joe Farrell \u00e9 um dos registos mais s\u00f3lidos e fascinantes da sua carreira. Bastante menos conhecido do que aqueles que gravou para a CTI de Creed Taylor, Skate Board Park foi gravado em 1979 e r\u00e1pidamente desapareceu de circula\u00e7\u00e3o. Sess\u00e3o registada em quarteto e produzida por Don Schlitten, apresenta-nos Farrell exclusivamente no saxofone tenor acompanhado por tr\u00eas m\u00fasicos de excep\u00e7\u00e3o - Chick Corea, ainda novo, em piano ac\u00fastico e el\u00e9ctrico, Bob Magnusson no baixo e Lawrence Marable na bateria.", "title": "Sess\u00e3o superior de p\u00f3s bop", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/redescoberta-1721418", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1030508?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O consumo de subst\u00e2ncias il\u00edcitas continua a descer dentro das pris\u00f5es portuguesas. Isto mesmo dever\u00e1 dizer esta quarta-feira de manh\u00e3 \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica o coordenador Nacional para os Problemas da Droga, das Toxicodepend\u00eancias e do Uso Nocivo do \u00c1lcool, Jo\u00e3o Castel-Branco Goul\u00e3o.", "title": "30% dos reclusos j\u00e1 consumiram alguma droga na pris\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/30-dos-reclusos-ja-consumiu-alguma-droga-na-prisao-1722193", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029496?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A retoma dos trabalhos de moderniza\u00e7\u00e3o da linha da Beira Baixa entre Covilh\u00e3 e Guarda s\u00f3 ter\u00e1 in\u00edcio em 2017 estimando-se a sua conclus\u00e3o para finais de 2018. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 da Infraestruturas de Portugal (ex-Refer), que, em resposta a um conjunto de perguntas do P\u00daBLICO, n\u00e3o divulgou o montante do investimento alegando que o mesmo ser\u00e1 apresentado a candidatura a fundos comunit\u00e1rios no pr\u00f3ximo dia 16 de Fevereiro.", "title": "Tro\u00e7o Covilh\u00e3-Guarda na linha da Beira Baixa s\u00f3 estar\u00e1 conclu\u00eddo em 2018", "tag": "local", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/troco-covilha--guarda-na-linha-da-beira-baixa-so-estara-concluido-em-2018-1722152", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029426?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de em Setembro de 2015 ter declarado que as portas da sua casa estavam abertas para acolher uma fam\u00edlia de refugiados, Juha Sipila voltou atr\u00e1s na sua decis\u00e3o, considerando que, face \u00e0 situa\u00e7\u00e3o actual do pa\u00eds, tal n\u00e3o seria \u201crazo\u00e1vel\u201d.", "title": "Primeiro-ministro finland\u00eas quebra promessa de receber refugiados em sua casa", "tag": "mundo", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/primeiroministro-finlandes-quebra-promessa-de-receber-refugiados-em-sua-casa-1722214", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029526?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As receitas fiscais angolanas com a exporta\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ca\u00edram 50,7% em 2015, para 8,2 mil milh\u00f5es de euros, segundo dados do Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as compilados nesta quarta-feira pela ag\u00eancia Lusa.", "title": "Angola com menos 8,5 mil milh\u00f5es de euros com a crise do petr\u00f3leo em 2015", "tag": "economia", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/angola-com-menos-85-mil-milhoes-de-euros-com-a-crise-do-petroleo-em-2015-1722212", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029520?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ambi\u00e7\u00e3o do FC Porto de estar no pr\u00f3ximo dia 22 de Maio no Est\u00e1dio Nacional, para disputar a final da Ta\u00e7a de Portugal, \u00e9 \u201ctremenda\u201d e, por esse motivo, Jos\u00e9 Peseiro garante que ir\u00e1 apresentar nesta quarta-feira, em Barcelos, \u201co melhor \u2018onze\u2019\u201d. Na antevis\u00e3o do confronto da primeira m\u00e3o das meias-finais da prova, o t\u00e9cnico lembrou que o Gil Vicente \u201cainda n\u00e3o perdeu em casa e eliminou duas equipas da Liga\u201d, mas afirmou que n\u00e3o quer \u201cesperar pelo segundo jogo\u201d para resolver a eliminat\u00f3ria. Nandinho, treinador dos gilistas, diz que a sua equipa \u201cpode sonhar\u201d.", "title": "Jos\u00e9 Peseiro quer resolver a eliminat\u00f3ria em Barcelos", "tag": "desporto", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jose-peseiro-quer-resolver-a-eliminatoria-em-barcelos-1722169", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029458?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-03-2016", "lead": "Uma mulher de 42 anos morreu na noite de ter\u00e7a-feira em Silveiros, Barcelos, colhida pela pr\u00f3pria viatura, que ter\u00e1 deixado destravada, informou fonte dos bombeiros. Segundo a fonte, o acidente ocorreu cerca das 22h45, na resid\u00eancia da mulher.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/mulher-de-42-anos-morre-colhida-pela-propria-viatura-em-barcelos-1722211", "title": "Mulher de 42 anos morre colhida pela pr\u00f3pria viatura em Barcelos", "tag": "local"}, {"lead": "\u00c9 a segunda vez que Lisboa \u00e9 Capital Ibero-Americana da Cultura, mas da primeira vez ningu\u00e9m, ou quase ningu\u00e9m, deu por isso. Est\u00e1vamos em 1994, ano da Lisboa Capital Europeia da Cultura e do seu programa \u201cavassalador\u201d. Catarina Vaz Pinto, vereadora da Cultura da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, fala da disparidade de for\u00e7as entre as duas \u201ccapitais\u201d e da simplicidade do modelo ibero-americano para justificar o \u201cesquecimento\u201d. \u201cAs capitais europeias t\u00eam modelos mais r\u00edgidos, regulamentos complicados e s\u00e3o muit\u00edssimo mais disputadas entre os pa\u00edses. As capitais ibero-americanas ficam mais a cargo de cada um dos pa\u00edses, que podem inventar os formatos que mais lhes convierem, adaptando os objectivos de difus\u00e3o da cultura deste espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e0 sua realidade e \u00e0 oferta que j\u00e1 t\u00eam\u201d, explica ao P\u00daBLICO.", "title": "Lisboa vai ser a capital ibero-americana da Cultura 2017 e Pinto Ribeiro ser\u00e1 o seu programador", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/lisboa-vai-ser-capital-iberoamericana-da-cultura-em-2017-1722210", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029519?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A oitava participa\u00e7\u00e3o da selec\u00e7\u00e3o portuguesa numa fase final do Campeonato da Europa de futsal come\u00e7a quinta-feira diante da Eslov\u00e9nia (17h30, TVI). A equipa nacional, orientada por Jorge Braz, parte em busca de uma segunda presen\u00e7a na final da competi\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s ter estado no encontro decisivo em 2010, e alimenta o sonho de conquistar o trof\u00e9u. Espanha, It\u00e1lia e R\u00fassia s\u00e3o favoritas, mas o trabalho que tem vindo a ser feito por c\u00e1 d\u00e1 raz\u00f5es para acreditar.", "title": "Portugal sonha fazer hist\u00f3ria no Campeonato da Europa", "tag": "desporto", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/portugal-sonha-fazer-historia-no-campeonato-da-europa-1722191", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029491?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um tribunal da Ar\u00e1bia Saudita  media sauditas, em que ter\u00e1 de renegar o seu pensamento.", "title": "Ar\u00e1bia Saudita revoga pena de morte a poeta palestiniano", "tag": "mundo", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/arabia-saudita-revoga-pena-de-morte-a-poeta-palestiniano-1722209", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029511?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Lisboa insiste em que a atribui\u00e7\u00e3o de despesas de representa\u00e7\u00e3o aos seus dirigentes sem o aval da Assembleia Municipal de Lisboa n\u00e3o foi ilegal, mas s\u00e3o cada vez mais os deputados que contestam essa interpreta\u00e7\u00e3o. A presidente da assembleia n\u00e3o vai t\u00e3o longe, mas defende que a situa\u00e7\u00e3o deve ficar \u201ccompletamente clarificada\u201d. Por isso vai pedir pareceres aos servi\u00e7os jur\u00eddicos do munic\u00edpio e \u00e0 Direc\u00e7\u00e3o-Geral das Autarquias Locais. \u00a0", "title": "Helena Roseta pede pareceres jur\u00eddicos sobre pagamentos a dirigentes da CML", "tag": "local", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/helena-roseta-pede-pareceres-juridicos-sobre-pagamentos-a-dirigentes-dos-servicos-da-cml-1722179", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029492?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O estado norte-americano da Ge\u00f3rgia executou nesta quarta-feira o mais antigo prisioneiro no corredor da morte, apesar dos apelos feitos por grupos de apoiantes de Brandon Jones que denunciaram a injusti\u00e7a da aplica\u00e7\u00e3o t\u00e3o tardia da senten\u00e7a \u2014 fora condenado h\u00e1 36 anos.", "title": "Depois de 36 anos no corredor da morte, Brandon Jones foi executado", "tag": "mundo", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/depois-de-36-anos-no-corredor-da-morte-brandon-jones-foi-executado-1722208", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1029505?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os sal\u00e1rios dos administradores da Autoridade da Mobilidade e dos Transportes (AMT) tamb\u00e9m sofreram aumentos com a passagem desta entidade a regulador, como aconteceu com a Autoridade Nacional da Avia\u00e7\u00e3o Civil (ANAC). \u00c0 semelhan\u00e7a do que aconteceu no regulador da avia\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m na AMT o presidente passou a receber mais de 16 mil euros por m\u00eas, o vice-presidente 14.500 euros e os tr\u00eas vogais 13 mil euros cada.", "title": "Sal\u00e1rios dos gestores do regulador dos transportes s\u00e3o iguais aos da ANAC", "tag": "economia", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/salarios-dos-gestores-do-regulador-dos-transportes-sao-iguais-aos-da-anac-1722170", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/726445?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O uso da informa\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica de cada doente para o diagn\u00f3stico e o tratamento das doen\u00e7as passou a ser uma possibilidade real desde que se concluiu a sequencia\u00e7\u00e3o do genoma humano, em 2003. Agora, a empresa portuguesa Coimbra Genomics assinou parcerias com institui\u00e7\u00f5es de cinco pa\u00edses para p\u00f4r em pr\u00e1tica esta ideia. Como? Usando um ", "title": "Coimbra Genomics aposta na medicina personalizada com parcerias em cinco pa\u00edses", "tag": "ciencia", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/coimbra-genomics-aposta-na-medicina-personalizada-com-parcerias-em-cinco-paises-1722177", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029478?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os primeiros dias do VI Encontro de Escritores de L\u00edngua Portuguesa, organizado pela UCCLA (Uni\u00e3o das Cidades Capitais de L\u00edngua Portuguesa) na Cidade da Praia, Cabo Verde, foram dominados pelo tema da di\u00e1spora, t\u00f3pico t\u00e3o incontorn\u00e1vel para os escritores que partiram como para aqueles que ficaram, num pa\u00eds que tem 500 mil habitantes e um milh\u00e3o de emigrantes.", "title": "Di\u00e1spora e conflito de gera\u00e7\u00f5es, um retrato da literatura cabo-verdiana", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/diaspora-e-conflito-de-geracoes-um-ponto-da-situacao-da-literatura-caboverdiana-1722171", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029470?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-03-2016", "lead": "Calhou-me neste domingo ir falar a uma plateia de crian\u00e7as sobre \"o pa\u00eds, a Europa e o mundo\". Encontrei nelas mais abertura e menos preconceito do que nos adultos que fui ouvindo nos \u00faltimos dias.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/a-infantilizacao-da-europa-1722187", "title": "A infantiliza\u00e7\u00e3o da Europa", "tag": "opiniao"}, {"lead": "A reposi\u00e7\u00e3o do IVA na restaura\u00e7\u00e3o de 23% para 13% n\u00e3o vem resolver os problemas do sector, mas ajudar\u00e1 a recuperar o dinamismo das empresas. A ideia \u00e9 defendida no estudo \u201cA produtividade das empresas do canal HORECA em Portugal\u201d, feito pela Escola Superior de Hotelaria e Turismo do Estoril a pedido da Associa\u00e7\u00e3o da Hotelaria, Restaura\u00e7\u00e3o e Similares de Portugal (Ahresp), e a que o P\u00daBLICO teve acesso.", "title": "Estudo conclui que descida do IVA n\u00e3o resolve problemas da restaura\u00e7\u00e3o", "tag": "economia", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/reposicao-do-iva-nao-resolve-problemas-estruturais-da-restauracao-1722135", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029510?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com a compra dos activos bons do Banif, o Santander Totta esperava ficar com activos im\u00f3veis avaliados em cerca de 100 milh\u00f5es euros, mas acabou por descobrir que \u00e9 dono de apenas 20% desse patrim\u00f3nio.", "title": "Santander surpreendido por n\u00e3o ficar dono de im\u00f3veis do Banif no valor de 100 milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/santander-surpreendido-por-nao-ficar-dono-de-imoveis-do-banif-no-valor-de-100-milhoes-1722181", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029490?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em 136 pa\u00edses, Portugal ocupa o 45\u00ba lugar na primeira edi\u00e7\u00e3o do \u00cdndex sobre a Liberdade de Escolha em Educa\u00e7\u00e3o (FEI, na sigla em ingl\u00eas), a que o P\u00daBLICO teve acesso. O estudo foi promovido pela Organiza\u00e7\u00e3o Internacional Para o Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o e Liberdade de Escolha (OIDEL) com base em quatro indicadores: saber se a cria\u00e7\u00e3o de escolas n\u00e3o-governamentais [privadas] \u00e9 permitida por lei; se existe financiamento do Estado a estas escolas e que custos s\u00e3o subsidiados; taxa bruta de escolariza\u00e7\u00e3o no ensino prim\u00e1rio; e taxa de participa\u00e7\u00e3o nas escolas n\u00e3o-governamentais em percentagem do total do ensino prim\u00e1rio.", "title": "Portugal em 45.\u00ba lugar na liberdade para escolher escola dos filhos", "tag": "sociedade", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/portugal-em-45-lugar-na-possibilidade-das-familias-escolherem-a-escola-dos-filhos-1722158", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/795405?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No passado dia 1 de Dezembro, curiosamente o \u00faltimo dia da restaura\u00e7\u00e3o da independ\u00eancia que n\u00e3o foi feriado, Francisco Lou\u00e7\u00e3 e Ricardo Cabral, economistas, e co-autores do blogue Tudo Menos Economia do P\u00daBLICO, entregaram a M\u00e1rio Centeno, ministro das Finan\u00e7as, uma \u201cproposta sobre o Novo Banco\u201d.", "title": "Lou\u00e7\u00e3 alertou para o \u201crisco de espanholiza\u00e7\u00e3o do sistema banc\u00e1rio portugu\u00eas\u201d", "tag": "politica", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/louca-alertou-para-o-risco-de-espanholizacao-do-sistema-bancario-portugues-1722190", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/379141?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-03-2016", "lead": "A publica\u00e7\u00e3o da \u201cS\u00edntese de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7amental - dezembro 2015\u201d constitui a primeira aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o financeira do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS) no final de 2015 e permite inferir a evolu\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o das contas desde 2011.\u00a0", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/dezembro-2015-um-sns-mais-sustentavel-1722137", "title": "Dezembro 2015: um SNS mais sustent\u00e1vel", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-03-2016", "lead": "Num contradit\u00f3rio artigo [P\u00daBLICO, 26/01/2016], onde n\u00e3o desmente ter anteriormente publicado n\u00fameros falsos, o Prof. Rui Albuquerque (RA), sem o conseguir, procurou contraditar o meu texto \u201cO melhor SNS do mundo\u201d [P\u00fablico, 24/11/2015], cuja releitura recomendo. Os dados por mim citados constam do relat\u00f3rio Health at a Glance 2015. OECD indicators, que qualquer um pode consultar.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/servico-nacional-de-saude-e-evidencia-cientifica-1722108", "title": "Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade e evid\u00eancia cient\u00edfica", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-03-2016", "lead": "\u201cO rei Salom\u00e3o mandara vir de Tiro um homem que trabalhava em bronze, Hiram, filho de uma vi\u00fava [\u2026]. Hiram era talentoso, cheio de intelig\u00eancia e habilidade para fazer toda esp\u00e9cie de trabalhos em bronze. [\u2026] Hiram levantou as colunas no p\u00f3rtico do templo; a coluna direita, que chamou Jaquin, e a esquerda, que chamou Boaz.\u201d", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/das-memorias-distantes-do-colectivo-a-quando-um-proximo-e-vitima-de-terrorismo-1722114", "title": "Das mem\u00f3rias distantes do colectivo a quando um pr\u00f3ximo \u00e9 v\u00edtima de terrorismo", "tag": "mundo"}, {"date": "02-03-2016", "lead": "Um pa\u00eds adiado", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1722112", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"lead": "O presidente da Junta de Freguesia da Estrela entende que a C\u00e2mara de Lisboa deve promover \u201ca imediata instala\u00e7\u00e3o\u201d de um desfibrilhador autom\u00e1tico externo \u201cem cada um dos equipamentos desportivos municipais\u201d e \u201cem cada uma das escolas do 2.\u00ba e 3.\u00ba ciclos\u201d. Uma medida que Lu\u00eds Newton acredita que poder\u00e1 contribuir para que n\u00e3o se repitam casos como o da menina de 11 anos que morreu na passada semana, no concelho de SIntra, na sequ\u00eancia de uma paragem card\u00edaca. \u00a0\u00a0", "title": "Autarca do PSD quer desfibrilhadores nas escolas de Lisboa", "tag": "local", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/autarca-do-psd-quer-desfibrilhadores-nas-escolas-de-lisboa-1722189", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029494?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-03-2016", "lead": "Portugal \u00e9 um dos pa\u00edses do mundo que mais progrediu nas \u00faltimas d\u00e9cadas na \u00e1rea da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico.", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/as-relacoes-universidadeempresa-um-contributo-para-o-futuro-1722139", "title": "Rela\u00e7\u00f5es universidade-empresa: um contributo para o futuro", "tag": "ciencia"}, {"lead": "A brigada da Inspec\u00e7\u00e3o de G\u00e9neros Aliment\u00edcios da Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Alimenta\u00e7\u00e3o identificou a presen\u00e7a da bact\u00e9ria ", "title": "Queijos com a bact\u00e9ria Listeria monocytogenes detectados em Idanha-a-Nova", "tag": "local", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/queijos-com-a-bacteria-listeria-monocytogenes-detectados-em-idanhaanova-1722204", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029493?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-03-2016", "lead": "A morte de Terry Wogan entristeceu-me. Foram muitas as horas em que ele me acompanhou e fez sorrir e rir de boca aberta. Nos festivais da Eurovis\u00e3o, por exemplo, os coment\u00e1rios dele eram t\u00e3o sat\u00edricos e subtis como Jonathan Swift.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/terry-wogan-1722105", "title": "Terry Wogan", "tag": "culturaipsilon"}]