[{"lead": "A Magna Carta est\u00e1 em Lisboa. \u00c9 um documento de 800 anos e com uma elevada carga m\u00edtica. No s\u00e9culo XIX, o historiador brit\u00e2nico F.W. Maitland definiu-a como \u201cum texto sagrado\u201d, fundador das liberdades brit\u00e2nicas. Os historiadores distanciam-se do mito mas n\u00e3o negam que a Carta moldou a cultura pol\u00edtica anglo-sax\u00f3nica e ganhou uma repercuss\u00e3o quase universal.", "title": "A Magna Carta em Lisboa", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-magna-carta-em-lisboa-1716629", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1012901?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ant\u00f3nio Costa lembra que disse que pretendia romper o consenso sobre \"arco do poder\". Defende que a identidade partid\u00e1ria n\u00e3o est\u00e1 em causa nos entendimentos que fez com o PCP, o BE e o PEV em nome do PS. Escusa-se a comentar a actua\u00e7\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica. E n\u00e3o teme que seja necess\u00e1rio um plano B se a Uni\u00e3o Europeia (UE) n\u00e3o aceitar as suas solu\u00e7\u00f5es.", "title": "\u201cPercebo que a direita esteja irritada e respeito at\u00e9 algum azedume\u201d", "tag": "politica", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/percebo-que-a-direita-esteja-irritada-e-respeito-ate-algum-azedume-1716640", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201512/antonio-costa349616.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"date": "12-07-2015", "lead": "1. A direita agarra-se ao argumento da pretensa ilegitimidade de um partido, segundo em votos, governar escorado em maioria parlamentar, contra a pr\u00e1tica anterior de governo do partido com mais votos, mesmo que minorit\u00e1rio. Esquecendo que a legitimidade do modelo assentava apenas na aus\u00eancia de maioria que o rejeitasse. Ao argumento da democracia parlamentar tenta sobrepor o de uma pretensa tradi\u00e7\u00e3o legitimista. Como em todos os legitimismos, a forma, a tradi\u00e7\u00e3o tende a sobrepor-se \u00e0 subst\u00e2ncia, mesmo quando a evid\u00eancia \u00e9 gritante. A repeti\u00e7\u00e3o ad nauseam da teoria, complementada por manifesta\u00e7\u00f5es de mau gosto, em apostos ou continuados, na recusa do tratamento legal de primeiro-ministro e no sonho sebasti\u00e2nico de um derrube r\u00e1pido, decai facilmente para o infantilismo, onde acabam por terminar a maior parte dos argumentos formais. H\u00e1 quem pense que esta bandeira acabar\u00e1 por cansar e que em breve a direita ter\u00e1 que escolher os seus novos caminhos de pol\u00edtica a s\u00e9rio. N\u00e3o me parece. Quando tal suceder, desaparecer\u00e1 um dos mais fortes cimentos de uni\u00e3o entre as duas variantes da direita. O que mais as une, hoje, \u00e9 a abstin\u00eancia do poder de que se consideram esbulhados. Abandonar o argumento seria cada um come\u00e7ar a viver a sua vida. N\u00e3o est\u00e3o ainda preparadas para tal.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/heranca-a-beneficio-de-inventario-1716624", "title": "Heran\u00e7a a benef\u00edcio de invent\u00e1rio", "tag": "politica"}, {"date": "12-07-2015", "lead": "<strong>1. </strong>", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/uma-nova-legislatura-um-melhor-parlamento-1716623", "title": "Uma nova legislatura, um melhor parlamento?", "tag": "politica"}, {"date": "12-07-2015", "lead": "Corria o ano de 1997 e o esc\u00e2ndalo do momento era o diretor de uma televis\u00e3o privada \u2014 o recentemente desaparecido Em\u00eddio Rangel \u2014 aparecer num document\u00e1rio dizendo o seguinte: \u201cUma esta\u00e7\u00e3o que tem 50% de share vende tudo, at\u00e9 o Presidente da Rep\u00fablica! Vende aos bocados: um bocado de Presidente da Rep\u00fablica para aqui, outro bocado para acol\u00e1, vende tudo! Vende sabonetes!\u201d.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-sabonete-da-republica-1716666", "title": "O sabonete da rep\u00fablica", "tag": "politica"}, {"date": "12-07-2015", "lead": "Na passada quarta-feira, o Parlamento brit\u00e2nico aprovou por 397 votos contra 223 a proposta de bombardeamentos contra o chamado Estado isl\u00e2mico na S\u00edria. Na passada sexta-feira, o Parlamento alem\u00e3o aprovou medida semelhante por 445 votos contra 146. Ontem, o Presidente Obama ter\u00e1 feito um raro discurso televisivo \u00e0 na\u00e7\u00e3o (o terceiro nos seus mandatos) acerca dos atentados terroristas isl\u00e2micos em San Bernardino.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/as-ideias-tem-consequencias-o-terceiromundismo-tambem-1716636", "title": "As ideias t\u00eam consequ\u00eancias; o terceiro-mundismo tamb\u00e9m", "tag": "politica"}, {"date": "12-07-2015", "lead": "Estou na semana de dar gra\u00e7as pelas coisas boas da Internet: o nome que n\u00f3s portugueses damos \u00e0 Web, confundindo a rede com o peixe, o que se estranha num pa\u00eds de pescadores.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/mais-beatlemanias-1716622", "title": "Mais Beatlemanias", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "12-07-2015", "lead": "A actual composi\u00e7\u00e3o do Parlamento encerra uma grave inconstitucionalidade que resulta do processo eleitoral. E, se fosse respeitada a Constitui\u00e7\u00e3o, a geografia parlamentar seria bem diferente. Partidos como o Livre, o PDR ou o MPT teriam assento parlamentar. O PSD, o CDS e PS teriam menos deputados. E ficariam de fora alguns dos novos deputados que n\u00e3o t\u00eam, assim, legitimidade eleitoral.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/proporcionalidade-enviesada-1716523", "title": "Proporcionalidade enviesada", "tag": "politica"}, {"date": "12-07-2015", "lead": "A liberaliza\u00e7\u00e3o do mercado interno da avia\u00e7\u00e3o da UE nos anos 90 constituiu um factor de mudan\u00e7a sem precedentes. Elimin\u00e1mos todas as barreiras comerciais dentro da UE, o que permitiu \u00e0s transportadoras a\u00e9reas oferecerem aos passageiros mais liga\u00e7\u00f5es, maior frequ\u00eancia e pre\u00e7os mais baixos. Esta liberaliza\u00e7\u00e3o favoreceu tamb\u00e9m o aparecimento e o crescimento de companhias a\u00e9reas de baixo custo. Em consequ\u00eancia, milh\u00f5es de europeus levantam voo todas as semanas, e cerca de dois milh\u00f5es de postos de trabalho na UE dependem directamente do sector da avia\u00e7\u00e3o, contribuindo com 110 mil milh\u00f5es de euros por ano para a economia da UE.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tornar-o-sector-da-aviacao-mais-forte-em-portugal-e-na-europa-1716511", "title": "Tornar o sector da avia\u00e7\u00e3o mais forte em Portugal e na Europa", "tag": "economia"}, {"lead": "As escolas de gest\u00e3o da Universidade Cat\u00f3lica de Lisboa, da Universidade Nova e da Universidade do Porto s\u00e3o mais uma vez as tr\u00eas presen\u00e7as portuguesas entre as melhores institui\u00e7\u00f5es da Europa nesta \u00e1rea de ensino, de acordo com a selec\u00e7\u00e3o do Financial Times. A lista, uma de v\u00e1rias publicadas pelo jornal ao longo do ano, \u00e9 uma refer\u00eancia para estudantes e executivos, e um importante momento de promo\u00e7\u00e3o para as escolas.", "title": "Cat\u00f3lica \u00e9 a melhor escola de gest\u00e3o portuguesa para o Financial Times", "tag": "economia", "date": "12-07-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/catolica-e-a-melhor-escola-de-gestao-portuguesa-para-o-financial-times-1716644", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1013002?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um eagle no antepen\u00faltimo buraco permitiu a Tom\u00e1s Silva alcan\u00e7ar hoje a sua melhor classifica\u00e7\u00e3o de sempre em torneios internacionais integrados em circuitos profissionais.\u00a0", "title": "Tom\u00e1s Silva de novo em destaque entre pros", "tag": "desporto", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tomas-silva-de-novo-em-destaque-entre-pros-1716665", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1013044?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "M\u00e1rio Centeno, o novo ministro respons\u00e1vel pela pasta das finan\u00e7as, apresenta-se esta segunda-feira pela primeira vez junto dos seus colegas dos outros pa\u00edses da zona euro em Bruxelas.\u00a0Na reuni\u00e3o do Eurogrupo, Centeno apresentar\u00e1 o programa do novo executivo numa discuss\u00e3o que n\u00e3o dever\u00e1 ser \"longa,\" mas que dever\u00e1 servir para relembrar ao novo ministro que Portugal n\u00e3o pode comprometer a consolida\u00e7\u00e3o or\u00e7amental.", "title": "Centeno estreia-se perante um Eurogrupo que pede mais consolida\u00e7\u00e3o or\u00e7amental", "tag": "economia", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/centeno-estreiase-perante-um-eurogrupo-que-quer-consolidacao-orcamental-1716654", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1013001?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-06-2015", "lead": "O refor\u00e7o das medidas de seguran\u00e7a junto \u00e0s mesas de voto era sinal de que a Fran\u00e7a n\u00e3o vivia dias normais. Continua o estado de emerg\u00eancia declarado por Fran\u00e7ois Hollande e na mem\u00f3ria de todos os que foram votar este domingo ter\u00e3o estado os atentados de 13 de Novembro que mataram 130 pessoas em Paris. \u00c9 neste ambiente de m\u00e1goa, com alguma islamofobia e deriva securit\u00e1ria \u00e0 mistura, que os franceses foram votar nas elei\u00e7\u00f5es regionais. Os partidos que ganharem em cada uma das 13 regi\u00f5es metropolitanas ficar\u00e3o, por exemplo, com a responsabilidade dos transportes locais ou com a pasta do desenvolvimento econ\u00f3mico regional.\u00a0A Europa est\u00e1 de olhos postos em Fran\u00e7a. N\u00e3o com a curiosidade de quem quer saber quem vai ficar com a tutela do ensino secund\u00e1rio e vocacional nas diferentes regi\u00f5es, mas para observar a evolu\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o da Frente Nacional (FN), um partido anti-Europa, como uma for\u00e7a capaz de disputar elei\u00e7\u00f5es em todo o espectro pol\u00edtico, das departamentais, \u00e0s presidenciais, passando pelas europeias. E os resultados hist\u00f3ricos deste domingo do partido de extrema-direita, que at\u00e9 agora nunca tinham ganho uma regi\u00e3o, assim o comprovam.\u00a0Marine Le Pen partiu para a corrida como a mais bem colocada para ganhar na regi\u00e3o Norte-Pas-de-Calais-Picardia, uma das mais pobres de Fran\u00e7a, e a sobrinha Marion Mar\u00e9chal Le Pen como uma das preferidas para Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur, uma das regi\u00f5es mais ricas. Tia e sobrinha ganharam na primeira volta e Marine fica com a rampa para as presidenciais de 2017 mais desobstru\u00edda.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/tia-e-sobrinha-vencem-e-a-franca-1716663", "title": "Ganharam a sobrinha e a tia. E agora Fran\u00e7a?", "tag": "mundo"}, {"date": "12-06-2015", "lead": "O Benfica B regressou neste domingo \u00e0s vit\u00f3rias no derby frente ao Sporting B, em jogo da 19.\u00aa jornada da II Liga portuguesa de futebol, com Nuno Santos a marcar o \u00fanico golo da partida.\u00a0Depois de duas derrotas, o Benfica B somou os tr\u00eas pontos na partida disputada no Seixal e est\u00e1 no 13.\u00ba lugar com 23 pontos, enquanto o Sporting B continua no terceiro lugar, com 32 pontos.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-b-regressa-as-vitorias-no-derbi-frente-ao-sporting-b-1716659", "title": "Benfica B regressa \u00e0s vit\u00f3rias no derby frente ao Sporting B", "tag": "desporto"}, {"lead": "Moreirense e Sporting de Braga anularam-se neste domingo empatando 0-0 num jogo a contar para da 12.\u00aa jornada da I Liga portuguesa de futebol bastante intenso.", "title": "Sp. Braga deixa pontos em Moreira de C\u00f3negos", "tag": "desporto", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sp-braga-deixa-pontos-em-moreira-de-conegos-1716662", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1012998?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Arouca venceu neste domingo o Boavista por 3-2, no jogo da 12.\u00aa jornada da I Liga de futebol, depois de os boavisteiros terem conseguido repor a igualdade por duas vezes.", "title": "Arouca vence Boavista em jogo pol\u00e9mico", "tag": "desporto", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/arouca-vence-boavista-em-jogo-polemico-1716661", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1012995?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Frente Nacional obteve resultados hist\u00f3ricos na primeira volta das elei\u00e7\u00f5es regionais, que se realizaram este domingo em toda a Fran\u00e7a. Com os votos ainda a serem contados, o partido liderado por Marine Le Pen obtinha 30,6% e estimava-se que ultrapassasse os sete milh\u00f5es de eleitores.", "title": "Extrema-direita com vit\u00f3ria hist\u00f3rica nas elei\u00e7\u00f5es regionais francesas", "tag": "mundo", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/frente-nacional-com-vitoria-historica-nas-eleicoes-regionais-franceses-1716660", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1013006?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A porta-voz do Bloco de Esquerda (BE), Catarina Martins, considerou \u201cnatural\u201d que o Governo liderado por Ant\u00f3nio Costa mostre empenho em fixar a meta do d\u00e9fice de 2015 abaixo dos 3%, caso contr\u00e1rio Bruxelas poder\u00e1 impor medidas que s\u00e3o indesej\u00e1veis. A dirigente, que falava este domingo\u00a0no final da reuni\u00e3o da Mesa Nacional do partido, assegurou ainda que a candidatura de Marisa Matias \u00e9 \u201cpara levar at\u00e9 ao fim\u201d.", "title": "BE considera \u201cnatural\u201d que Governo se empenhe na meta do d\u00e9fice", "tag": "politica", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/be-considera-natural-que-governo-se-empenhe-na-meta-do-defice-1716656", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1012989?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Fiorentina, orientada pelo portugu\u00eas Paulo Sousa, isolou-se no segundo lugar da liga italiana de futebol, ao vencer por 3-0 a Udinese, em jogo da 15.\u00aa jornada.", "title": "Fiorentina sobe para o 2.\u00ba lugar", "tag": "desporto", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fiorentina-sobe-para-o-2-lugar-1716655", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1012984?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A tempestade Desmond que assola o Reino Unido desde s\u00e1bado provocou inunda\u00e7\u00f5es no Noroeste de Inglaterra e deixou sem electricidade 60 mil pesosas. O Ex\u00e9rcito foi chamado para ajudar os desalojados.", "title": "Tempestade que assola o Reino Unido deixa 60 mil pessoas sem electricidade", "tag": "mundo", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/tempestade-que-assola-o-reino-unido-deixa-60-mil-pessoas-sem-electricidade-1716653", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1012976?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 a primeira iniciativa parlamentar de Jorge Falcato, o primeiro deputado com defici\u00eancia f\u00edsica eleito para a Assembleia da Rep\u00fablica: tentar impedir a entrada em vigor do decreto-lei que altera o acesso ao regime de protec\u00e7\u00e3o especial na invalidez, que extingue a lista de doen\u00e7as cr\u00f3nicas e incur\u00e1veis suscept\u00edveis de apoio especial. O assunto ser\u00e1 debatido quinta-feira no plen\u00e1rio.", "title": "Novo regime de protec\u00e7\u00e3o especial na invalidez chegar\u00e1 a entrar em vigor?", "tag": "sociedade", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/novo-regime-de-proteccao-especial-na-invalidez-chegara-a-entrar-em-vigor-1716651", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1013062?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Das partidas que se jogaram at\u00e9 hoje na Amoreira entre as duas equipas, o Estoril venceu 11 e empatou por duas vezes. E a igualdade deste domingo \u00e9 mais uma que se junta \u00e0 estat\u00edstica e que deixa claro que o Nacional tem, no terreno do Estoril, um verdadeiro \u201cfantasma\u201d. As duas equipas n\u00e3o foram al\u00e9m da divis\u00e3o de pontos, com Salvador Agra a adiantar o Nacional no in\u00edcio da segunda metade e a resposta do Estoril a surgir a tr\u00eas minutos do final por L\u00e9o Bonatini.", "title": "Nacional continua sem conseguir vencer no Estoril", "tag": "desporto", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/nacional-continua-sem-conseguir-vencer-no-estoril-1716652", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/752839?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ajustar as cal\u00e7as, apertar os atacadores dos t\u00e9nis, prender o cabelo, subir as meias at\u00e9 ao joelho, e alinhar para a corrida - eis a forma como oito bailarinos d\u00e3o in\u00edcio a este espect\u00e1culo, em digress\u00e3o mundial, j\u00e1 conhecido como a maratona coreogr\u00e1fica do saltar.", "title": "Dar tudo ao p\u00fablico com uma dan\u00e7a despida", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/dar-tudo-1716637", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1012962?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Marc Leishman tornou-se hoje apenas o segundo australiano a vencer o Nedbank Golf Challenge nos seus 35 anos de hist\u00f3ria, depois de Robert Allenby em 2009. Com uma volta final de 67 no par-72 do Gary Player Contry Club, em Sun City, na \u00c1frica do Sul, totalizou 269 (-19) deixando o seu mais pr\u00f3ximo advers\u00e1rio, Henrik Stenson (72 a fechar), a 6 shots de dist\u00e2ncia.\u00a0", "title": "Marc Leishman imperial em Sun City", "tag": "desporto", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/marc-leishman-imperial-em-sun-city-1716658", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1013060?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Trezentos anos depois, o gale\u00e3o San Jos\u00e9 come\u00e7a a emergir ainda que, para j\u00e1, n\u00e3o fisicamente. O Presidente da Col\u00f4mbia revelou no s\u00e1bado que os destro\u00e7os da embarca\u00e7\u00e3o espanhola foram localizados e anunciou a inten\u00e7\u00e3o de criar um museu.", "title": "O gale\u00e3o San Jos\u00e9 ter\u00e1 o seu museu, resta saber se l\u00e1 dentro estar\u00e1 um tesouro", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-galeao-san-jose-tera-o-seu-museu-resta-saber-o-que-vai-incluir-1716639", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1012965?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-06-2015", "lead": "O Uni\u00e3o da Madeira regressou neste domingo aos triunfos, 10 jogos depois, ao bater o Tondela, por 2-0, em jogo da 12.\u00aa jornada da I Liga portuguesa, com golos de Danilo Dias e Jhonder Cadiz.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/uniao-da-madeira-vence-tondela-e-regressa-aos-triunfos-10-jogos-depois-1716650", "title": "Uni\u00e3o da Madeira vence Tondela e regressa aos triunfos 10 jogos depois", "tag": "desporto"}, {"lead": "Prometem ser concertos muito emocionais os que ir\u00e3o acontecer este domingo e segunda-feira, em Paris, da autoria dos U2. O contexto \u00e9, evidentemente, os recentes ataques terroristas na capital francesa, ocorridos a 13 de Novembro.", "title": "O regresso emocional a Paris dos U2 \u00e9 este domingo", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-regresso-emocional-a-paris-dos-u2-e-este-domingo-1716648", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1012971?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o \u00e9 propriamente novidade que Hitler tinha uma rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima com o cinema, mas ainda n\u00e3o existia um livro que tentasse apresentar \u00e0 lupa como se manifestou essa liga\u00e7\u00e3o. \u00a0", "title": "De Murnau \u00e0 Branca de Neve, as paix\u00f5es do Hitler cin\u00e9filo", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-relacao-obsessiva-de-hitler-com-o-cinema-explorada-em-livro-1716638", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1012963?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral do PCP, Jer\u00f3nimo de Sousa, assegurou este domingo que o partido ir\u00e1 honrar o compromisso com o PS, mas advertiu que n\u00e3o far\u00e1 favores a ningu\u00e9m e que n\u00e3o abdicar\u00e1 de defender os interesses dos trabalhadores.", "title": "Jer\u00f3nimo de Sousa garante que PCP ir\u00e1 honrar compromisso com o PS", "tag": "politica", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jeronimo-de-sousa-garante-que-pcp-ira-honrar-compromisso-com-o-ps-1716646", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/733188?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de ter sido empossado primeiro-ministro e de ter visto a Assembleia da Rep\u00fablica aprovar o seu programa de Governo, Ant\u00f3nio Costa d\u00e1 a sua primeira grande entrevista ao P\u00daBLICO, que ser\u00e1 publicada nesta segunda-feira. O chefe de Governo explica o que far\u00e1 nos pr\u00f3ximos quatro anos, at\u00e9 onde podem ir os acordos \u00e0 esquerda, e como pretende equilibrar as contas p\u00fablicas e fazer crescer a economia. Ter\u00e1 Ant\u00f3nio Costa um plano B se perder o respaldo dos partidos \u00e0 esquerda do PS? O primeiro-ministro d\u00e1 a resposta amanh\u00e3 no P\u00daBLICO. O primeiro-ministro revela ainda o que espera da Concerta\u00e7\u00e3o Social e explica o que quer para a TAP, para os transportes p\u00fablicos e como vai gerir o dossier do Novo Banco.", "title": "A primeira entrevista do novo primeiro-ministro", "tag": "politica", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-primeira-entrevista-do-novoprimeiro-ministro-1716635", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1012969?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O\u00a0FC Porto vai regressar ao ciclismo, praticamente 30 anos depois de ter integrado o pelot\u00e3o, na sequ\u00eancia de uma parceria anunciada\u00a0neste domingo com a W52, que na quinta-feira passada tinha anunciado um acordo semelhante com o Sporting.\u00a0O clube de Alvalade assume, em comunicado,\u00a0que decidiu suspender o acordo, depois de a equipa de ciclismo n\u00e3o ter esclarecido as d\u00favidas dos \"le\u00f5es\" quanto a \u201cprocedimentos relacionados com an\u00e1lise e controlo anti-doping\u201d.", "title": "W52 muda do Sporting para o FC Porto", "tag": "desporto", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ruiu-o-acordo-entre-w52-e-sporting-para-o-regresso-do-ciclismo-leonino-1716634", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/866830?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Vaticano e as autoridades italianas accionaram um importante dispositivo de seguran\u00e7a em torno das celebra\u00e7\u00f5es do in\u00edcio do Jubileu da Miseric\u00f3rdia, que come\u00e7a na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira, o primeiro \"na era da organiza\u00e7\u00e3o Estado Isl\u00e2mico (EI)\".", "title": "Vaticano em alerta para o primeiro Jubileu da \"era do Estado Isl\u00e2mico\"", "tag": "mundo", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/vaticano-adopta-plano-de-seguranca-para-o-primeiro-jubileu-da-era-do-estado-islamico-1716631", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1012907?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O vice-presidente do PSD, Marco Ant\u00f3nio Costa, disse este domingo esperar que o novo Governo do PS \"n\u00e3o estrague\" aquilo que foi feito pelo anterior liderado por Pedro Passos Coelho.", "title": "Que o Governo do PS \"n\u00e3o estrague\" o que foi feito, apela Marco Ant\u00f3nio Costa", "tag": "politica", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/que-o-governo-do-ps-nao-estrague-o-que-foi-feito-apela-marco-antonio-costa-1716633", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/808560?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Google lan\u00e7ou esta semana uma com uns \u00f3culos\u00a0desenvolvida pela empresa.", "title": "App Google transforma smartphones em c\u00e2maras de realidade virtual", "tag": "tecnologia", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/app-google-transforma-smartphones-em-camaras-de-realidade-virtual-1716518", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1012319?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-06-2015", "lead": "Um homem foi encontrado neste domingo morto no terreno de uma propriedade privada no s\u00edtio do Canad\u00e1, concelho de Lagoa, no Algarve, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte da Pol\u00edcia Judici\u00e1ria (PJ) de Portim\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/pj-investiga-circunstancias-da-morte-de-um-homem-no-algarve-1716627", "title": "PJ investiga circunst\u00e2ncias da morte de um homem no Algarve", "tag": "local"}, {"lead": "As buscas no rio Arade, em Portim\u00e3o, para encontrar um alegado segundo passageiro da viatura envolvida num acidente, no s\u00e1bado, prosseguem durante o dia de hoje, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa o capit\u00e3o do porto de Portim\u00e3o, Santos Pereira.", "title": "Buscas prosseguem para encontrar segunda v\u00edtima da colis\u00e3o em Portim\u00e3o", "tag": "local", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/buscas-prosseguem-para-encontrar-segunda-vitima-da-colisao-em-portimao-1716626", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566441940cf2e4cf2c447293/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O norte-americano Bubba Watson e o ingl\u00eas Paul Casey foram as grandes figures no terceiro dia do Hero World Challenge, que decorre em Nova Provid\u00eancia, nas Bahamas. Fizeram 63 pancadas, 9 abaixo do par-72, estabelecendo assim o novo recorde do campo do Albany Golf Club, que recebe o torneio pela primeira vez depois de este se ter jogado 14 vezes no Sherwood CC e uma vez (em 2014) no Isleworth G & CC, na Calif\u00f3rnia.\u00a0", "title": "Bubba Watson e Paul Casey com voltas recordistas", "tag": "desporto", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/bubba-watson-e-paul-casey-com-voltas-recordistas-1716630", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1012970?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O parlamento grego aprovou este domingo de madrugada o Or\u00e7amento do Estado para 2016, o primeiro desenhado pelo Governo de Alexis Tsipras, documento centrado na poupan\u00e7a, no agravamento dos impostos e em cortes na despesa, sobretudo nas pens\u00f5es.", "title": "Parlamento grego aprova or\u00e7amento para 2016 incluindo cortes de pens\u00f5es", "tag": "economia", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/parlamento-grego-aprova-orcamento-para-2016-incluindo-cortes-de-pensoes-1716625", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/908663?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Estado Isl\u00e2mico reivindicou a explos\u00e3o que matou este domingo o governador de \u00c1den, cidade portu\u00e1ria no Sul do I\u00e9men controlada pelas for\u00e7as leais ao Presidente Abd Mansour Hadi. O ataque \u00e9 uma nova demonstra\u00e7\u00e3o da crescente presen\u00e7a dos jihadistas no pa\u00eds mais pobre do M\u00e9dio Oriente, aproveitando-se da guerra entre o Governo, apoiado por uma coliga\u00e7\u00e3o encabe\u00e7ada pela Ar\u00e1bia Saudita, e os combatentes huthi, uma tribo xiita apoiada pelo Ir\u00e3o.", "title": "Atentado reivindicado pelo Estado Isl\u00e2mico mata governador de \u00c1den", "tag": "mundo", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/atentado-reivindicado-pelo-estado-islamico-mata-governador-de-aden-1716621", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1012821?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-06-2015", "lead": "Nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo passado, assistimos a diversas evolu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e a um aumento da globaliza\u00e7\u00e3o. As empresas para sobreviverem viram-se for\u00e7adas a efetuar melhorias cont\u00ednuas. As que n\u00e3o aderiram a estes processos de melhoria cont\u00ednua acabaram por entrar em insolv\u00eancia, ou foram adquiridas por outras mais capazes de se adaptar a esta constante e crescente concorr\u00eancia.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-futuro-passa-pela-criacao-de-valor-partilhado-1716575", "title": "O futuro passa pela cria\u00e7\u00e3o de valor partilhado", "tag": "economia"}, {"lead": "\u201c\u00c9 uma nova d\u00e9cada / Os Native Tongues est\u00e3o prontos para desenvolver a g\u00edria habitual / O ritmo do costume\u201d, ouve-se no in\u00edcio de um dos melhores temas \u2013 <em>Rhythm (Devoted to the art of moving butts</em> \u2013 do \u00e1lbum de estreia dos A Tribe Called Quest, People\u2019s Instinctive Travels and the Paths of Rhythm. Uma obra que agora \u00e9 reeditada, 25 anos depois da edi\u00e7\u00e3o original, com nova masteriza\u00e7\u00e3o efectuada pelo engenheiro de som que participou nessas grava\u00e7\u00f5es, Bob Power.", "title": "A Tribe Called Quest e a idade dourada do hip-hop", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-tribe-called-quest-e-a-idade-dourada-do-hiphop-1716132", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1011101?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o \u00e9 preciso ser particularmente sens\u00edvel \u00e0 obra de Ingres para sentir que a nova exposi\u00e7\u00e3o que lhe \u00e9 dedicada no Museu do Prado, em Madrid, vale a visita. Ter como guia um especialista\u00a0em pintura francesa do s\u00e9culo XIX ajuda a criar esta percep\u00e7\u00e3o, mas a pintura deste retratista ex\u00edmio, \u201crevolucion\u00e1rio compulsivo\u201d e \"grande desenhador\", bastaria para instalar uma certa inquietude. Porqu\u00ea? Diz Vincent Pomar\u00e8de que ela se deve ao facto de haver algo de \u201cdissonante\u201d na maneira como Jean-Auguste-Dominique Ingres olha para a arte, na maneira como lida com ela, desafiando permanentemente o que aprendeu e fugindo \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es mais comuns, que tendem a fechar os autores em caixas estanques para que seja mais f\u00e1cil falar sobre eles. \u201cIngres tem uma forma\u00e7\u00e3o neocl\u00e1ssica e \u00e9 capaz de executar obras brilhantes com essa raiz, mas tamb\u00e9m \u00e9 capaz de abordar os temas rom\u00e2nticos, os trovadorescos... E em todos deixa a sua marca, sem se render aos dogmas de cada um\u201d, explica o comiss\u00e1rio cient\u00edfico daquela que \u00e9 a primeira exposi\u00e7\u00e3o monogr\u00e1fica em Espanha do autor de A Grande Odalisca e do retrato de O Senhor Bertin. \u201cO que toda a sua carreira demonstra\u00a0\u2014 e ela \u00e9 muito longa\u00a0\u2014 \u00e9 que procurou sempre uma maneira muito sua que se traduziu numa obra profundamente original que vir\u00e1 a ter um enorme impacto no seu tempo, mas tamb\u00e9m no s\u00e9culo XX. Uma obra de grande magnetismo, que prende, que atrai, mesmo quando n\u00e3o sabemos\u00a0explicar\u00a0como.\u201d", "title": "Ingres, o pintor que adorava o corpo das mulheres e todas as suas curvas", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ingres-o-pintor-magnetico-1716170", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1011190?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-06-2015", "lead": "O \u00e1rbitro romeno Ovidiu Hategan vai dirigir a recep\u00e7\u00e3o do Benfica ao Atl\u00e9tico de Madrid, encontro que vai decidir o vencedor do Grupo C da Liga dos Campe\u00f5es de futebol.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/romeno-ovidiu-hategan-dirige-recepcao-do-benfica-ao-atletico-de-madrid-1716619", "title": "Romeno Ovidiu Hategan dirige recep\u00e7\u00e3o do Benfica ao Atl\u00e9tico de Madrid", "tag": "desporto"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral do PCP, Jer\u00f3nimo de Sousa, apelou este s\u00e1bado ao refor\u00e7o do partido e \u00e0 vota\u00e7\u00e3o no candidato comunista nas presidenciais para impedir que a direita fique mais forte caso eleja um Presidente da Rep\u00fablica.", "title": "Jer\u00f3nimo apela ao refor\u00e7o do PCP e \u00e0 vota\u00e7\u00e3o em Edgar Silva", "tag": "politica", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jeronimo-apela-ao-reforco-do-pcp-e-a-votacao-em-edgar-silva-1716618", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/735214?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-06-2015", "lead": "1. N\u00e3o, caro leitor, n\u00e3o respeita \u00e0 comemora\u00e7\u00e3o da Restaura\u00e7\u00e3o da Independ\u00eancia e n\u00e3o mete espanh\u00f3is, nem se comemora junto \u00e0 Pra\u00e7a dos Restauradores, em Lisboa. \u00c9 antes na Rua da Constitui\u00e7\u00e3o, no Porto. O dia 1 de Dezembro vai ser feriado somente para assinalar que, este ano, nesse dia, a Benfica SAD e a SCP SAD, emitiram comunicados muito similares, iniciando ou \u201crefor\u00e7ando\u201d procedimentos disciplinares. Vai ser feriado nacional ainda porque tais comunicados endere\u00e7am, reciprocamente, as mesmas acusa\u00e7\u00f5es. Vai ser data a comemorar porque, acima de tudo, \u00e9 assim, como a vida, n\u00e3o faz sentido.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-1-de-dezembro-volta-a-ser-feriado-1716583", "title": "O 1 de Dezembro volta a ser feriado", "tag": "desporto"}, {"date": "12-06-2015", "lead": "Mal se abriram as portas do autocarro perante o avi\u00e3o, ouviram-se os primeiros coment\u00e1rios. \u201cEh p\u00e1, \u00e9 dos pequenos\u201d, disse um passageiro, decepcionado. Outros agitaram-se em risadinhas fisiol\u00f3gicas, daquelas que nos brotam paradoxalmente ante o estranho ou o indesejado. \u201cS\u00f3 depois de amanh\u00e3 \u00e9 que l\u00e1 chegamos\u201d, gracejou uma senhora, com o p\u00e9 no primeiro dos quatro degraus da escada.", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/como-desorganizar-um-pais-primeira-aula-1716555", "title": "Como desorganizar um pa\u00eds: primeira aula", "tag": "ecosfera"}, {"lead": "S\u00e3o tapetes de azulejos com alguns bancos a condizer. A C\u00e2mara de Ovar chama-lhe Rua do Azulejo, que baptizou de \u201cpercurso de emo\u00e7\u00f5es a cores\u201d, que fica no cora\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio que ostenta ao peito o estatuto de cidade-museu do azulejo. Os tapetes, com padr\u00f5es em tons de azul, branco, cinzento e laranja, estendem-se aos p\u00e9s de quem passa na Pra\u00e7a da Rep\u00fablica, no Largo do Neptuno e na Pra\u00e7a das Galinhas. Circundam o pr\u00e9dio da c\u00e2mara e esses peda\u00e7os de cer\u00e2mica foram propositadamente fabricados num material resistente para evitar escorregadelas ou fric\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias. O piso mudou, a est\u00e9tica alterou-se, o ch\u00e3o ganhou um outro ar.", "title": "Ovar cravou no ch\u00e3o parte da sua hist\u00f3ria e a economia poder\u00e1 ganhar novo impulso", "tag": "local", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/ovar-cravou-no-chao-parte-da-sua-historia-e-a-economia-podera-ganhar-novo-impulso-1716492", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1013167?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Separadas por pouco mais de tr\u00eas meses, as elei\u00e7\u00f5es legislativas e as presidenciais estavam condenadas a influenciar-se. O tempo que passou, entretanto, confundiu ainda mais os planos. Agora, a pouco mais de um m\u00eas das elei\u00e7\u00f5es de 24 de Janeiro, que v\u00e3o decidir o sucessor de Cavaco Silva, torna-se evidente que a corrida para Bel\u00e9m pode ser, tamb\u00e9m, uma esp\u00e9cie de \"segunda volta\" da escolha para S\u00e3o Bento.\u00a0", "title": "S\u00e3o as presidenciais um dilema para Ant\u00f3nio Costa?", "tag": "politica", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sao-as-presidenciais-um-dilema-para-antonio-costa-1716578", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1012719?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-06-2015", "lead": "Um sismo de magnitude 3,2 na escala de Richter foi sentido \u00e0s 4h45 deste domingo no arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores, sem causar danos pessoais ou materiais, informou o Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA).", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/sismo-de-magnitude-32-sentido-na-ilha-da-graciosa-1716617", "title": "Sismo de magnitude 3,2 sentido na ilha da Graciosa", "tag": "local"}, {"date": "12-06-2015", "lead": "1. N\u00e3o h\u00e1 Parlamento digno do nome que n\u00e3o tenha um Bloco de Esquerda para animar as hostes. Ainda \u00e9 cedo para acreditar que a integra\u00e7\u00e3o de Catarina Martins nos BFF de Ant\u00f3nio Costa v\u00e1 enterrar a proverbial contund\u00eancia argumentativa, a cr\u00edtica implac\u00e1vel ou a necessidade da den\u00fancia que habitualmente marcavam as interven\u00e7\u00f5es do Bloco na Assembleia. Mas, para o caso de esse papel se esbater ou desaparecer, j\u00e1 h\u00e1 quem esteja na fila para o substituir: o CDS de Paulo Portas, agora despido da pose de Estado que a governa\u00e7\u00e3o lhe outorgava. Pelo que se viu e ouviu nos \u00faltimos dias, o papel de \u201cquebra lou\u00e7a\u201d parlamentar encontrou um protagonista \u00e0 altura dos melhores exemplos de estrid\u00eancia e ferocidade. O novo CDS transborda de radicalismo, n\u00e3o poupa na trucul\u00eancia, ostenta uns certos laivos de messianismo p\u00f3s-apocal\u00edptico e n\u00e3o larga a primeira linha do combate contra a ilegitimidade pol\u00edtica do novo Governo e contra os best friends forever do seu chefe. A dureza de Portas, de Telmo Correia ou de Nuno Magalh\u00e3es faz de Helo\u00edsa Apol\u00f3nia uma aprendiz da revolu\u00e7\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-bloco-de-direita-1716596", "title": "O bloco de direita", "tag": "politica"}, {"lead": "Um homem esfaqueou duas pessoas numa esta\u00e7\u00e3o de metro no Leste de Londres, ao in\u00edcio da noite de s\u00e1bado, num incidente que a pol\u00edcia brit\u00e2nica suspeita que poder\u00e1 ter tido motiva\u00e7\u00f5es terroristas. Testemunhas dizem ter ouvido o agressor afirmar que agia\u00a0em retalia\u00e7\u00e3o pelos bombardeamentos brit\u00e2nicos na S\u00edria, iniciados dois dias antes, o que as autoridades n\u00e3o comentam.", "title": "Pol\u00edcia investiga esfaqueamento no metro de Londres como \"incidente terrorista\"", "tag": "mundo", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/policia-encara-como-ocorrencia-terrorista-esfaqueamento-no-metro-de-londres-1716616", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566440c40cf29b623eb50b51/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "S\u00f3 o nome do bairro suscitava apreens\u00e3o em muitos, desconfian\u00e7a em alguns. Como uma nuvem negra, h\u00e1 um estigma associado ao bairro de Sacav\u00e9m: crimes, drogas, viol\u00eancia. Os taxistas recusavam-se a entrar no bairro, os moradores escondiam a sua resid\u00eancia quando procuravam emprego. Esteve abandonado \u00e0 merc\u00ea das m\u00e1s not\u00edcias e a interven\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara era quase nula. Hoje, a Quinta do Mocho tem uma alma nova. A cria\u00e7\u00e3o do festival de arte urbana O Bairro i o Mundo \u2013 feito com dezenas de pinturas nos pr\u00e9dios de habita\u00e7\u00e3o \u2013 foi um ponto de reviravolta na hist\u00f3ria da Quinta do Mocho.", "title": "Como um bairro problem\u00e1tico se transformou numa galeria de arte p\u00fablica", "tag": "local", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/quinta-do-mocho-como-um-bairro-problematico-se-transformou-numa-galeria-de-arte-publica-1716490", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1012290?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dezenas de molduras com fotografias de Fernanda Fernandes, do marido, dos tr\u00eas filhos, dos cinco netos, dos cinco bisnetos e de outros familiares. O marido j\u00e1 morreu, apenas um filho mora em Portugal, e ela passa horas sozinha na sala, com as persianas corridas, o televisor ligado. Tem uma lanterna no sof\u00e1. \u201cDe noite, apago tudo. Aponto para acol\u00e1 e vejo as horas\u201d, diz, na sua voz firme, retumbante, indicando um rel\u00f3gio redondo encaixado no arm\u00e1rio. \u201cO meu filho chega aqui e abre as janelas. Eu digo-lhe: n\u00e3o v\u00eas que n\u00e3o posso estar assim, que me d\u00f3i a cabe\u00e7a. A m\u00e3ezinha desabituou-se, ele diz.\u201d", "title": "Ir ao encontro das necessidades de cada idoso", "tag": "sociedade", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ir-ao-encontro-das-necessidades-de-cada-idoso-1716576", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/543015?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "o antigo Forte-Pris\u00e3o de Peniche, de onde \u00c1lvaro Cunhal fugiu com mais dez homens a 6 de Janeiro de 1960, \u00e9 quarta-feira lan\u00e7ado o quarto volume de \u00c1lvaro Cunhal \u2014 Uma Biografia Pol\u00edtica, da autoria de Pacheco Pereira. O autor explica ao P\u00daBLICO como aquele dirigente pol\u00edtico viveu uma \u00e9poca fundamental. Senhor de prest\u00edgio e influ\u00eancia, integrou a elite comunista e foi moldando o PCP como partido pragm\u00e1tico, que sobreviveu ao fim da URSS e apoia agora o Governo do PS. \"H\u00e1 uma parte da nova gera\u00e7\u00e3o do PCP que \u00e9 mais ortodoxa do que a mais velha, que mant\u00e9m ainda a tradi\u00e7\u00e3o cunhalista do pragmatismo\", adverte Pacheco Pereira.", "title": "\u201cO PCP n\u00e3o era uma mera delega\u00e7\u00e3o do MNE sovi\u00e9tico\u201d", "tag": "politica", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-pcp-nao-era-uma-mera-delegacao-do-ministerio-dos-negocios-estrangeiros-sovietico-1716394", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1012718?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No final da tarde de ter\u00e7a-feira, Augusto Santos Silva estava no seu gabinete no Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios Estrangeiros a ler telegramas impressos em papel cor-de-rosa que lhe chegaram de embaixadas de Portugal espalhadas pelo mundo. Viajando no tempo, talvez o pud\u00e9ssemos encontrar h\u00e1 cinco anos na cadeira de ministro da Defesa a despachar com generais ou a falar com almirantes sobre fragatas e corvetas que ainda hoje, reconhece, \u00e9 incapaz de distinguir. H\u00e1 sete ou oito, muito provavelmente estaria reunido com Jos\u00e9 S\u00f3crates a delinear a estrat\u00e9gia pol\u00edtica do Governo. No tempo de Ant\u00f3nio Guterres, talvez o v\u00edssemos a negociar com companhias de teatro ou a reunir com sindicatos da \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o. Na \u00faltima d\u00e9cada e meia, Augusto Santos Silva tornou-se no pr\u00edncipe que nenhum l\u00edder do PS se d\u00e1 ao luxo de prescindir. Em pastas mais t\u00e9cnicas ou como ministro de assuntos eminentemente pol\u00edticos, o soci\u00f3logo de 59 anos pode dar-se ao luxo de apresentar um curr\u00edculo com cinco passagens por cinco minist\u00e9rios de quatro governos. Um exemplo de versatilidade e de adapta\u00e7\u00e3o que torna indispens\u00e1vel a pergunta: o que tem, afinal, Augusto Santos Silva de t\u00e3o especial?", "title": "O \u201cpr\u00edncipe\u201d que nenhum l\u00edder do PS ousou dispensar", "tag": "politica", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-principe-que-nenhum-lider-do-ps-ousou-dispensar-1716501", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1012327?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-06-2015", "lead": "Os \u00faltimos meses vividos em Portugal ilustraram, de modo bem evidente, que a democracia n\u00e3o \u00e9 um simples valor conceptual, mas \u00e9, fundamentalmente, um campo de luta onde se confrontam os diferentes pontos de vista e os interesses dos mais diversos actores e organiza\u00e7\u00f5es sociais. O grande observat\u00f3rio para seguir esta luta \u00e9 o conjunto de media\u00e7\u00f5es a que os cidad\u00e3os v\u00e3o tendo acesso. E essas media\u00e7\u00f5es s\u00e3o, sobretudo, aquelas que s\u00e3o garantidas e filtradas pelos media, aqui entendidos na sua dimens\u00e3o mais lata que abrange imprensa escrita, r\u00e1dio, televis\u00e3o, internet e todo o aglomerado das mais diversas redes sociais. As responsabilidades dos media na configura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico em que se movem os cidad\u00e3os e na comparticipa\u00e7\u00e3o destes no envolvimento da vida democr\u00e1tica s\u00e3o assim importantes e decisivas. E \u00e9 esta componente estruturante na constru\u00e7\u00e3o da democracia que define o transcendente papel dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social. Numa estrutura\u00e7\u00e3o do sistema democr\u00e1tico, mais do que os invocados ep\u00edtetos de \u201cquarto poder\u201d ou \u201ccontrapoder,\u201d \u00e9 esta a condi\u00e7\u00e3o que confere aos instrumentos da media\u00e7\u00e3o p\u00fablica a sua legitima\u00e7\u00e3o no processo e na qualifica\u00e7\u00e3o que tanto reivindicam de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de interesse p\u00fablico.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/as-responsabilidades-da-comunicacao-social-1716602", "title": "As responsabilidades da comunica\u00e7\u00e3o social", "tag": "opiniao"}, {"lead": "Apesar da aus\u00eancia em campanha de alguns nomes mais sonantes da oposi\u00e7\u00e3o ao regime do Presidente Nicol\u00e1s Maduro, detidos por suspeita de corrup\u00e7\u00e3o ou conspira\u00e7\u00e3o contra o seu Governo, o controlo absoluto das institui\u00e7\u00f5es do Estado pelo homem forte da Venezuela corre o risco de acabar este domingo, se o resultado das elei\u00e7\u00f5es legislativas vierem a confirmar o cen\u00e1rio previsto pelas sondagens relativas \u00e0 inten\u00e7\u00e3o de voto \u2013 e que aponta para uma profunda recomposi\u00e7\u00e3o da Assembleia Nacional.", "title": "Futuro de Nicol\u00e1s Maduro em jogo nas legislativas da Venezuela", "tag": "mundo", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/futuro-de-nicolas-maduro-em-jogo-nas-legislativas-da-venezuela-1716566", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1012672?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal do Trabalho deu raz\u00e3o ao ex-presidente da Carris/Metro de Lisboa, Jos\u00e9 Silva Rodrigues, a quem a Refer recusou, em 2013, um pedido de reintegra\u00e7\u00e3o como consultor. A decis\u00e3o, de Outubro, condena a empresa (que se fundiu este ano com a Estradas de Portugal, dando origem \u00e0 IP \u2013 Infra-estruturas de Portugal), ao pagamento de uma indemniza\u00e7\u00e3o por \u201cdespedimento il\u00edcito\u201d de 68 mil euros (mais juros, at\u00e9 ao efectivo pagamento).", "title": "Refer condenada por n\u00e3o reintegrar gestor afastado por causa dos swaps", "tag": "economia", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/refer-condenada-por-nao-reintegrar-gestor-afastado-por-causa-dos-swaps-1716591", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1012722?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 uma tarefa hist\u00f3rica para as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es: ser\u00e1 poss\u00edvel evitar a subida das mar\u00e9s extremistas (de direita e de esquerda) e parar com a asfixia austerit\u00e1ria antes do fim do s\u00e9culo? Quando se avolumam as suspeitas de que o c\u00e1lculo da sobretaxa do IRS foi manipulado pelos t\u00e9cnicos da Volkswagen (ao servi\u00e7o do Governo de Passos Coelho), com dados falsos sobre as emiss\u00e3o de gases t\u00f3xicos na estufa eleitoral, \u00e9 chegada a hora das decis\u00f5es corajosas.", "title": "Salvemos o planeta pol\u00edtico", "tag": "politica", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/salvemos-o-planeta-politico-1716416", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1011856?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tia e sobrinha, Marine Le Pen e Marion Mar\u00e9chal Le Pen s\u00e3o desta vez dadas como verdadeiras favoritas para conquistar as presid\u00eancias de duas grandes regi\u00f5es francesas, se n\u00e3o j\u00e1 este domingo, ent\u00e3o na segunda volta daqui a uma semana. Os atentados em Paris de 13 de Novembro, em que morreram 130 pessoas, viraram do avesso a campanha eleitoral e impuseram os temas caros ao partido de extrema-direita Frente Nacional, da seguran\u00e7a, do terrorismo, da imigra\u00e7\u00e3o, transformando o debate, que passou a ser sobre pol\u00edtica nacional.", "title": "Duas regi\u00f5es de Fran\u00e7a prestes a cair nos bra\u00e7os da tia e da sobrinha Le Pen", "tag": "mundo", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/duas-regioes-de-franca-prestes-a-cair-nos-bracos-da-tia-e-da-sobrinha-le-pen-1716513", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56640e860cf2f8cc4304b77c/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Alta, loura e magra, a jovem mulher que festeja os seus 26 anos no dia 10 de Dezembro, tinha apenas dois anos quando fez o seu \u201cbaptismo\u201d pol\u00edtico em 1992. Na altura, posava nos bra\u00e7os do seu av\u00f4, Jean-Marie Le Pen, co-fundador da Frente Nacional (FN), num cartaz de campanha para as elei\u00e7\u00f5es regionais.", "title": "Marion Mar\u00e9chal-Le Pen: \"\u00c9 de boa ra\u00e7a\u201d, diz o av\u00f4", "tag": "mundo", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/marion-marechalle-pen-e-de-boa-raca-diz-o-avo-1716517", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1012717?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-06-2015", "lead": "1. O Parlamento alem\u00e3o aprovou na sexta-feira, por larga maioria (445 para 146, quase todos do Partido da Esquerda e de parte dos Verdes), uma significativa participa\u00e7\u00e3o militar no combate ao Estado Isl\u00e2mico. Berlim j\u00e1 se tinha disponibilizado antes para substituir parte das for\u00e7as francesas no Mali. Em menos de um m\u00eas, a pol\u00edtica europeia de Merkel operou uma viragem que pouca gente antecipava, levando a s\u00e9rio o artigo 42.7 do Tratado de Lisboa e o seu dever de apoio militar \u00e0 Fran\u00e7a. Mais uma vez (a primeira foi a quest\u00e3o dos refugiados), Angela Merkel revela uma coragem pol\u00edtica que n\u00e3o se esperaria dela e uma vis\u00e3o mais clara dos desafios que os europeus v\u00e3o ter de enfrentar para garantir a sua seguran\u00e7a num mundo cada vez mais adverso. Tinha j\u00e1 sido crucial na resposta a Moscovo na crise ucraniana. Se a abertura aos refugiados n\u00e3o \u00e9 um tema popular na Alemanha, uma interven\u00e7\u00e3o militar ainda cria muitos anticorpos na opini\u00e3o p\u00fablica, alimentada por d\u00e9cadas de pacifismo depois da II Guerra. Mesmo assim, uma sondagem na sexta-feira indicava que a sua decis\u00e3o recolhia 58 por cento de apoio entre os alem\u00e3es. Mas as emo\u00e7\u00f5es passam depressa, como sabemos. Almut Moller, do European Council on Foreign Relations, lembra que a amea\u00e7a terrorista, que levou ao cancelamento de um jogo de futebol entre a Alemanha e a Holanda no dia seguinte aos atentados de Paris, \u00e9 vista pelos alem\u00e3es como um problema mais s\u00e9rio do que o Afeganist\u00e3o, um destino long\u00ednquo cujo interesse para a sua seguran\u00e7a n\u00e3o entendem. V\u00e3o perceber agora que o mundo \u00e9 mais pequeno do que supunham: uma percentagem muito significativa dos refugiados que entram hoje na Alemanha (logo a seguir aos s\u00edrios) vem de l\u00e1. O investigador lembra tamb\u00e9m que a resposta ao artigo 42.7, por ser a primeira, definir\u00e1 para o futuro o n\u00edvel de responsabilidades que implica. Berlim quer demonstrar que \u201ca perten\u00e7a \u00e0 Uni\u00e3o \u00e9 importante, quando se trata da seguran\u00e7a, muito para l\u00e1 do combate ao Estado Isl\u00e2mico\u201d. E conclui: \u201cSeja qual for o resultado, este \u00e9 um tempo muito importante para a identidade da Alemanha como pa\u00eds, e da sua pol\u00edtica europeia.\u201d O que aconteceu agora em Berlim tem pouco a ver com o debate que \u00e9 mais vis\u00edvel: saber se a guerra a\u00e9rea pode resolver alguma coisa. \u00c9 de novo um corte com o passado recente. Ter\u00e1 repercuss\u00f5es na Europa. \u201cNo meio do desencanto e do d\u00e9fice de autoconfian\u00e7a, h\u00e1 alguma coisa que pode dar \u00e0 Europa um pequeno electrochoque\u201d, escreve Judy Dempsey do Carnegie Europe. \u201c\u00c9 a rela\u00e7\u00e3o franco-alem\u00e3\u201d. O que motiva a chanceler \u201c\u00e9 salvar a Europa da sua autodestrui\u00e7\u00e3o\u201d, acrescenta a analista.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-alemanha-faz-o-seu-caminho-1716580", "title": "A Alemanha faz o seu caminho", "tag": "mundo"}, {"date": "12-06-2015", "lead": "\u00c9 triste dar esta not\u00edcia ao Partido Comunista, mas Lenine passou a vida a desaprovar o que ele est\u00e1 a fazer agora. Claro que o Partido Comunista j\u00e1 n\u00e3o sabe quem foi Lenine e naturalmente n\u00e3o leu uma palavra dele. De qualquer maneira, n\u00e3o deve ser agrad\u00e1vel descobrir que o homem, com a sua proverbial delicadeza, achava que alian\u00e7as como as de agora com o PS eram puro \u201ccretinismo parlamentar\u201d. Claro que Estaline e alguns sucessores o permitiram meia d\u00fazia de vezes (e tarde de mais), com o fim altru\u00edsta de fortalecer a posi\u00e7\u00e3o interna da URSS, coisa que, infelizmente, n\u00e3o se aplica ao Portugal de 2015. S\u00f3 que nenhuma autoridade se atreveu a abolir o princ\u00edpio, e Jer\u00f3nimo de Sousa deve olhar hoje com melancolia para as bancadas da extrema-esquerda cheias dos seus queridos cretinos votando no PS.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cretinismo-parlamentar-1716577", "title": "\u201cCretinismo parlamentar\u201d", "tag": "politica"}, {"date": "12-06-2015", "lead": "Quanto mais dizem mal do YouTube mais eu tenho medo. Neste momento temos l\u00e1 anos inteiros de document\u00e1rios, concertos e entrevistas em que h\u00e1 fil\u00f3sofos, escritores e m\u00fasicos que doutro modo n\u00e3o ver\u00edamos.", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/e-preciso-procurar-1716597", "title": "\u00c9 preciso procurar", "tag": "tecnologia"}, {"date": "12-06-2015", "lead": "A Europa n\u00e3o mais ser\u00e1 a mesma depois dos atentados de sexta feira 13, em Paris.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/paris-e-agora-1716409", "title": "Paris, e agora?", "tag": "mundo"}, {"date": "12-06-2015", "lead": "Quanto mais as tecnologias do Ocidente ambicionam uma visualiza\u00e7\u00e3o total do mundo, mais o mundo parece escapar ao Ocidente. Ser\u00e1 estranho apenas aos insistentes ide\u00f3logos da Raz\u00e3o um vago sentimento de estranhamento do mundo, afli\u00e7\u00e3o paradoxal dada a prolifera\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de visualiza\u00e7\u00e3o. No entanto, \u00e9 o pr\u00f3prio mundo que nos escapa climaticamente; a economia financeira que corr\u00f3i na\u00e7\u00f5es na sua abstrac\u00e7\u00e3o; o fundamentalismo religioso que retoma vis\u00f5es divinas; a humanidade dos esp\u00edritos, animais e paisagens afirmada por sociedades animistas, o que surpreende e enfurece as ind\u00fastrias de extrac\u00e7\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/filmar-os-seres-de-luz-desafio-ao-cineasta-do-seculo-xxi-1716477", "title": "Filmar os seres de luz: desafio ao cineasta do s\u00e9culo XXI", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "12-06-2015", "lead": "Do ponto de vista do Vaticano, o Papa Francisco vai cada vez mais longe. Do ponto de vista de Lampedusa, da favela de Manguinhos ou do bairro PK5 da Rep\u00fablica Centro-Africana, est\u00e1 cada vez mais perto, de mais cat\u00f3licos, mas n\u00e3o apenas, de outros crist\u00e3os, de esp\u00edritas, de pag\u00e3os, de agn\u00f3sticos, de mu\u00e7ulmanos. Francisco tem coragem, vis\u00e3o e uma empatia imediatamente sentida como verdadeira. Testemunhei isso de perto no Rio de Janeiro, na voz, na postura, na escolha dos lugares e das palavras. H\u00e1 nele uma gra\u00e7a que parece vir de uma rara percep\u00e7\u00e3o do sofrimento. Como poucos, \u00e9 tocado e toca, tanto que quase acredito na possibilidade de ele mudar a rela\u00e7\u00e3o da igreja com a sexualidade, conflito que muito faz sofrer e mata, separando a igreja do humano. A\u00ed, Francisco deu passo-e-meio em frente, um ao lado, nada mudou muito. Mas em muitas outras fronteiras, pol\u00edticas, religiosas, \u00e9tnicas, econ\u00f3micas, este Papa tem movido e comovido. Para uma irredut\u00edvel n\u00e3o-crente como eu, a sua vis\u00e3o do mundo \u00e9 a mais pr\u00f3xima de um ideal humanista compat\u00edvel com a f\u00e9. Dito de outra forma, Francisco traz \u00e0 f\u00e9 uma firme determina\u00e7\u00e3o em mant\u00ea-la humana, o que \u00e9 relevante para crentes de todas as igrejas e para n\u00e3o-crentes, para qualquer pessoa que se relacione com outra neste planeta \u00e0 beira do abismo. Por isso foi t\u00e3o importante o que aconteceu na Rep\u00fablica Centro-Africana esta semana: inspirador para os mu\u00e7ulmanos e crist\u00e3os locais; para centenas de milh\u00f5es de mu\u00e7ulmanos em todo o mundo acossados pelo saque da sua religi\u00e3o; e para toda a gente que se ache \u00e0 deriva numa esp\u00e9cie de terceira guerra mundial.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-prec-do-papa-em-2015-1716418", "title": "O PREC do Papa em 2015", "tag": "mundo"}, {"date": "12-06-2015", "lead": "1. Segundo um conto judaico, um rabino fez a Deus o seguinte pedido: \u201dDeixa-me ir dar uma vista de olhos pelo c\u00e9u e pelo inferno.\u201d O pedido foi aceite e Deus enviou-lhe o profeta Elias, como guia.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/novas-figuras-do-advento-1716405", "title": "Novas figuras do Advento", "tag": "sociedade"}, {"lead": "As redes sociais chegaram h\u00e1 muito aos tribunais portugueses. Elas aparecem citadas em processos de despedimento, de regula\u00e7\u00e3o de responsabilidades parentais, de difama\u00e7\u00e3o. \u201cN\u00e3o existe nenhum quadro legal espec\u00edfico (uma lei) das redes sociais\u201d, como diz a catedr\u00e1tica Maria Eduarda Gon\u00e7alves, investigadora na \u00e1rea do Direito da Informa\u00e7\u00e3o. Mas a verdade \u00e9 que alguns ju\u00edzes t\u00eam atendido \u00e0s caracter\u00edsticas espec\u00edficas da Internet, e ao impacto que pode ter o que nela se partilha, \u201cpara agravar as san\u00e7\u00f5es\u201d impostas a pr\u00e1ticas il\u00edcitas que, noutros contextos, que n\u00e3o o do Facebook, por exemplo, dariam lugar a castigos eventualmente mais ligeiros. Contamos alguns casos recentes que chegaram \u00e0 Justi\u00e7a. E explicamos o que dizem especialistas na mat\u00e9ria.", "title": "O que andamos a fazer de ilegal?", "tag": "sociedade", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-que-fazemos-no-facebook-que-pode-ser-ilegal-1716366", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1011789?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sonhava com o mar e era \u201cum menino da Avenida de Roma\u201d. Mas acabou por se dedicar \u00e0 terra e mudou-se para o campo. Alfredo Cunhal Sendim, 49 anos, herdou a Herdade do Freixo do Meio, no Alentejo, e, passadas as ingenuidades iniciais, percebeu que o caminho era a recupera\u00e7\u00e3o do montado, um agro-ecossistema que \u201c\u00e9 uma coisa extraordin\u00e1ria\u201d. Enfrentou mil e uma dificuldades. Aprendeu muitas li\u00e7\u00f5es. Hoje tem uma loja no Mercado da Ribeira onde vende o que produz no Freixo do Meio \u2014 \u201ctoda a dieta mediterr\u00e2nica menos o peixe\u201d. E \u00e9 uma figura de refer\u00eancia para quem se dedica \u00e0 agricultura biol\u00f3gica.", "title": "O que a natureza ensinou a um rapaz de Lisboa", "tag": "sociedade", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-que-a-natureza-ensinou-a-um-rapaz-de-lisboa-1716449", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1012076?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando, em 1979, as ilhas Kiribati se tornaram independentes do Reino Unido, Uriam escreveu o hino nacional do novo pa\u00eds. A ingenuidade da letra de Te Mauri, Te Raoi ao Te Tabomoa (Sa\u00fade, Paz e Prosperidade) surpreende. Na Europa desenvolvida e capitalista, n\u00e3o temos ferramentas para assimilar tanta inoc\u00eancia. E por isso usamos a arma dos espertalh\u00f5es: sorrimos com condescend\u00eancia. Alguns excertos: \u201cSejam justos!/ E amem todo o nosso povo!/ Alcan\u00e7aremos a felicidade/ E a paz do nosso povo/ Quando o nosso cora\u00e7\u00e3o bater como um s\u00f3/ Amem-se uns aos outros/ Promovam a paz e a harmonia!\u201d A letra do hino das ilhas Kiribati remata com um \u201cDeus aben\u00e7oe o nosso Governo e todo o nosso povo!\u201d", "title": "E a \u00e1gua aqui t\u00e3o perto", "tag": "mundo", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/e-a-agua-aqui-tao-perto-1716447", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1012068?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Folheava o livro Photographias de Lisboa 1900, de Marina Tavares Dias, quando parei numa imagem que tinha algo de muito familiar \u2014 e, ao mesmo tempo, algo de profundamente distante das minhas mem\u00f3rias. \u00c9 uma fotografia de um chafariz de pedra, daqueles que existem em v\u00e1rias zonas de Lisboa. Mas havia neste qualquer coisa que eu reconheceria mesmo que apenas o vislumbrasse: olhei para ele todos os dias durante pelo menos 20 anos.", "title": "Quando a minha rua era uma aldeia", "tag": "local", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/quando-a-minha-rua-era-uma-aldeia-1716448", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1012074?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-06-2015", "lead": "Diz a enciclop\u00e9dia geogr\u00e1fica que \u201cclima\u201d corresponde a \u201ccondi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas m\u00e9dias de uma regi\u00e3o, especialmente no que respeita \u00e0 temperatura e \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o, incluindo as varia\u00e7\u00f5es sazonais que resultam da sucess\u00e3o encadeada de tipos de tempo\u201d.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/condicoes-atmosfericas-sociais-e-morais-1716339", "title": "Condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas, sociais e morais", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-06-2015", "lead": "Ant\u00f3nio Costa ainda nos vai surpreender muitas vezes.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-vai-surpreender-1716236", "title": "Costa vai surpreender", "tag": "politica"}, {"date": "12-06-2015", "lead": "A mitologia cultural brasileira encontra em Charles Cosac o seu esplendor. Figura rara, algo retirada da grande cena p\u00fablica, contam-se sobre si os maiores absurdos, est\u00f3rias embasbacadas que, quase invariavelmente, apenas guardam mentira.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/charles-cosac-1716341", "title": "Charles Cosac", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "\u00c0 beira da estrada os vendedores ocupam os passeios com panos, tachos e panelas feitos com restos de latas de refrigerantes, comida, chinelos, t\u00e9nis, roupa, aparelhos electr\u00f3nicos. Setembro j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 o m\u00eas pior das chuvas, mas o c\u00e9u ainda est\u00e1 cinzento e carregado quando atravessamos de carro a zona da Chapa de Bissau. H\u00e1 gente e gente na rua, mulheres a caminhar com quilos de fruta ou frutos secos na cabe\u00e7a, muitos carros a circular por uma terra laranja-forte.", "title": "A col\u00f3nia onde todas as Fatumata tinham de se chamar Maria", "tag": "mundo", "date": "12-06-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-colonia-onde-todas-as-fatumata-tinham-de-se-chamar-maria-1716239", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1011302?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-05-2015", "lead": "A chave vencedora do concurso 97/2015 do Totoloto, sorteada nesta quarta-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 24 - 32 - 38 - 40 - 46.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/totoloto-chave-do-concurso-972015-1716612", "title": "Totoloto: Chave do Concurso 97/2015", "tag": "sociedade"}, {"lead": "<!--        span.deletedtext { background-repeat: repeat; background-attachment: scroll; background-color: red }        span.embeddedtag { background-repeat: repeat; background-attachment: scroll; background-color: yellow }        span.note { background-repeat: repeat; background-attachment: scroll; background-color: lime }      -->A viagem do Sporting ao Funchal n\u00e3o resultou num filme de suspense como aconteceu nos \u00faltimos dois jogos da equipa para o campeonato, mas os \u201cle\u00f5es\u201d voltaram a ter de esperar pelo apito final para respirar de al\u00edvio. Frente a um Mar\u00edtimo determinado em travar o ciclo vitorioso dos lisboetas na Liga e colocar em causa a sua lideran\u00e7a na tabela classificativa, acabou por valer um golo solit\u00e1rio de Adrien, ao in\u00edcio do segundo tempo, para os visitantes somarem mais tr\u00eas pontos e manterem a vantagem de dois para o FC Porto.", "title": "Sporting assusta-se na Madeira mas mant\u00e9m intacta a lideran\u00e7a", "tag": "desporto", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-segura-lideranca-com-golo-de-adrien-1716611", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1012715?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Santi Mina foi neste s\u00e1bado o her\u00f3i improv\u00e1vel do Val\u00eancia, ao estrear-se a marcar e, ao mesmo tempo, garantir o empate a um golo com o Barcelona, que ainda assim mant\u00e9m a lideran\u00e7a na Liga espanhola de futebol.", "title": "Barcelona empata em Val\u00eancia mas continua l\u00edder", "tag": "desporto", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/barcelona-empata-em-valencia-mas-continua-lider-1716610", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1012714?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A empresa japonesa Epson criou aquele que indica ser o primeiro sistema compacto de reciclagem de papel, num formato que cabe na maioria dos escrit\u00f3rios e que produz folhas a partir de papel usado que depois s\u00e3o usadas na impress\u00e3o de novos documentos.", "title": "Epson apresenta impressora compacta que recicla papel", "tag": "tecnologia", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/epson-apresenta-impressora-compacta-que-recicla-papel-1716493", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1012283?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ainda pouco passava das 10h e j\u00e1 milhares de jovens (e tamb\u00e9m adultos) se agrupavam junto da entrada da Exponor, em Matosinhos, que durante este fim-de-semana se transforma numa esp\u00e9cie de santu\u00e1rio da cultura pop norte-americana. Trata-se da Comic Con Portugal, que re\u00fane cinema, televis\u00e3o, BD, videojogos e cosplay (representa\u00e7\u00e3o de personagens). O cosplay \u00e9, ali\u00e1s, um dos pontos fortes deste encontro. Neste s\u00e1bado, entre as milhares de pessoas que circularam nos v\u00e1rios pavilh\u00f5es da Exponor (depois de longas horas de espera para poderem entrar), era dif\u00edcil n\u00e3o reparar nas indument\u00e1rias cuidadosamente pensadas e concebidas para a ocasi\u00e3o, desde personagens da saga Star Wars at\u00e9 conhecidas figuras de anime (estilo de anima\u00e7\u00e3o maioritariamente produzido no Jap\u00e3o).", "title": "Um santu\u00e1rio geek que se instalou em Matosinhos", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/um-santuario-geek-que-se-instalou-em-matosinhos-1716605", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1012693?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Trinta trabalhadores da companhia petrol\u00edfera do Azerbaij\u00e3o Socar que estavam numa plataforma no Mar C\u00e1spio onde ocorreu hoje um inc\u00eandio est\u00e3o desaparecidos, adiantou a pr\u00f3pria empresa, que j\u00e1 tinha dito que outros 32 foram resgatados.", "title": "Desaparecidos 30 trabalhadores da plataforma petrol\u00edfera no Mar C\u00e1spio", "tag": "mundo", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/desaparecidos-30-trabalhadores-da-plataforma-petrolifera-no-mar-caspio-1716609", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1012713?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Olympiacos, treinado por Marco Silva, venceu neste s\u00e1bado em casa do lanterna-vermelha Panthrakikos, por 4-3, em jogo da 13.\u00aa jornada da Liga grega de futebol, e elevou o recorde de vit\u00f3rias consecutivas para 13.", "title": "Marco Silva continua s\u00f3 com vit\u00f3ria na Gr\u00e9cia", "tag": "desporto", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/marco-silva-continua-so-com-vitoria-na-grecia-1716608", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1012712?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pela primeira vez em muito tempo, o FC Porto teve capacidade para dar a volta a um jogo e com isso garantiu o quarto triunfo seguido no campeonato, a sua melhor s\u00e9rie na prova neste temporada. O Pa\u00e7os de Ferreira vendeu cara a derrota (2-1) no Est\u00e1dio do Drag\u00e3o, no Porto, e marcou primeiro, gra\u00e7as a um in\u00edcio ambicioso que chegou a criar p\u00e2nico na defesa local, mas no final foi a falta de efic\u00e1cia portista \u2014 e a aparente crise de confian\u00e7a de Vincent Aboubakar \u2014 que motivou a curta diferen\u00e7a no marcador. A equipa de Julen Lopetegui cumpriu o seu objectivo e vai agora concentrar-se na sobreviv\u00eancia na Liga dos Campe\u00f5es, com um encontro decisivo em Londres, frente ao Chelsea, na quarta-feira.", "title": "Reviravolta in\u00e9dita com Julen Lopetegui", "tag": "desporto", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-porto-da-a-volta-ao-resultado-e-derrota-o-pacos-de-ferreira-1716607", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1012711?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jos\u00e9 Mourinho continua sem conseguir tirar a sua equipa do buraco em que caiu praticamente desde que a tempoarada se iniciou. Em 15 jogos na Premier League, os blues sa\u00edram derrotados em oito \u2014 mais cinco do que em toda a temporada passada \u2014 e, apesar de continuarem a ocupar o 14.\u00ba lugar da tabela, s\u00e3o s\u00f3 tr\u00eas os pontos que agora separam o Chelsea da zona de despromo\u00e7\u00e3o. Neste s\u00e1bado, perdeu em casa por 1-0 frente ao Bournemouth, neste que foi o \u00faltimo jogo antes da recep\u00e7\u00e3o ao FC Porto, em jogo da Liga dos Campe\u00f5es.", "title": "Este Chelsea vai de mal a pior", "tag": "desporto", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/chelsea-perde-com-o-recempromovido-bournemouth-1716606", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/799156?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Adriana Calcanhotto \u00e9 a nova embaixadora da Universidade de Coimbra (UC). O an\u00fancio foi feito pelo reitor, Jo\u00e3o Gabriel Silva, durante o evento Tudo L\u00edngua, concebido pelo P\u00daBLICO e organizado em parceria com a UC, e que encerrou as comemora\u00e7\u00f5es dos 725 anos da Universidade de Coimbra esta sexta-feira, ao final da tarde, na Biblioteca Joanina.", "title": "Pingue-pongue entre dois tipos infames e uma embaixadora na Biblioteca Joanina", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/pinguepongue-entre-dois-tipos-infames-e-uma-embaixadora-na-biblioteca-joanina-1716595", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201512/VM_CM9B7074low49580.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "O Vit\u00f3ria de Set\u00fabal subiu neste s\u00e1bado, provisoriamente, ao quinto lugar da I Liga portuguesa de futebol e entrou na luta por uma qualifica\u00e7\u00e3o europeia, ao vencer no terreno do Belenenses, por 3-0, em jogo da 12.\u00aa jornada.", "title": "V. Set\u00fabal vence no Restelo e entra em zona europeia", "tag": "desporto", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/v-setubal-vence-no-restelo-e-entra-em-zona-europeia-1716604", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1012690?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A vice-presidente da bancada do PS Ana Catarina Mendes foi eleita secret\u00e1ria-geral adjunta por uma esmagadora maioria de votos (176 a favor, tr\u00eas bancos e dois contra) e ir\u00e1 presidir ao \u00f3rg\u00e3o mais restrito do partido \u2013 a comiss\u00e3o permanente. A miss\u00e3o da \u201cn\u00famero dois de Ant\u00f3nio Costa\u201d ser\u00e1 a de manter o partido \u201ccoeso\u201d e \u201cforte\u201d na mensagem pol\u00edtica.", "title": "Ana Catarina Mendes torna-se n\u00famero dois de Costa no PS", "tag": "politica", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ana-catarina-mendes-tornase-numero-dois-de-costa-no-ps-1716603", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566362030cf2e4cf2c447184/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O FC Porto manteve este s\u00e1bado o pleno de vit\u00f3rias caseiras na Liga dos Campe\u00f5es de andebol, ao derrotar os s\u00e9rvios do Vojvodina, por expressivos 37-15, no 10.\u00ba e \u00faltimo jogo do Grupo C.", "title": "FC Porto vence Vojvodina mas falha play-off da Champions de andebol", "tag": "desporto", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-porto-conquista-pleno-de-vitorias-em-casa-ao-vencer-o-vojvodina-1716601", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1012688?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com um trio de ataque em estado de gra\u00e7a, o Stoke City surpreendeu o Manchester City e derrotou os citizens por 2-0. \u00c9 a quarta derrota da equipa comandada por Manuel Pellegrini esta temporada na Premier League. Arnautovic, Bojan e Shaqiri deram o n\u00f3 \u00e0 defesa do City e foram decisivos na vit\u00f3ria dos potters.", "title": "Manchester City perde lideran\u00e7a para o Leicester", "tag": "desporto", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/manchester-city-perde-lideranca-para-o-leicester-1716598", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/870646?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Paulo de Morais apela, numa carta aberta ao Presidente de Angola, \u00e0 \u201cliberta\u00e7\u00e3o imediata\u201d dos activistas cujo julgamento decorre em Luanda, afirmando-se \u201csens\u00edvel ao apelo de liberdade que ecoa da sociedade civil angolana\u201d.", "title": "Paulo Morais apela a Eduardo dos Santos para libertar activistas", "tag": "politica", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/paulo-morais-apela-a-eduardo-dos-santos-para-libertar-activistas-1716600", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1012689?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cerca de 200 suinicultores juntaram-se frente ao Pavilh\u00e3o de Portugal, em Lisboa, para chamar a aten\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica para crise que atravessa o sector e pedir que consuma carne nacional.", "title": "Suinicultores pedem aos portugueses que apoiem produ\u00e7\u00e3o nacional", "tag": "economia", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/suinicultores-pedem-aos-portugueses-que-apoiem-producao-nacional-1716599", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566422da0cf29e1f591f819c/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Foram precisas 15 jornadas para o Bayern Munique sofrer a primeira derrota no campeonato alem\u00e3o nesta temporada. A equipa de Pep Guardiola perdeu por 3-1 frente ao M\u00f6nchengladbach e foi Rib\u00e9ry, que regressou \u00e0 convocat\u00f3ria nove meses depois de grave les\u00e3o, a marcar o \u00fanico golo dos b\u00e1varos. Esta \u00e9 tamb\u00e9m a primeira derrota de Guardiola na primeira ronda da Bundesliga, nas tr\u00eas temporadas que leva no clube.", "title": "Acabou a invencibilidade do Bayern de Pep Guardiola", "tag": "desporto", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/acabou-a-invencibilidade-do-bayern-de-pep-guardiola-1716594", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/733674?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-05-2015", "lead": "Quando h\u00e1 mudan\u00e7a de ciclo pol\u00edtico e um novo Governo entra em fun\u00e7\u00f5es, a tenta\u00e7\u00e3o \u00e9 fazer aquilo que nas empresas se chama \u201climpeza de balan\u00e7o\u201d, ou seja, a contabiliza\u00e7\u00e3o de tudo o que seja m\u00e1 not\u00edcia no ano que est\u00e1 a terminar, de forma a come\u00e7ar o novo ano com o contador das contas p\u00fablicas a zeros. Isto permite a quem chega fazer um brilharete e ganhar folga or\u00e7amental para o ano seguinte, e quem sai faz m\u00e1 figura e fica com o \u00f3nus da derrapagem das contas. Isto faz-se, por exemplo, autorizando no final do ano todo o tipo de despesas ou antecipando pagamentos.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/empurrar-o-defice-com-a-barriga-1716593", "title": "Empurrar o d\u00e9fice com a barriga", "tag": "politica"}, {"lead": "Se vencer \u201cpor um voto que seja\u201d, o novo l\u00edder do PSOE vai convocar de imediato todos os partidos com representa\u00e7\u00e3o parlamentar, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o do Partido Popular, no poder, e convid\u00e1-los a assinar um pacto com um programa comum para os pr\u00f3ximos quatro anos.", "title": "L\u00edder socialista espanhol admite coliga\u00e7\u00e3o com todos menos o PP", "tag": "mundo", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/lider-socialista-espanhol-admite-coligacao-com-todos-menos-o-pp-1716586", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1012673?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O portugu\u00eas Cristiano Ronaldo contribuiu neste s\u00e1bado com um golo e uma assist\u00eancia para a vit\u00f3ria por 4-1 do Real Madrid sobre o Getafe, em jogo da 14.\u00aa jornada da Liga espanhola de futebol.", "title": "Cristiano Ronaldo marca um golo no triunfo do Real", "tag": "desporto", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/cristiano-ronaldo-marca-um-golo-no-triunfo-do-real-1716592", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1012681?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O m\u00fasico e produtor Lu\u00eds Clara Gomes, ou seja Moullinex, um dos fundadores da editora portuguesa Discotexas, homem de muito caminho percorrido, quer ao vivo com o seu grupo, quer nas sess\u00f5es DJ que leva aos quatro cantos do mundo, ou atrav\u00e9s dos trabalhos de remistura (R\u00f6yksopp, Devendra Banhart, Legendary Tigerman) e de produ\u00e7\u00e3o que igualmente percorrem o globo, lan\u00e7a este s\u00e1bado, \u00e0s 17h00, um novo tema que poder\u00e1 ser ouvido em exclusivo aqui.", "title": "Tema exclusivo de Moullinex para ser ouvido aqui", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/tema-novo-de-moullinex-pode-ser-ouvido-aqui-1716584", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1012670?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Campanha da Sa\u00fade, que terminou este s\u00e1bado, revelou situa\u00e7\u00f5es de stress agudo nas escolas. A Federa\u00e7\u00e3o Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (FNE) diz que quase um quarto dos professores j\u00e1 passou por situa\u00e7\u00f5es de stress e quer que o stress seja inclu\u00eddo na lista de doen\u00e7as profissionais.", "title": "Federa\u00e7\u00e3o Nacional de Educa\u00e7\u00e3o quer stress na lista de doen\u00e7as profissionais", "tag": "sociedade", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/federacao-nacional-de-educacao-quer-stress-na-lista-de-doencas-profissionais-1716590", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/756009?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo de Bagdad exigiu este s\u00e1bado\u00a0que a\u00a0Turquia retire \u201cimediatamente\u201d as tropas que enviou, sem permiss\u00e3o,\u00a0para as proximidades de Mossul, a segunda maior cidade iraquiana, no Norte do pa\u00eds. Ancara respondeu que esta \u00e9 apenas uma \"rota\u00e7\u00e3o normal\" de for\u00e7as num campo onde os turcos treinam combatentes locais h\u00e1 dois anos e meio a pedido do governo aut\u00f3nomo curdo do Iraque.", "title": "Iraque exige retirada de tropas turcas no seu territ\u00f3rio", "tag": "mundo", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/iraque-exige-retirada-de-tropas-turcas-no-seu-territorio-1716589", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1012676?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do PS, Carlos C\u00e9sar, garantiu que o novo Governo socialista \u201cfar\u00e1 todo o poss\u00edvel\u201d para que seja cumprida a meta do d\u00e9fice abaixo dos 3% em 2015. A garantia foi deixada \u00e0 entrada da comiss\u00e3o nacional do partido, que se reuniu neste s\u00e1bado num hotel em Lisboa.", "title": "Governo ter\u00e1 \u201cgrande empenhamento\u201d em cumprir meta do d\u00e9fice", "tag": "politica", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-tera-grande-empenhamento-em-cumprir-meta-do-defice-1716587", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566310070cf2e4cf2c447024/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Como era expect\u00e1vel, para dar seguimento \u00e0s promessas assumidas em campanha eleitoral, o governo de Antonio Costa j\u00e1 tomou medidas para evitar que os contratos de subconcess\u00e3o de transportes assinados com as empresas Transdev, para explorar o Metro do Porto, Alsa, para explorar a STCP, e Avanza, para explorar a Carris e Metro de Lisboa, possam entrar em vigor. Estes contratos s\u00f3 adquiriam for\u00e7a de lei depois de receberem um visto pr\u00e9vio do Tribunal de Contas, e, num comunicado divulgado este s\u00e1bado, o Minist\u00e9rio do Ambiente, que tem a tutela da mobilidade urbana, d\u00e1 conta da inten\u00e7\u00e3o de \"mandar suspender com efeitos imediatos o processo de obten\u00e7\u00e3o de visto pr\u00e9vio\" destes contratos.", "title": "Governo j\u00e1 mandou travar subconcess\u00f5es dos transportes", "tag": "economia", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-ja-mandou-travar-subconcessoes-dos-transportes-1716588", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56635bcc0cf29e1f591f80c1/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Quase parecia que muitos dos convidados dos pain\u00e9is do Forum do Real, organizado pelo Porto/Post/Doc no Caf\u00e9-Concerto do Rivoli durante o dia de sexta-feira, tinham acertado agendas, mas na verdade nada disso: aconteceu apenas que as conversas organizadas \u00e0 volta do tema escolhido este ano pela organiza\u00e7\u00e3o do novo festival dedicado \u00e0s novas direc\u00e7\u00f5es que o document\u00e1rio est\u00e1 a levar - Documentar o imagin\u00e1rio -\u00a0 foram dar ao mesmo s\u00edtio. A saber: a dificuldade em definir a pr\u00f3pria identidade do que \u00e9 um document\u00e1rio, e a necessidade de encontrar espa\u00e7os de divulga\u00e7\u00e3o que o abram a um p\u00fablico maior, transcendendo as limita\u00e7\u00f5es de um circuito mais fechado do que seria ideal.", "title": "\"O real \u00e9 o s\u00edtio onde estou, o imagin\u00e1rio \u00e9 o s\u00edtio ao lado\"", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-real-e-o-sitio-onde-estou-o-imaginario-e-o-sitio-ao-lado-1716585", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1012675?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-05-2015", "lead": "Os representantes dos quase 200 pa\u00edses que participam na cimeira do clima que decorre em Paris aprovaram um acordo preliminar que ser\u00e1 \"a base\" para as negocia\u00e7\u00f5es que v\u00e3o decorrer na pr\u00f3xima semana e que j\u00e1 envolvem os ministros. H\u00e1, por\u00e9m, muitos pontos em que n\u00e3o h\u00e1 consenso, devendo os trabalhos centrar-se agora neles, antes da aprova\u00e7\u00e3o de um documento final.", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/ja-ha-acordo-preliminar-na-cimeira-do-clima-de-paris-1716579", "title": "J\u00e1 h\u00e1 acordo preliminar na cimeira do clima de Paris", "tag": "ecosfera"}, {"lead": "O ministro da Agricultura, Capoulas Santos, avan\u00e7ou que o Governo pretende criar um \"banco de terras\" com patrim\u00f3nio do Estado que est\u00e1 ao abandono ou com \"utiliza\u00e7\u00f5es menos adequada\".", "title": "Governo quer criar banco de terras com \"patrim\u00f3nio fundi\u00e1rio do Estado\"", "tag": "economia", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-quer-criar-banco-de-terras-com-patrimonio-fundiario-do-estado-1716581", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/776341?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Primeiro, a funcionalidade Live estava apenas ", "title": "Utilizadores do Facebook v\u00e3o ter streaming de v\u00eddeo", "tag": "tecnologia", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/utilizadores-do-facebook-vao-ter-streaming-de-video-1716481", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1012260?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dos tr\u00eas l\u00edderes do primeiro dia no Hero World Challenge, s\u00f3 um se manteve na frente: o norte-americano Jimmy Walker, que acrescentou um 67 ao 66 inaugural, no par-72 do Albany Golf Club, em Nova Provid\u00eancia, nas Bahamas.\u00a0", "title": "Jordan Spieth de novo no topo, agora nas Bahamas", "tag": "desporto", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jordan-spieth-de-novo-no-topo-agora-nas-bahamas-1716582", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1012692?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O grupo rock Eagles of Death Metal, que tocava na sala de concertos Bataclan\u00a0aquando dos recentes atentados de 13 de Novembro em Paris, poder\u00e1 subir de novo aos palcos e juntar-se aos U2 num dos dois concertos da banda de Bono e companhia\u00a0marcados para este domingo e segunda-feira na capital francesa. \u00c9 a publica\u00e7\u00e3o norte-americana Billboard que avan\u00e7a com essa not\u00edcia.", "title": "Eagles of Death Metal regressam a Paris para tocar com os U2", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/eagles-of-death-metal-regressam-a-paris-para-tocar-com-os-u2-1716574", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1012627?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno, afirmou neste s\u00e1bado que o Governo vai apresentar na legislatura \"contas p\u00fablicas sustent\u00e1veis\" que passam por \"reduzir o peso da d\u00edvida no Produto Interno Bruto (PIB)\".", "title": "Centeno reafirma \"contas p\u00fablicas sustent\u00e1veis\" na legislatura", "tag": "economia", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/centeno-reafirma-contas-publicas-sustentaveis-na-legislatura-1716572", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5662ed6f0cf2e4cf2c446fbe/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A actriz brasileira Mar\u00edlia P\u00eara, que participou em v\u00e1rias telenovelas exibidas em Portugal nas \u00faltimas d\u00e9cadas, morreu neste s\u00e1bado, aos 72 anos, na sua casa no Rio de Janeiro. A not\u00edcia foi dada pelo jornal O Globo, que indica que a causa da morte ainda n\u00e3o \u00e9 conhecida. V\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o avan\u00e7am, no entanto, que nos \u00faltimos meses lutava contra um cancro no pulm\u00e3o.", "title": "Morreu a actriz brasileira Mar\u00edlia P\u00eara, uma mulher forte de personagens fortes", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-a-actriz-brasileira-marilia-pera-1716573", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1012686?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Estado Isl\u00e2mico alega que o massacre de 14 pessoas na cidade de San Bernardino, no estado norte-americano da Calif\u00f3rnia, foi cometido por dois dos seus seguidores. A quase reivindica\u00e7\u00e3o surgiu na mesma altura em que o FBI confirmou que o ataque est\u00e1 a ser investigado como \u201cum acto de terrorismo\u201d e o Presidente Barack Obama admitiu que o casal \u2013 ele americano, ela paquistanesa \u2013 tenha sido instigado por \u201cideologias extremistas violentas\u201d.", "title": "Estado Isl\u00e2mico diz que atacantes de San Bernardino eram \"soldados do califado\"", "tag": "mundo", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/estado-islamico-alega-que-atacantes-de-san-bernardino-eram-seus-seguidores-1716569", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566363670cf2e4cf2c447188/{0}&act=cropResize"}, {"date": "12-05-2015", "lead": "Um projecto-piloto vai ser lan\u00e7ado nos primeiros dias de 2016, para garantir que os doentes oncol\u00f3gicos do Algarve sejam vistos por um m\u00e9dico dessa especialidade, no prazo m\u00e1ximo de uma semana, ap\u00f3s a detec\u00e7\u00e3o dos primeiros sinais da doen\u00e7a.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/doentes-oncologicos-do-algarve-vao-ter-espera-de-consulta-reduzida-a-uma-semana-1716571", "title": "Doentes oncol\u00f3gicos do Algarve v\u00e3o ter espera de consulta reduzida a uma semana", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Em Mar\u00e7o do ano que vem cumprem-se vinte anos sobre a morte de Krzysztof Kieslowski, aos 54 anos. Foi o \u00faltimo grande autor polaco, pelo menos em termos de capacidade de circula\u00e7\u00e3o internacional, numa cinematografia cheia de tradi\u00e7\u00f5es mas um pouco \u00f3rf\u00e3 desde o relativo ocaso de Andrzej Wajda e os prolongados ex\u00edlios de Roman Polanski e Jerzy Skolimowski. Foi, tamb\u00e9m, um fen\u00f3meno: a implanta\u00e7\u00e3o de Kieslowski no imagin\u00e1rio cin\u00e9filo internacional foi uma quest\u00e3o de quatro filmes feitos em quatro anos, entre 1991 e 1994: precisamente estes que agora voltam aos \u00e9cras, <em>A Dupla Vida de Veronique</em> e a trilogia das tr\u00eas cores, <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=WD4m6gAHL5c\" target=\"_blank\">Azul</a> e <em>Vermelho</em>. Antes disso houvera, claro, o Dec\u00e1logo, uma s\u00e9rie de televis\u00e3o que seguia os Dez Mandamentos, um epis\u00f3dio para cada um, e que deu origem, nalguns casos (nomeadamente A Short Film About Killing), a vers\u00f5es mais extensas para exibi\u00e7\u00f5es em sala de cinema. O Dec\u00e1logo \u00e9 de 1988 e foi o in\u00edcio da projec\u00e7\u00e3o internacional de Kieslowski, que at\u00e9 ent\u00e3o filmara sempre com capitais polacos e raramente era visto fora da Pol\u00f3nia. A partir da\u00ed, abertas as portas do financiamento internacional (Fran\u00e7a, sobretudo), arrancaria para essa s\u00e9rie final de quatro filmes, todos feitos no estrangeiro ou entre a Pol\u00f3nia e o estrangeiro, antes de anunciar a reforma, pouco antes da morte, professando o desejo de passar o tempo que lhe restava \u201ca pintar e a fumar\u201d.", "title": "Krzysztof Kieslowski: outra Europa, outros filmes, outros p\u00fablicos", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/kieslowski-1716160", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1011151?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-05-2015", "lead": "Um turista de 35 anos que esteve perdido durante toda a noite nas serras da Encumeada, na Madeira, foi localizado e resgatado na manh\u00e3 deste s\u00e1bado com vida, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte dos bombeiros da Ribeira Brava.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/resgatado-turista-que-esteve-toda-a-noite-perdido-nas-serras-da-madeira-1716570", "title": "Resgatado turista que esteve toda a noite perdido nas serras da Madeira", "tag": "local"}, {"lead": "O candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Paulo Morais apela, numa carta aberta ao Presidente de Angola, \u00e0 \"liberta\u00e7\u00e3o imediata\" dos activistas cujo julgamento decorre em Luanda, afirmando-se \"sens\u00edvel ao apelo de liberdade que ecoa da sociedade civil angolana\".", "title": "Paulo Morais apela \u00e0 \"liberta\u00e7\u00e3o imediata\" de activistas angolanos", "tag": "politica", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/paulo-morais-apela-a-libertacao-imediata-de-activistas-angolanos-1716568", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1012576?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Duas idosas morreram na madrugada deste s\u00e1bado, no concelho de Tarouca, devido a um inc\u00eandio que destruiu a sua habita\u00e7\u00e3o, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte do Comando Distrital de Opera\u00e7\u00f5es de Socorro (CDOS) de Viseu.", "title": "Duas idosas morreram em inc\u00eandio numa casa em Tarouca", "tag": "local", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/duas-idosas-morreram-em-incendio-numa-casa-em-tarouca-1716567", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56635c260cf29b623eb50a3b/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A recupera\u00e7\u00e3o da Fortaleza de Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o que vai ser inaugurada neste s\u00e1bado pretende ser a primeira pe\u00e7a de um novo puzzle de desenvolvimento tur\u00edstico que o presidente da C\u00e2mara da P\u00f3voa de Varzim, Aires Pereira, diz querer implementar naquela cidade que tem nas praias e no mar duas das principais fontes de movimento da economia local. Mas, ao contr\u00e1rio do que a autarquia pretendia, o espa\u00e7o n\u00e3o vai ter, para j\u00e1, os bares e restaurantes interiores porque a empresa a quem foram concessionados os espa\u00e7os n\u00e3o cumpriu com o calend\u00e1rio previsto e o presidente do munic\u00edpio admite que est\u00e1 a esgotar-se a sua paci\u00eancia para com a estrutura privada.\u00a0", "title": "P\u00f3voa ambiciona que fortaleza remodelada seja um dos s\u00edmbolos do turismo no Norte", "tag": "local", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/povoa-ambiciona-que-fortaleza-remodelada-seja-um-dos-simbolos-do-turismo-no-norte-1716462", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1012335?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As autoridades algarvias realizam buscas \u00e0 procura de uma de duas v\u00edtimas de um acidente que ocorreu na madrugada deste s\u00e1bado numa ponte em Portim\u00e3o entre um ve\u00edculo de ligeiros e um pesado de mercadorias, disseram \u00e0 ag\u00eancia Lusa fontes da GNR e da Capitania.", "title": "Autoridades buscam v\u00edtima de colis\u00e3o desaparecida em Portim\u00e3o", "tag": "local", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/autoridades-buscam-vitima-de-colisao-desaparecida-em-portimao-1716565", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566364a50cf2e4cf2c44718b/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Que poder\u00e1 desejar para 2016, um tenista que ganhou particamente tudo? Na passagem de ano, Novak Djokovic vai certamente reservar um desejo para a repeti\u00e7\u00e3o da fabulosa \u00e9poca de 2015, durante a qual venceu 82 dos 88 encontros disputados, esteve em 15 finais dos 16 torneios realizados, conquistou 11 t\u00edtulos (incluindo tr\u00eas do Grand Slam e um recorde de seis Masters 1000) e auferiu 19,7 milh\u00f5es de euros em pr\u00e9mios monet\u00e1rios. Mas tamb\u00e9m ir\u00e1 pensar nos dois sonhos que gostaria de ver realizados: ganhar Roland Garros e conquistar a medalha de ouro nos Jogos Ol\u00edmpicos do Rio de Janeiro. S\u00f3 que esses desejos chocam com os dos seus mais directos rivais, determinados a travar a hegemonia do s\u00e9rvio no ATP World Tour: Andy Murray, Roger Federer, Stan Wawrinka e Rafael Nadal.", "title": "Quem ir\u00e1 impedir Djokovic de repetir 2015 no pr\u00f3ximo ano?", "tag": "desporto", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/quem-ira-impedir-djokovic-de-no-proximo-ano-repetir-2015-1716519", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1012321?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Michele Fiore, membro da assembleia do estado norte-americano do Nevada e candidata ao Congresso, decidiu enviar os seus desejos de boas festas reunindo a fam\u00edlia para uma fotografia que n\u00e3o tem sido consensual.", "title": "Candidata ao Congresso partilha postal de Natal com fam\u00edlia armada", "tag": "mundo", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/candidata-ao-congresso-partilha-postal-de-natal-com-familia-armada-1716563", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1012505?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es legislativas, em Outubro, a absten\u00e7\u00e3o fixou-se no valor mais alto de sempre em Portugal: 43,07%. Entre desacertos nos cadernos eleitorais e n\u00fameros justificados pela recente vaga de emigra\u00e7\u00e3o, resta ainda assim uma fatia consider\u00e1vel de cidad\u00e3os inscritos como votantes e que, \u00e9 leg\u00edtimo depreend\u00ea-lo, n\u00e3o se rev\u00eaem na democracia.", "title": "Pode a ideologia servir de consolo para a mortalidade?", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/pode-a-ideologia-servir-de-consolo-para-a-mortalidade-1716483", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1012279?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com uma carreira que come\u00e7ou ainda nos anos de 1950, Robert Loggia, filho de um sapateiro da Sic\u00edlia, cruzou o cinema e televis\u00e3o norte-americanos sobretudo em pap\u00e9is secund\u00e1rios. Morreu nesta sexta-feira nos EUA, aos 85 anos.", "title": "Morreu o actor norte-americano Robert Loggia", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-o-actor-norteamericano-robert-loggia-1716564", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1012531?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jorge Jesus n\u00e3o se engana. \u00c0 desloca\u00e7\u00e3o \"sempre dif\u00edcil\" ao terreno do Mar\u00edtimo \u2013 sem esquecer o empate a um golo do FC Porto diante da equipa insular - junta-se o facto de esta ser a \u201cprova dos nove\u201d, nas palavras do treinador leonino.", "title": "Sporting vai \u00e0 Madeira defender o primeiro lugar", "tag": "desporto", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-vai-a-madeira-defender-o-primeiro-lugar-1716524", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1001058?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A partir deste s\u00e1bado, no Porto/Post Doc (Rivoli, 18h30), e para a semana em Lisboa, na Cinemateca, acontece uma rara oportunidade para conhecer um pouco da obra de Lionel Rogosin (1924-2000), um pioneiro decisivo do cinema independente americano, inspira\u00e7\u00e3o reconhecida por gente como John Cassavetes ou Jonas Mekas, entre muitos outros, e cujos ecos se fizeram tamb\u00e9m sentir no cinema europeu (o \u201cfree cinema\u201d brit\u00e2nico tamb\u00e9m reclamou a influ\u00eancia de Rogosin). ", "title": "O combate de Lionel Rogosin", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-combate-de-lionel-rogosin-1716509", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1012314?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Lisboa, que concluiu h\u00e1 dois anos a requalifica\u00e7\u00e3o da zona Norte do Jardim do Campo Grande, prev\u00ea avan\u00e7ar no segundo trimestre de 2016 com a h\u00e1 muito prometida interven\u00e7\u00e3o na zona Sul, entre a Avenida do Brasil e Entrecampos. A obra vai incluir o alargamento do parque infantil existente e a instala\u00e7\u00e3o de um quiosque.", "title": "Obras na zona Sul do Jardim do Campo Grande avan\u00e7am em 2016", "tag": "local", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/obras-na-zona-sul-do-jardim-do-campo-grande-avancam-em-2016-1716503", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1012309?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Zhang Yun, presidente do Banco Agr\u00edcola da China, o terceiro maior do pa\u00eds, apresentou a sua demiss\u00e3o por \"raz\u00f5es pessoais\" apenas um m\u00eas depois do an\u00fancio de que as autoridades o investigam por suspeitas de corrup\u00e7\u00e3o.", "title": "Demite-se o presidente do terceiro maior banco da China, investigado por corrup\u00e7\u00e3o", "tag": "mundo", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/demitese-o-presidente-do-terceiro-maior-banco-da-china-investigado-por-corrupcao-1716562", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1012488?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O antigo presidente da Federa\u00e7\u00e3o de Futebol do Peru, Manuel Burga, que faz parte dos 16 novos acusados pela justi\u00e7a norte-americana no \u00e2mbito do esc\u00e2ndalo de corrup\u00e7\u00e3o que tem abalado a FIFA, foi detido na noite de sexta-feira em Lima.", "title": "Detido antigo presidente da Federa\u00e7\u00e3o de Futebol do Peru", "tag": "desporto", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/detido-antigo-presidente-da-federacao-de-futebol-do-peru-1716561", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/390187?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201c\u00d3ptimas not\u00edcias! Encontr\u00e1mos o gale\u00e3o San Jos\u00e9\u201d, anunciou o presidente da Col\u00f4mbia atrav\u00e9s do Twitter. O entusiasmo do comunicado explica-se pela expectativa em torno do tesouro que, alegadamente, estar\u00e1 escondido nos destro\u00e7os deste navio espanhol, que se afundou em 1708 ao largo de Cartagena.", "title": "Col\u00f4mbia encontrou gale\u00e3o que naufragou em 1708 e, talvez, um tesouro milion\u00e1rio", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/colombia-encontrou-galeao-do-seculo-xviii-e-talvez-um-tesouro-milionario-1716560", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1012470?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Rua Fialho de Almeida, a Rua Ramalho Ortig\u00e3o e a Avenida Ressano Garcia j\u00e1 n\u00e3o t\u00eam as \u201cboutiques chiques\u201d que Ana Alves de Sousa recorda t\u00e3o vivamente da inf\u00e2ncia. O Bairro Azul mudou e a coordenadora da comiss\u00e3o de moradores tem no\u00e7\u00e3o de que as diferen\u00e7as s\u00e3o muitas, face \u00e0 \u00e9poca em que o bairro foi constru\u00eddo e se desenvolveu. \u201cO Bairro Azul era uma marca de prest\u00edgio\u201d, afirma.", "title": "O azul est\u00e1 a desaparecer do Bairro Azul", "tag": "local", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/o-azul-esta-a-desaparecer-do-bairro-azul-1716507", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1012342?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O The New York Times publica hoje um editorial na capa, pela primeira vez desde 1920, em que pede um maior controlo das armas de fogo no rescaldo de uma s\u00e9rie de tiroteios.", "title": "New York Times publica editorial na primeira p\u00e1gina pelo maior controlo de armas", "tag": "mundo", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/new-york-times-publica-editorial-na-primeira-pagina-pelo-maior-controlo-de-armas-1716559", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1012457?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo anunciou que vai \"mandar suspender com efeitos imediatos o processo de obten\u00e7\u00e3o de visto pr\u00e9vio\" para os contratos de subconcess\u00e3o dos transportes p\u00fablicos de Lisboa e Porto, para evitar que entrem em vigor.", "title": "Governo quer travar subconcess\u00e3o dos transportes p\u00fablicos no Tribunal de Contas", "tag": "economia", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-quer-travar-subconcessao-dos-transportes-publicos-no-tribunal-de-contas-1716558", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/689127?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Acabados de chegar aos \u00a0gabinetes e sem tempo para fazer aprovar um or\u00e7amento do Estado rectificativo antes do final do ano, os membros do novo Governo v\u00e3o estar durante um m\u00eas com pouco espa\u00e7o de manobra para fazer face a despesas que n\u00e3o estejam j\u00e1 previstas nos or\u00e7amentos dos seus minist\u00e9rios.", "title": "Costa tem s\u00f3 metade da dota\u00e7\u00e3o provisional que foi usada em Dezembro de 2014", "tag": "economia", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-tem-metade-da-dotacao-provisional-usada-em-dezembro-do-ano-passado-1716543", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1012447?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-05-2015", "lead": "A hist\u00f3ria do passado pode obedecer a crit\u00e9rios cient\u00edficos, pode fornecer uma interpreta\u00e7\u00e3o anal\u00edtica consistente do que se passou e explicar por que raz\u00e3o se passou, mas n\u00e3o permite fazer uma \u201chist\u00f3ria\u201d do futuro, n\u00e3o sustenta qualquer futurologia, nem qualquer das muitas variantes neomalthusianas que por a\u00ed circulam e que se destinam a justificar pol\u00edticas do presente com pseudotend\u00eancias a verificar no futuro. Nem a hist\u00f3ria, nem a sociologia, nem a economia permitem previs\u00f5es de futurologia e o rastro de vis\u00f5es falhadas do futuro est\u00e1 um pouco por todo o lado. Mesmo as melhores utopias, quase sempre distopias, s\u00e3o tanto mais interessantes quanto s\u00e3o feitas a partir do presente e s\u00e3o, na sua melhor express\u00e3o, uma met\u00e1fora sobre o presente, como \u00e9 o caso do ", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-historia-e-sempre-surpresa-1716515", "title": "A hist\u00f3ria \u00e9 sempre surpresa", "tag": "politica"}, {"lead": "O anterior Governo fechou a venda de 61% da TAP ao cons\u00f3rcio privado formado por Humberto Pedrosa e David Neeleman, mas a mudan\u00e7a de cen\u00e1rio pol\u00edtico poder\u00e1 reduzir esta posi\u00e7\u00e3o para 44% (ou seja, em quase um ter\u00e7o).", "title": "Estrat\u00e9gia do PS para a TAP obriga novos donos a descer posi\u00e7\u00e3o para 44%", "tag": "economia", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/estrategia-do-ps-para-a-tap-obriga-novos-donos-a-descer-posicao-para-44-1716545", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1012444?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Instituto do Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional (IEFP) transferiu para a TAP mais de 577 mil euros para comparticipar as pr\u00e9-reformas de 157 trabalhadores da transportadora a\u00e9rea. A decis\u00e3o foi tomada no final de Outubro pelo presidente do instituto e vem p\u00f4r fim a uma troca de argumentos que se arrasta desde 2011.", "title": "IEFP paga meio milh\u00e3o de euros \u00e0 TAP para comparticipar pr\u00e9-reformas", "tag": "economia", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/iefp-paga-577-mil-euros-a-tap-para-comparticipar-prereformas-1716548", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1012446?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<!--        span.deletedtext { background-attachment: scroll; background-repeat: repeat; background-color: red }        span.embeddedtag { background-attachment: scroll; background-repeat: repeat; background-color: yellow }        span.note { background-attachment: scroll; background-repeat: repeat; background-color: lime }      -->Um a um, os delegados levantaram-se do seu lugar e dirigiram-se \u00e0 urna para depositar o seu voto. Os 75 dirigentes com assento na assembleia eleitoral da Federa\u00e7\u00e3o argentina de futebol (AFA) repetiram o gesto com a circunspec\u00e7\u00e3o de quem estava a protagonizar uma ocasi\u00e3o hist\u00f3rica: pela primeira vez desde 1991, a AFA votava numa nova lideran\u00e7a. Luis Segura e Marcelo Tinelli apresentaram-se a votos para suceder a Julio Grondona, o homem que comandou o organismo de forma ininterrupta entre 1979 e 2014 (Segura foi quem garantiu interinamente a transi\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s a morte de Grondona).", "title": "Embora fosse imposs\u00edvel, o resultado foi um empate", "tag": "desporto", "date": "12-05-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/embora-fosse-impossivel-o-resultado-foi-um-empate-1716536", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1012346?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-05-2015", "lead": "Ver Pedro Passos Coelho sentar-se no hemiciclo de S\u00e3o Bento e assumir o seu mandato de deputado eleito e o seu lugar de l\u00edder do principal partido da oposi\u00e7\u00e3o \u00e9 algo que revela a sua qualidade pol\u00edtica, mas que demonstra igualmente como pode e deve ser vivida saudavelmente a democracia. Desde M\u00e1rio Soares que nenhum l\u00edder partid\u00e1rio voltava a sentar-se no Parlamento depois de ter sido primeiro-ministro. E a disponibilidade e o \u00e0-vontade com que Passos o fez \u00e9 merit\u00f3rio de elogio, pois mostra o car\u00e1cter democr\u00e1tico da sua personalidade.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/qual-o-prazo-de-validade-1716464", "title": "Qual o prazo de validade?", "tag": "politica"}, {"date": "12-05-2015", "lead": "Benditos sejam os pontos de vista, porque, sem eles, o mundo n\u00e3o teria diferen\u00e7as nem discuss\u00f5es nem novidades: sem os pontos de vista, a vida n\u00e3o teria gra\u00e7a.\u00a0Malditos sejam aqueles que, por arrog\u00e2ncia e falta de intelig\u00eancia, tentam falar acima dos pontos de vista, fingindo que conseguem sobrepor-se, totalitariamente, a todos eles.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ok-deemnos-musica-1716467", "title": "OK, d\u00eaem-nos m\u00fasica", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "12-05-2015", "lead": "N\u00e3o gosto muito de Jo\u00e3o Soares, nem como homem, nem como pol\u00edtico. Mas, de qualquer maneira, reconhe\u00e7o que, j\u00e1 perto da reforma, ele merecia uma recompensa pela sua constante fidelidade ao PS e pelo recato em que viveu \u00e0 sombra protectora do pai. Feito finalmente ministro da Cultura, um cargo insignificante e sem futuro, os jornais descobriram que ele era tamb\u00e9m um rival menor de Miguel Sousa Tavares e de Jos\u00e9 Rodrigues dos Santos. Enquanto andava por a\u00ed a perorar na televis\u00e3o e em S. Bento, Soares aproveitava os tempos livres para escrever romances de que n\u00e3o sei nada, excepto que s\u00e3o assinados por pseud\u00f3nimos, Hans Nurlufts e John Sowinds, duas c\u00f3micas tradu\u00e7\u00f5es do seu pr\u00f3prio nome. Quem os leu, diz que tratam do submundo da intriga internacional e que, de quando em quando, para espevitar o leitor, t\u00eam algumas cenas que ro\u00e7am o pornogr\u00e1fico.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/uma-historia-a-portuguesa-1716465", "title": "Uma hist\u00f3ria \u00e0 portuguesa", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "12-05-2015", "lead": "E agora, senhoras e senhores, a \u201cguerra contra o terror\u201d! Pensando bem, nela j\u00e1 est\u00e1vamos desde o 11 de setembro, mas em cada nova curva desta eterna hist\u00f3ria do ", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/democracia-e-guerra-perpetua-1716482", "title": "Democracia e guerra perp\u00e9tua", "tag": "mundo"}, {"lead": "O treinador do Benfica sublinhou a justi\u00e7a do triunfo dos \"encarnados\" sobre a Acad\u00e9mica (3-0), na 12.\u00aa jornada da Liga, enquanto o t\u00e9cnico da Briosa considerou o resultado exagerado para o que se passou no relvado.", "title": "Rui Vit\u00f3ria: \"Foi uma vit\u00f3ria justa e clara\"", "tag": "desporto", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rui-vitoria-foi-uma-vitoria-justa-e-clara-1716554", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1012362?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do PSD, Pedro Passos Coelho, disse nesta sexta-feira, na Guarda, que, no que respeita \u00e0 despesa, \"tudo se encaminha\" para que o d\u00e9fice nacional possa ficar este ano \"abaixo dos 3%\".", "title": "Passos Coelho diz que d\u00e9fice pode ficar este ano \u201cabaixo dos 3%\u201d", "tag": "economia", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/passos-coelho-diz-que-defice-pode-ficar-este-ano-abaixo-dos-3-1716553", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/373205?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A primeira boa not\u00edcia da semana para o Benfica foram os 400 milh\u00f5es por dez \u00e9pocas pelos direitos televisivos dos jogos na Luz para o campeonato. A segunda foi o triunfo convincente (mas n\u00e3o espectacular) sobre a Acad\u00e9mica por 3-0, em jogo da 12.\u00aa jornada da Liga portuguesa, que mant\u00e9m os \u201cencarnados\u201d bem vivos na disputa pelos primeiros lugares. E a terceira \u00e9 que Renato Sanches, o tal que n\u00e3o joga s\u00f3 por causa das tran\u00e7as, est\u00e1 a crescer depressa. Muito depressa mesmo. A m\u00e1 not\u00edcia da noite foi para equipa de Coimbra, que n\u00e3o vai deixar de estar aflita na luta pela manuten\u00e7\u00e3o.", "title": "O menino das tran\u00e7as est\u00e1 a crescer depressa", "tag": "desporto", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/academica-complicou-a-sua-vida-e-facilitou-a-do-benfica-1716552", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1012361?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pr\u00f3ximo concurso do Euromilh\u00f5es, na ter\u00e7a-feira, ter\u00e1 um jackpot de 51 milh\u00f5es de euros em virtude de n\u00e3o ter sido apurado qualquer totalista no sorteio desta sexta-feira, informou a Santa Casa Miseric\u00f3rdia.", "title": "Euromilh\u00f5es de ter\u00e7a-feira com jackpot de 51 milh\u00f5es de euros", "tag": "sociedade", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-de-tercafeira-com-jackpot-de-51-milhoes-de-euros-1716551", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/984311?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Assente no conceito de que \u201cvisitar um destino n\u00e3o \u00e9 meramente uma experi\u00eancia individual mas sim global\u201d e de partilha, o v\u00eddeo promocional tem como objectivo mostrar a beleza, modernidade e diversidade de experi\u00eancias da capital portuguesa. O p\u00fablico-alvo do v\u00eddeo, que tem a dura\u00e7\u00e3o de cinco minutos, s\u00e3o os turistas portugueses e estrangeiros.", "title": "Turismo de Lisboa lan\u00e7a novo v\u00eddeo promocional", "tag": "local", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/turismo-de-lisboa-lanca-novo-video-promocional-1716502", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1012308?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 097/2015 do Euromilh\u00f5es, sorteada nesta sexta-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 08 - 17 - 18 - 27 - 39 e pelas estrelas 01 e 07.", "title": "Euromilh\u00f5es: Combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 097/2015", "tag": "sociedade", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-combinacao-vencedora-do-concurso-0972015-1716550", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/756748?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral do PCP, Jer\u00f3nimo de Sousa, acusou nesta sexta-feira o anterior Governo PSD/CDS-PP de ter utilizado a \u201cbandeira\u201d do d\u00e9fice para \"tentar enganar\u201d os portugueses, alertando que v\u00e3o surgir \u201cmais surpresas negativas\u201d.", "title": "D\u00e9fice foi \"bandeira\" com que coliga\u00e7\u00e3o quis \"enganar\", diz Jer\u00f3nimo de Sousa", "tag": "economia", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/defice-foi-bandeira-com-que-coligacao-quis-enganar-diz-jeronimo-de-sousa-1716549", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1012359?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal e Estados Unidos re\u00fanem-se na comiss\u00e3o bilateral permanente na pr\u00f3xima sexta-feira, na ilha Terceira, num encontro ordin\u00e1rio em que ser\u00e3o discutidos, entre outros temas, os A\u00e7ores, disse \u00e0 Lusa fonte oficial do Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios Estrangeiros.", "title": "Portugal e EUA re\u00fanem-se na pr\u00f3xima sexta-feira na ilha Terceira", "tag": "politica", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/portugal-e-eua-reunemse-na-proxima-sextafeira-na-ilha-terceira-1716542", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/756202?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foram pelo menos 11 as vezes que Eric Garner ter\u00e1 dito \u201c Misterman, de Enda Walsh.", "title": "Actor procura actriz para rela\u00e7\u00e3o \u00edntima", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/actor-procura-actriz-para-relacao-intima-1716050", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1010747?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Existe uma t\u00e9cnica de treino popular entre os jogadores de t\u00e9nis que consiste em bater bolas contra uma parede, com uma linha branca pintada \u00e0 altura da rede. Depois \u00e9 s\u00f3 fingir que a parede \u00e9 um advers\u00e1rio e gastar as energias a jogar contra si pr\u00f3prio. Outra t\u00e9cnica semelhante, embora menos conhecida, foi inventada por Rodrigo Garc\u00eda para a sua nova cria\u00e7\u00e3o, intitulada 4. Essa alternativa consiste, de igual maneira, em bater a bola de t\u00e9nis contra uma superf\u00edcie est\u00e1tica, no caso um ecr\u00e3 gigante no qual est\u00e1 projectado o quadro A Origem do Mundo, de Gustave Courbet. Com a diferen\u00e7a de que o ecr\u00e3 devolve n\u00e3o apenas a bola, mas premeia a pontaria mais afinada do jogador com uma s\u00fabita e r\u00e1pida amplia\u00e7\u00e3o da genit\u00e1lia feminina que \u00e9 o \u00fanico centro poss\u00edvel da obra. \u00c9 sempre para l\u00e1 que o tenista em palco faz pontaria. Freudiano, onanista, individualista ou apenas disparatado \u2013 vale tudo.", "title": "Rodrigo Garc\u00eda s\u00f3 \u00e9 fiel \u00e0 liberdade e \u00e0 falta de pudor", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/rodrigo-garcia-so-e-fiel-a-liberdade-e-a-falta-de-pudor-1716106", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/544137?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A lista D, liderada por Ant\u00f3nio Godinho, anunciou esta sexta-feira que vai impugnar as elei\u00e7\u00f5es para os \u00f3rg\u00e3os sociais da Associa\u00e7\u00e3o Mutualista Montepio por considerar que o processo \"est\u00e1 ferido de irregularidades\".", "title": "Lista D vai impugnar elei\u00e7\u00f5es do Montepio", "tag": "economia", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/lista-d-vai-impugnar-eleicoes-do-montepio-1716547", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1012356?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O antigo ministro Miguel Relvas (PSD) garantiu nesta sexta-feira que, em \"nenhuma circunst\u00e2ncia\", desenvolveu esfor\u00e7os de que \"natureza fosse\" para que Jorge Silva Carvalho viesse a assumir quaisquer fun\u00e7\u00f5es no Servi\u00e7o de Informa\u00e7\u00f5es da Rep\u00fablica Portuguesa (SIRP).", "title": "Miguel Relvas desdiz Silva Carvalho sobre convite para dirigir as secretas", "tag": "sociedade", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/miguel-relvas-desdiz-silva-carvalho-sobre-convite-para-dirigir-as-secretas-1716544", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/365401?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade est\u00e1 a avaliar se o pagamento aos m\u00e9dicos por doente observado - uma das medidas previstas no plano de conting\u00eancia do Hospital de Amadora-Sintra para fazer face ao habitual pico da procura no Inverno - \u00e9 ou n\u00e3o uma pr\u00e1tica permitida por lei. \u201cO Minist\u00e9rio est\u00e1 a analisar a situa\u00e7\u00e3o e tomar\u00e1 uma decis\u00e3o no devido tempo\u201d, adianta o gabinete do novo ministro da Sa\u00fade, Adalberto Campos Fernandes.", "title": "M\u00e9dicos podem receber por doente observado? Minist\u00e9rio tem d\u00favidas", "tag": "sociedade", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/medicos-podem-receber-por-doente-observado-ministerio-tem-duvidas-1716539", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/819600?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O calend\u00e1rio da I Liga vai ficar regularizado no dia 15 de Dezembro, quando se disputar o Uni\u00e3o da Madeira-Benfica. A partida da 7.\u00aa jornada do campeonato est\u00e1 em atraso desde o in\u00edcio de Outubro, tendo sido adiado devido \u00e0s m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas.", "title": "LPFP antecipa U. Madeira-Benfica para 15 de Dezembro", "tag": "desporto", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/lpfp-antecipa-u-madeirabenfica-para-15-de-dezembro-1716541", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1012353?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente executivo da TAP, Fernando Pinto, disse esta sexta-feira que a TAP decidiu recuar na aplica\u00e7\u00e3o da sobretaxa nos voos de estudantes e residentes das ilhas, ap\u00f3s v\u00e1rias reclama\u00e7\u00f5es.", "title": "TAP recua na aplica\u00e7\u00e3o da sobretaxa para estudantes e residentes nas ilhas", "tag": "economia", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tap-recua-na-aplicacao-da-sobretaxa-para-estudantes-e-residentes-nas-ilhas-1716538", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1012350?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo franc\u00eas divulgou esta sexta-feira um cartaz ao p\u00fablico com procedimentos a seguir em caso de atentado, tr\u00eas semanas depois dos ataques terroristas de 13 de Novembro em Paris.\u00a0Inspirado na sinaliza\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a utilizada a bordo dos avi\u00f5es, o cartaz detalha tr\u00eas categorias principais de procedimentos a tomar at\u00e9 \u00e0 chegada das for\u00e7as de seguran\u00e7a: fugir, esconder, alertar.", "title": "Fran\u00e7a criou cartaz com o que fazer em caso de atentado terrorista", "tag": "mundo", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/franca-divulga-medidas-de-seguranca-em-caso-de-ataque-1716535", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1012347?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Federa\u00e7\u00e3o Nacional da Educa\u00e7\u00e3o (FNE) pediu esta sexta-feira \u00e0 tutela para que proceda \u00e0 admiss\u00e3o a concurso de todos os professores exclu\u00eddos na Bolsa de Contrata\u00e7\u00e3o de Escola (BCE) que n\u00e3o apresentaram falsas declara\u00e7\u00f5es. Num of\u00edcio enviado ao novo ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Tiago Brand\u00e3o Rodrigues, a FNE solicita que desenvolva \"de imediato \u00e0 anula\u00e7\u00e3o da exclus\u00e3o e \u00e0 consequente readmiss\u00e3o a concurso de todos os docentes que n\u00e3o prestaram falsas declara\u00e7\u00f5es, nem apresentaram falsas comprova\u00e7\u00f5es acerca da habilita\u00e7\u00e3o que indicaram como relevante para o grupo de recrutamento ao qual se candidataram\".", "title": "FNE exije admiss\u00e3o a concurso dos professores exclu\u00eddos na BCE", "tag": "sociedade", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/fne-exije-admissao-a-concurso-dos-professores-excluidos-na-bce-1716528", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/756009?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal de Contas (TdC) informou esta sexta-feira ter dado o visto ao contrato da liga\u00e7\u00e3o a\u00e9rea Bragan\u00e7a-Portim\u00e3o, assinado entre o Governo e a Aero Vip, respons\u00e1vel por assegurar a rota nos pr\u00f3ximos tr\u00eas anos. Fonte do TdC disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa que \"foi hoje reconhecida a forma\u00e7\u00e3o de visto t\u00e1cito\" no processo da carreira \u00e1rea que vai ligar linha Bragan\u00e7a-Vila Real-Viseu-Cascais-Portim\u00e3o, unindo o interior norte ao sul do pa\u00eds. O processo deu entrada neste tribunal no in\u00edcio Outubro.", "title": "Tribunal de Contas deu visto \u00e0 liga\u00e7\u00e3o a\u00e9rea Bragan\u00e7a-Portim\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/tribunal-de-contas-deu-visto-a-ligacao-aerea-bragancaportimao-1716532", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/380310?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente de Fran\u00e7a, Fran\u00e7ois Hollande, esteve esta sexta-feira na rampa de lan\u00e7amento das opera\u00e7\u00f5es de guerra contra o grupo autodenominado Estado Isl\u00e2mico (EI), a bordo do porta-avi\u00f5es Charles de Gaulle, no Mediterr\u00e2neo oriental \u2013 de onde saem os ca\u00e7as gauleses, Rafale e Super Etendard, que j\u00e1 largaram mais de 600 bombas sobre alvos identificados com o grupo jihadista.", "title": "Miss\u00e3o militar da Fran\u00e7a contra jihadistas estende-se \u00e0 L\u00edbia", "tag": "mundo", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/missao-militar-da-franca-contra-estado-islamico-estendese-a-libia-1716527", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1012343?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Banco Central Europeu (BCE), Mario Draghi, afirmou esta sexta-feira que est\u00e1 pronto a intensificar a ac\u00e7\u00e3o para apoiar a economia e afirmou-se \"confiante\" numa subida da infla\u00e7\u00e3o \"sem atrasos injustificados\".", "title": "Draghi diz que BCE est\u00e1 pronto a intensificar medidas se for necess\u00e1rio", "tag": "economia", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/draghi-diz-que-bce-esta-pronto-a-intensificar-medidas-se-for-necessario-1716537", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1012344?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "S\u00e3o mais de 400 m\u00fasicos que interpretar\u00e3o um report\u00f3rio musical variado, desde as tradicionais can\u00e7\u00f5es de Natal a obras de Mozart, Bach ou Vivaldi. \u00c0s sete igrejas onde costumam decorrer estes concertos, como a de S\u00e3o Roque ou de S\u00e3o Domingos, juntam-se o Cinema de S\u00e3o Jorge e o Teatro S\u00e3o Luiz, dois espa\u00e7os da EGEAC (empresa municipal de cultura de Lisboa). Os concertos decorrem deste s\u00e1bado a 19 de Dezembro e a entrada \u00e9 gratuita.", "title": "Teatro de S\u00e3o Luiz e Cinema S\u00e3o Jorge recebem concertos de Natal", "tag": "local", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/teatro-de-sao-luiz-e-cinema-sao-jorge-recebem-concertos-de-natal-1716508", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1012312?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O engenheiro brit\u00e2nico Tim Berners-Lee inventou a World Wide Web em 1989, quando \u201cescrevia c\u00f3digo\u201d (vulgo programas de computador) para as experi\u00eancias de f\u00edsica que decorriam ent\u00e3o no CERN, perto de Genebra, na Su\u00ed\u00e7a, onde trabalhava \u2013 e que \u00e9 hoje a casa do maior acelerador de part\u00edculas do mundo, o c\u00e9lebre LHC.", "title": "O pai da Web esteve em Lisboa a falar do nosso futuro online \u2013 mas n\u00e3o s\u00f3", "tag": "ciencia", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/o-pai-da-web-esteve-em-lisboa-a-falar-do-nosso-futuro-online--mas-nao-so-1716530", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1012333?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O homem suspeito do ter matado a tiro duas pessoas na \u00faltima madrugada, no concelho de Albergaria-a-Velha, foi detido nesta sexta-feira pela PSP, disse \u00e0 Lusa fonte policial.", "title": "Suspeito de duplo homic\u00eddio em Albergaria detido", "tag": "sociedade", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/suspeito-de-duplo-homicidio-em-albergaria-detido-1716534", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56619ef50cf2e4cf2c446bfe/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O ano ainda n\u00e3o acabou e o Pal\u00e1cio do Bolh\u00e3o j\u00e1 tem motivos para festejar: desde a sua reabertura no dia Mundial do Teatro, a 27 de Mar\u00e7o, at\u00e9 hoje recebeu j\u00e1 cerca de 14 mil espectadores, o que faz do espa\u00e7o, Patrim\u00f3nio Nacional, um marco na cultura do Porto.\u00a0O objectivo passa agora por refor\u00e7ar a programa\u00e7\u00e3o e investir em novas vertentes, de forma a conseguir consolidar o seu lugar no panorama cultural da cidade e a funcionar como uma interliga\u00e7\u00e3o entre os pequenos e grandes espa\u00e7os culturais. ", "title": "Pal\u00e1cio do Bolh\u00e3o \u00e9 agora cultura, e promete mais em 2016", "tag": "local", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/palacio-do-bolhao-e-agora-cultura-e-promete-mais-em-2016-1716520", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1012334?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ant\u00f3nio Sampaio da N\u00f3voa respondeu esta sexta-feira \u00e0 ", "title": "N\u00f3voa responde a Bel\u00e9m e diz que \u201ccertamente\u201d votaria na alternativa a Marcelo", "tag": "politica", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/novoa-responde-a-belem-e-diz-que-certamente-votaria-na-alternativa-a-marcelo-1716531", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/919152?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Marcelo Rebelo de Sousa defendeu esta sexta-feira que o pior cen\u00e1rio que podia haver em Portugal era a instabilidade governativa, expressando votos de sucesso ao executivo em fun\u00e7\u00f5es.", "title": "\"O pior que podia haver era instabilidade governativa\", diz Marcelo", "tag": "politica", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-pior-que-podia-haver-era-instabilidade-governativa-diz-marcelo-1716533", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/370711?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro-adjunto, Eduardo Cabrita, reafirmou\u00a0esta sexta-feira\u00a0a \"aposta firme\" na descentraliza\u00e7\u00e3o como uma das prioridades da estrat\u00e9gia do Governo de reforma do Estado, no final de uma reuni\u00e3o com a Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios Portugueses (ANMP).", "title": "Governo reafirma \"aposta firme\" na descentraliza\u00e7\u00e3o ap\u00f3s reuni\u00e3o com munic\u00edpios", "tag": "politica", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-reafirma-aposta-firme-na-descentralizacao-apos-reuniao-com-municipios-1716529", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1007870?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na quinta-feira, enquanto o pedido de destitui\u00e7\u00e3o contra a Presidente Dilma Rousseff era lido no plen\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados, formalizando o in\u00edcio de um processo raro e de consequ\u00eancias imprevis\u00edveis, e o Brasil se perguntava o que iria sobrar do pa\u00eds ou da sua democracia quando tudo chegasse ao fim (\u201cO Brasil declara guerra a si pr\u00f3prio\u201d \u00e9 o t\u00edtulo de um editorial da Bloomberg), pelo menos um sector reagiu com euforia \u00e0 not\u00edcia: o mercado financeiro. A Bolsa de Valores de S\u00e3o Paulo fechou com a maior subida registada em um m\u00eas e o real \u2013 que este ano sofreu uma queda de 30% \u2013 alcan\u00e7ou a sua maior valoriza\u00e7\u00e3o face ao d\u00f3lar em mais de quatro semanas.", "title": "Destitui\u00e7\u00e3o de Dilma? Mercados reagem com optimismo e cautela", "tag": "mundo", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/destituicao-de-dilma-mercados-reagem-com-optimismo-e-cautela-1716522", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1012329?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um homem disparou nesta sexta-feira \u201cpelo menos\u201d dois tiros para o ar num parque de estacionamento de um supermercado de Fafe, depois de um desentendimento de tr\u00e2nsito com outro condutor, avan\u00e7ou \u00e0 Lusa fonte dos bombeiros locais.\u00a0Segundo a fonte, um dos condutores desentendeu-se com outro por causa da ced\u00eancia de passagem numa rotunda e seguiu-o at\u00e9 ao parque de estacionamento de um supermercado de Fafe.\u00a0A\u00ed, come\u00e7ou uma discuss\u00e3o e disparou \u201cpelo menos\u201d dois tiros para o ar.", "title": "Homem dispara tiros num estacionamento de Fafe ap\u00f3s desentendimento com condutor", "tag": "local", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/homem-dispara-tiros-num-estacionamento-de-fafe-apos-desentendimento-com-condutor-1716526", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/371731?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A \u00fanica coisa que parece certa sobre o resultado das elei\u00e7\u00f5es legislativas de 20 de Dezembro em Espanha \u00e9 que nenhum partido obter\u00e1 maioria absoluta. Mas esse \u00e9 mesmo o desejo dos espanh\u00f3is: quase seis em cada dez espanh\u00f3is n\u00e3o desejam ter outra maioria absoluta como a do Partido Popular (PP) que governou durante a \u00faltima legislatura. Querem coliga\u00e7\u00f5es, que os novos partidos consigam chegar ao poder com as suas novas ideias, ainda que lado a lado com os tradicionais. N\u00e3o querem que tudo fique como \u00e9 costume.", "title": "Em Espanha, os eleitores est\u00e3o cansados de maiorias absolutas", "tag": "mundo", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/em-espanha-os-eleitores-estao-cansados-de-maiorias-absolutas-1716505", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1012311?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os Iron Maiden n\u00e3o s\u00e3o propriamente novidade em palcos portugueses. Afinal, j\u00e1 os vimos por c\u00e1 variad\u00edssimas vezes. Mas, dado tratar-se de um verdadeiro mito do heavy metal, com popularidade inabalada desde a d\u00e9cada de 1980 em que Portugal reparou naqueles brit\u00e2nicos que desde meados dos anos 1970 lideraram a chamada ", "title": "Iron Maiden de regresso a Portugal em Julho de 2016", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/iron-maiden-de-regresso-a-portugal-em-julho-de-2016-1716525", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1012331?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As autoridades belgas e francesas est\u00e3o a procurar \"activamente\" dois novos suspeitos de envolvimento nos ataques de 13 de Novembro em Paris, reivindicados pelo grupo jihadista Estado Isl\u00e2mico.", "title": "Pol\u00edcias belga e francesa procuram mais dois suspeitos dos ataques de Paris", "tag": "mundo", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/policia-belga-e-francesa-procura-mais-dois-suspeitos-dos-ataques-de-paris-1716512", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1012348?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dos cerca de 1700 internos de medicina que podiam candidatar-se ao concurso nacional de acesso a uma especialidade, cujo prazo termina nesta sexta-feira, mais de 100 ficaram de fora por j\u00e1 n\u00e3o existirem vagas. O alerta j\u00e1 tinha sido dado antes, tanto pela Ordem dos M\u00e9dicos como pela Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Estudantes de Medicina, que est\u00e3o preocupados com a cria\u00e7\u00e3o de uma \u201cgera\u00e7\u00e3o de indiferenciados\u201d. Al\u00e9m disso, insistem que o concurso decorreu com \u201cirregularidades\u201d, como as vagas n\u00e3o terem sido devidamente publicitadas no tempo previsto na lei, com algumas altera\u00e7\u00f5es introduzidas j\u00e1 no segundo dia de concurso.", "title": "Mais de 100 m\u00e9dicos ficaram sem vaga para fazer especialidade", "tag": "sociedade", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mais-de-100-medicos-ficaram-sem-vaga-para-fazer-especialidade-1716497", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/392838?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dos 506 milh\u00f5es de euros disponibilizados para apoiar o sector das pescas e da aquicultura em Portugal, a Comiss\u00e3o Europeia (CE) atribui a maior fatia \u00e0 promo\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de produtos.", "title": "UE disponibiliza apoio de 506 milh\u00f5es para sector da pesca em Portugal", "tag": "economia", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ue-disponibiliza-apoio-de-506-milhoes-de-euros-para-sector-da-pesca-em-portugal-1716510", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1012315?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-apresentador de televis\u00e3o Carlos Cruz, a cumprir pena de pris\u00e3o no \u00e2mbito \"processo Casa Pia\", vai passar o Natal a casa, em regime de licen\u00e7a prec\u00e1ria, disse esta sexta-feira \u00e0 ag\u00eancia Lusa o seu advogado. \"Suponho que sai no dia 24 [de Dezembro]\", adiantou Ricardo S\u00e1 Fernandes, em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 ag\u00eancia Lusa. O advogado explicou que o pedido de licen\u00e7a prec\u00e1ria, que abrange tr\u00eas dias, foi deferido pelo juiz de execu\u00e7\u00e3o de penas, e que o Minist\u00e9rio P\u00fablico n\u00e3o contestou a decis\u00e3o, pelo que, agora, \"j\u00e1 est\u00e1 assente\" que Carlos Cruz \"vai passar o Natal a casa\".", "title": "Carlos Cruz vai passar o Natal a casa", "tag": "sociedade", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/carlos-cruz-vai-passar-o-natal-a-casa-1716504", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/761426?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os frente-a-frente televisivos entre candidatos a Presidente da Rep\u00fablica devem acontecer entre 1 e 9 de Janeiro e ser\u00e3o sete os aspirantes a Bel\u00e9m a medir argumentos no pequeno ecr\u00e3, indicaram fontes das candidaturas \u00e0 Lusa.", "title": "Presidenciais: Debates televisivos devem acontecer entre 1 e 9 de Janeiro", "tag": "politica", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/presidenciais-debates-televisivos-devem-acontecer-entre-1-e-9-de-janeiro-1716498", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/990822?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pol\u00edcia federal dos EUA diz ter encontrado uma liga\u00e7\u00e3o entre o ataque na Calif\u00f3rnia, na quarta-feira, e o extremismo do autodesignado Estado Isl\u00e2mico. Tr\u00eas investigadores dizem que Tashfeen Malik, uma das respons\u00e1veis pelo massacre de 14 pessoas na cidade de San Bernardino, partilhou uma mensagem no Facebook a jurar fidelidade ao grupo terrorista.", "title": "Atiradora de San Bernardino \"jurou fidelidade ao Estado Isl\u00e2mico\"", "tag": "mundo", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/atiradora-de-san-bernardino-jurou-fidelidade-ao-estado-islamico-1716500", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1012304?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A entrada em fun\u00e7\u00e3o do novo Governo vai levar Ant\u00f3nio Costa a fazer altera\u00e7\u00f5es na lideran\u00e7a do Partido Socialista. O secret\u00e1rio-geral do PS agendou para este s\u00e1bado uma reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o Nacional, em Lisboa, para aprovar uma remodela\u00e7\u00e3o de nomes no secretariado nacional. A mais relevante \u00e9 a vota\u00e7\u00e3o da deputada e vice da bancada parlamentar, Ana Catarina Mendes, como secret\u00e1ria-geral adjunta.", "title": "PS remodela direc\u00e7\u00e3o e Ana Catarina Mendes fica como secret\u00e1ria-geral adjunta", "tag": "politica", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ps-remodela-direccao-e-ana-catarina-mendes-fica-como-secretariageral-adjunta-1716499", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1012305?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A hist\u00f3ria remonta a 2014. A Anne Frank Fonds, criada por Otto Frank em 1963, herdeira universal de Anne e Otto Frank e detentora dos direitos de autor do famoso di\u00e1rio,\u00a0anunciou que a obra ia continuar em dom\u00ednio privado \u201cpor muitas mais d\u00e9cadas\u201d, contra tudo o que\u00a0se esperava - a obra deveria entrar em dom\u00ednio p\u00fablico em 2016, seguindo o regime comum em vigor na Uni\u00e3o Europeia, visto que este ano se assinalam\u00a0os 70 anos da morte de Anne Frank. A funda\u00e7\u00e3o alega que o pai de Anne Frank \u201cmereceu os direitos de autor\u201d ao compilar os escritos da filha, e sustenta-se na an\u00e1lise feita por especialistas de v\u00e1rios pa\u00edses.", "title": "Anne Frank: direitos do di\u00e1rio acabam em 2016?", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/anne-frank-direitos-nao-acabam-em-2016-mas-editores-vao-publicar-o-seu-diario-1715818", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1011786?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A empresa japonesa Kyocera Korp vai lan\u00e7ar na pr\u00f3xima semana o primeiro smartphone que pode ser lavado com \u00e1gua e sabonete.\u00a0O aparelho, baptizado Digno Rafre, ser\u00e1 posto \u00e0 venda a 11 deste m\u00eas, a um custo de 57.000 ienes (cerca de 440 euros), e integra uma capa imperme\u00e1vel dentro e fora do smartphone, permitindo que possa ser lavado.", "title": "Empresa japonesa lan\u00e7a smartphone lav\u00e1vel", "tag": "tecnologia", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/empresa-japonesa-lanca-smartphone-lavavel-1716495", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1012288?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A manh\u00e3 tinha registado um feito in\u00e9dito, com a qualifica\u00e7\u00e3o de dois portugueses para a mesma\u00a0final de um Europeu de Nata\u00e7\u00e3o. \u00c0 tarde, houve lugar para uma repeti\u00e7\u00e3o: Diogo Carvalho, tal como na edi\u00e7\u00e3o anterior, foi terceiro nos 200 metros estilos do Europeu de Piscina Curta, conquistando a quarta medalha de sempre para Portugal na competi\u00e7\u00e3o.\u00a0O nadador do Galitos de Aveiro bateu o seu pr\u00f3prio recorde nacional e na piscina do Wingate Institute, em Netanya (Israel), s\u00f3 foi superado pelo intoc\u00e1vel h\u00fangaro L\u00e1szl\u00f3 Cseh, que venceu o sexto t\u00edtulo europeu na dist\u00e2ncia, e pelo alem\u00e3o Philip Heintz, o anterior campe\u00e3o.", "title": "Diogo Carvalho repete medalha de bronze nos 200m estilos", "tag": "desporto", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/diogo-carvalho-repete-medalha-de-bronze-nos-200m-estilos-1716496", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1012299?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Chegou, finalmente, a tradu\u00e7\u00e3o portuguesa do livro de Carl\u00a0Schmitt que h\u00e1 muito se tornou um cl\u00e1ssico do pensamento pol\u00edtico. Trata-se de uma edi\u00e7\u00e3o cuidada, enriquecida por notas abundantes e por um estudo introdut\u00f3rio, tudo da responsabilidade do tradutor Alexandre Franco de S\u00e1, que \u00e9 tamb\u00e9m um grande conhecedor da obra do controverso jurista alem\u00e3o, sobre a qual fez uma not\u00e1vel tese de doutoramento (que, na vers\u00e3o publicada em 2009 pelo Centro de Filosofia da Universidade de Lisboa se chama\u00a0O Poder pelo Poder). Antes de\u00a0O Conceito do Pol\u00edtico, Alexandre Franco de S\u00e1 j\u00e1 tinha traduzido um outro texto menos importante de Schmitt,\u00a0Terra e Mar: Breve Reflex\u00e3o sobre a Hist\u00f3ria Universal\u00a0(Esfera do Caos, 2008).", "title": "A actualidade de Schmitt", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-actualidade-de-schmitt-1716089", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1010666?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c2ngela Faria, 31 anos, Faro, assassinada no dia 28 de Maio pelo ex-marido com arma de fogo. Maria Estrela Larsson, 60 anos, Lisboa, asfixiada at\u00e9 \u00e0 morte no dia 13 de Setembro pelo marido. Laura Ribeiro, 56 anos, Porto, espancada at\u00e9 \u00e0 morte no dia 4 de Novembro pelo ex-marido. Estas s\u00e3o apenas tr\u00eas das 27 mulheres assassinadas, este ano, pelos maridos ou companheiros e que esta manh\u00e3, no Porto, foram recordadas e homenageadas, numa ac\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o organizada pela Uni\u00e3o de Mulheres Alternativa e Resposta (UMAR). O rel\u00f3gio estava prestes a marcar as 11h quando, na Pra\u00e7a da Liberdade, 27 vasos com flores foram colocados num mapa de Portugal previamente desenhado a giz. Por entre os turistas que por ali passam todos os dias e pessoas mais ou menos apressadas, aquelas plantas estavam ali revestidas de simbolismo: representar geograficamente todas aquelas mulheres assassinadas.", "title": "S\u00e3o flores, mas representam mulheres assassinadas pelos maridos ou companheiros", "tag": "sociedade", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sao-flores-mas-representam-mulheres-assassinadas-pelos-maridos-ou-companheiros-1716480", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1012287?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente executivo da TAP disse nesta sexta-feira que a eventual revers\u00e3o da privatiza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que tem que ser encontrada, mas considera esse processo dif\u00edcil e lembra que j\u00e1 gastou metade do dinheiro que entrou com a venda.\u00a0\"N\u00e3o sei como se reverte a privatiza\u00e7\u00e3o. Entraram 180 milh\u00f5es de euros e eu j\u00e1 gastei metade\", respondeu Fernando Pinto \u00e0 pergunta das ag\u00eancias de viagens sobre como v\u00ea esta inten\u00e7\u00e3o da actual maioria parlamentar.", "title": "Revers\u00e3o da privatiza\u00e7\u00e3o \"\u00e9 dif\u00edcil, j\u00e1 gastei metade\" do dinheiro, diz presidente da TAP", "tag": "economia", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tap-reversao-do-processo-e-dificil-ja-gastei-metade-do-dinheiro-1716494", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1012286?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O\u00a0primeiro debate quinzenal na Assembleia da Rep\u00fablica desta XIII legislatura foi marcado para dia 16 deste m\u00eas, e ter\u00e1 a interven\u00e7\u00e3o de abertura do primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa.", "title": "Ant\u00f3nio Costa abre primeiro debate quinzenal dia 16", "tag": "politica", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/antonio-costa-abre-primeiro-debate-quinzenal-dia-16-1716491", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1012282?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-04-2015", "lead": "J\u00e1 \u00e9 quase uma certeza. O CDS-PP marcou um Conselho Nacional para quinta-feira, dia 10, para decidir as presidenciais, no mesmo dia em que PSD tamb\u00e9m reunir\u00e1 os conselheiros nacionais para declarar apoio ao professor. O PSD tamb\u00e9m dever\u00e1 aproveitar para fixar j\u00e1 as datas das elei\u00e7\u00f5es directas para Mar\u00e7o e o congresso ordin\u00e1rio para Abril. E agora que a direita finalmente abra\u00e7a a candidatura de Marcelo, n\u00e3o deixa de ser interessante recuar a um outro congresso do PSD, o de Janeiro de 2014, em que Pedro Passos Coelho levou uma mo\u00e7\u00e3o em que definia o perfil que queria para um candidato a Bel\u00e9m. Ou melhor, o perfil que n\u00e3o queria: n\u00e3o ser um \"protagonista catalisador\" ou um \"catavento de posi\u00e7\u00f5es err\u00e1ticas em fun\u00e7\u00e3o da mera mediatiza\u00e7\u00e3o\".", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/e-tudo-a-crise-politica-levou-1716489", "title": "E tudo a crise pol\u00edtica levou", "tag": "politica"}, {"lead": "O Real Madrid est\u00e1 mesmo fora da Ta\u00e7a do Rei. O comit\u00e9 de competi\u00e7\u00f5es da Real Federa\u00e7\u00e3o Espanhola de Futebol deu nesta sexta-feira raz\u00e3o ao Cadiz no protesto que apresentou contra a utiliza\u00e7\u00e3o irregular por parte dos merengues do russo Denis Cheryshev, no jogo da primeira m\u00e3o dos 16 avos-de-final.", "title": "Real Madrid afastado da Ta\u00e7a do Rei", "tag": "desporto", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/real-madrid-afastado-da-taca-do-rei-1716488", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1012278?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador do Sporting, Jorge Jesus, anunciou que o defesa brasileiro Jefferson est\u00e1 convocado para o \u201cjogo complicado\u201d no terreno do Mar\u00edtimo (s\u00e1bado \u00e0s 20h45, SP-TV1), no qual a equipa lisboeta defende a lideran\u00e7a da I Liga. \u201cJefferson vai para a Madeira, clinicamente est\u00e1 recuperado, fisicamente n\u00e3o tanto, mas est\u00e1 o suficiente\u201d, revelou o t\u00e9cnico em confer\u00eancia de imprensa relativa ao encontro da 12.\u00aa jornada do campeonato.", "title": "\u201cQueremos defender o nosso primeiro lugar\u201d, diz Jorge Jesus", "tag": "desporto", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/queremos-defender-o-nosso-primeiro-lugar-diz-jorge-jesus-1716487", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1012277?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador Julen Lopetegui secundou nesta sexta-feira o desejo expresso por Iker Casillas de comemorar o titulo de campe\u00e3o nacional de futebol pelo FC Porto na avenida dos Aliados e afirmou que, s\u00f3 de pensar, fica \u201ccom os pelos em p\u00e9\u201d.", "title": "Lopetegui j\u00e1 se imaginou a festejar o t\u00edtulo de campe\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/lopetegui-ja-se-imaginou-a-festejar-o-titulo-de-campeao-1716486", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5661aa5a0cf29e1f591f7b8e/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente executivo da TAP explicou esta sexta-feira, em Albufeira, que a sobretaxa que a companhia vai aplicar no Natal e Ano Novo serve para \"proteger o passageiro\" que quer voar e n\u00e3o tem lugar porque outro ret\u00e9m uma reserva.", "title": "TAP diz que sobretaxa no Natal e Ano Novo serve para \u201cproteger passageiros\u201d", "tag": "economia", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tap-diz-que-sobretaxa-no-natal-e-ano-novo-serve-para-proteger-passageiros-1716484", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1012273?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O astronauta brit\u00e2nico Tim Peake anunciou nesta sexta-feira que ir\u00e1 participar na pr\u00f3xima Maratona de Londres: um an\u00fancio que n\u00e3o tem nada de especial, excepto o pormenor de que ir\u00e1 percorrer os 42,195 quil\u00f3metros no espa\u00e7o, a bordo da Esta\u00e7\u00e3o Espacial Internacional (ISS, na sigla em ingl\u00eas).", "title": "Astronauta vai correr a Maratona de Londres no espa\u00e7o", "tag": "ciencia", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/astronauta-vai-correr-a-maratona-de-londres-no-espaco-1716485", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1012269?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As luzes voltaram a\u00a0acender-se, os impactos das balas desapareceram:\u00a0tr\u00eas semanas depois dos atentados de Paris,\u00a0o La Bonne Bi\u00e8re, um dos bares atacados, reabriu as portas nesta sexta-feira, marcando o progressivo regresso \u00e0 normalidade num bairro ferido.", "title": "O primeiro bar parisiense atingido pelos atentados reabre as suas portas", "tag": "mundo", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-primeiro-bar-parisiense-atingido-pelos-atentados-reabre-as-suas-portas-1716466", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1012257?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Existem hackers que est\u00e3o a apresentar-se como recrutadores de funcion\u00e1rios atrav\u00e9s de contas falsas criadas no LinkedIn, a rede social para contactos profissionais. Uma investiga\u00e7\u00e3o de uma empresa de seguran\u00e7a inform\u00e1tica concluiu que est\u00e3o a tentar ganhar a confian\u00e7a de utilizadores da rede e a recolher os seus dados pessoais para usarem em futuros ataques.", "title": "Hackers criam perfis falsos para chegar a dados pessoais de profissionais no LinkedIn", "tag": "tecnologia", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/hackers-criam-perfis-falsos-para-chegar-a-dados-pessoais-de-profissionais-no-linkedin-1716461", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/381556?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro ano do Programa de Apoio a Pessoas com Defici\u00eancia, lan\u00e7ado pela Guarda Nacional Republicana (GNR), em Dezembro de 2014, est\u00e1 quase a chegar ao fim. E num levantamento feito nos primeiros nove meses desde ano, a autoridade identificou no pa\u00eds 5746 pessoas com defici\u00eancia e sem apoio.", "title": "GNR identificou quase 3500 pessoas com defici\u00eancia a viverem sozinhas ou isoladas", "tag": "sociedade", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/gnr-identificou-quase-3500-deficientes-a-viverem-sozinhos-ou-isolados-1716479", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1013293?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Durante anos, Will Toledo teve uma rotina: conduzia ao longo de Leesburg, Virginia, onde morava com os pais, at\u00e9 ao parque de estacionamento mais pr\u00f3ximo, e uma vez a\u00ed chegado, desligava o carro, sentava-se no banco de tr\u00e1s, pegava numa guitarra el\u00e9ctrica e desatava a berrar directamente para o laptop que lhe servia de est\u00fadio de grava\u00e7\u00e3o.", "title": "Esta garganta alberga uma gera\u00e7\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/car-1716098", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1011138?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O deputado do PS Jo\u00e3o Paulo Correia disse ser \u201cdif\u00edcil\u201d, mas poss\u00edvel, cumprir a meta do d\u00e9fice abaixo dos 3%, embora j\u00e1 tenha avisado que n\u00e3o se pode responsabilizar o ", "title": "PS reafirma que Governo se vai esfor\u00e7ar para cumprir meta do d\u00e9fice", "tag": "politica", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ps-reafirma-que-governo-se-vai-esforcar-para-cumprir-meta-do-defice-1716478", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1012252?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial Maria de Bel\u00e9m considerou que o PS adoptou \"a melhor posi\u00e7\u00e3o\" ao n\u00e3o apoiar qualquer candidatura \u00e0 Presid\u00eancia e admitiu votar em Sampaio da N\u00f3voa no caso de falhar a passagem \u00e0 segunda volta.", "title": "Maria de Bel\u00e9m votar\u00e1 \"provavelmente\" em N\u00f3voa se falhar segunda volta", "tag": "politica", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-votara-provavelmente-em-novoa-se-falhar-2-volta-1716474", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/988032?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ministra da Presid\u00eancia e Moderniza\u00e7\u00e3o Administrativa, Maria Manuel Leit\u00e3o Marques, anunciou nesta sexta-feira que o Conselho de Ministros far\u00e1 uma reuni\u00e3o espec\u00edfica sobre o d\u00e9fice, \u201cprovavelmente, na pr\u00f3xima semana\u201d.", "title": "Governo re\u00fane-se \u201cem breve\u201d sobre o d\u00e9fice", "tag": "politica", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-reunese-em-breve-sobre-o-defice-1716475", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5661a4250cf29b623eb504fa/{0}&act=cropResize"}, {"date": "12-04-2015", "lead": "Relendo h\u00e1 dias o livro que Joaquim Manuel Magalh\u00e3es nos outorgou com a advert\u00eancia de que revogava tudo o que tinha publicado antes (Um Toldo Vermelho, 2010, Rel\u00f3gio D\u2019\u00c1gua), percebi que a sua poesia \u2014 a\u00ed submetida ao \u00eaxtase e ao supl\u00edcio, \u00e0 execu\u00e7\u00e3o e \u00e0 reden\u00e7\u00e3o \u2014 fornecia com enorme viol\u00eancia a ancoragem liter\u00e1ria para uma met\u00e1fora de origem hist\u00f3rica que se literalizou, a met\u00e1fora do Terror (assim, com mai\u00fascula). Como \u00e0 entrada do jardim de Tarbes, esta inscri\u00e7\u00e3o poderia abrir o livro: \u201c\u00c9 proibido entrar no jardim com flores na m\u00e3o\u201d. Quem falou desta inscri\u00e7\u00e3o no jardim de Tarbes foi o escritor franc\u00eas Jean Paulhan (1884-1968), que nomeou e caracterizou aquilo a que ele chamou \u201co Terror nas Letras\u201d, estabelecendo uma dial\u00e9ctica antagonista entre o Terror e a Ret\u00f3rica. Segundo ele, o Terror liter\u00e1rio \u00e9 uma esp\u00e9cie de poder destituinte que a modernidade praticou atrav\u00e9s da recusa: recusa de uma ret\u00f3rica enquanto lugar-comum, vontade de supera\u00e7\u00e3o e escolha da diferen\u00e7a. Neste sentido, o modernismo foi uma sucess\u00e3o de po\u00e9ticas terroristas. Dizendo isto, torna-se necess\u00e1rio ressalvar: por esse livro, e recuperando esse velho t\u00f3pico do terror liter\u00e1rio, Joaquim Manuel Magalh\u00e3es surge como um terrorista, praticando um verdadeiro exerc\u00edcio de exterm\u00ednio, na medida em que, a partir da\u00ed, ele deixa de ter qualquer mundo comum a partilhar ou pass\u00edvel de ser seguido (nos temas, nos processos, na ret\u00f3rica, em suma): a sua poesia deixou de ser uma representa\u00e7\u00e3o para todos aqueles que viam nela uma li\u00e7\u00e3o, um modelo e uma certa genealogia. \u00c9 como se ela tivesse querido p\u00f4r \u00e0 dist\u00e2ncia os seus amadores, mas n\u00e3o para se aproximar dos seus inimigos. E assim passamos do Terror \u00e0 Guerra, dois motivos que justificam amplamente este regresso ao \u00faltimo livro de Joaquim Manuel Magalh\u00e3es, pois os pac\u00edficos ambientes liter\u00e1rios em que vivemos s\u00e3o uma prova da sua patologia. Onde est\u00e3o as flores do terrorismo? Porque \u00e9 que nem se cria (nem do lado da produ\u00e7\u00e3o nem do lado da recep\u00e7\u00e3o) a ocasi\u00e3o para a pol\u00e9mica e a conflitualidade p\u00fablicas? Onde est\u00e3o os \u201cmis\u00f3logos\u201d (um neologismo de Paulhan) para enfrentar a intermin\u00e1vel prociss\u00e3o dos escritores-fil\u00f3logos que amam e s\u00e3o amados desesperadamente? O\u00a0ethos\u00a0do escritor veiculado pela velha tradi\u00e7\u00e3o humanista \u2014 essa coisa nauseabunda \u2014 parece que recuperou for\u00e7as e est\u00e1 novamente de boa sa\u00fade. Ora, \u00e9 tudo isto que o livro e o gesto de Joaquim Manuel Magalh\u00e3es, com toda a sua radicalidade, nos obrigam a pensar. Ele foi, na literatura portuguesa recente, a manifesta\u00e7\u00e3o mais vis\u00edvel quer de uma concep\u00e7\u00e3o terrorista da literatura, quer da literatura como um campo de batalha, onde tamb\u00e9m a viol\u00eancia cr\u00edtica \u00e9 praticada como uma elevada luta. Sabemos como esta concep\u00e7\u00e3o foi consagrada pela met\u00e1fora da esgrima liter\u00e1ria, um\u00a0topos\u00a0da idade cl\u00e1ssica que Baudelaire actualizou e revitalizou. Joaquim Manuel Magalh\u00e3es fez algo que corresponde a passar do apol\u00edneo para um dionisismo tr\u00e1gico, sem aquele\u00a0pathos\u00a0muito modernista da transgress\u00e3o, mas dando sentido \u00e0 literatura como campo de batalha e como motivo de dilacera\u00e7\u00e3o. F\u00ea-lo como um suic\u00eddio em acto da poesia, praticando uma imensa hecatombe. Desde 2010, n\u00e3o sei nada dele, nunca mais li uma linha nem um verso que ele tenha publicado (ou ser\u00e1 que algo me escapou?); ao reler o seu livro, que nunca foi republicado, apeteceu-me chamar-lhe poeta-energ\u00fameno. Se ele ler este texto, quero que saiba que tamb\u00e9m tenho boas raz\u00f5es para, um dia, esgrimir contra ele. Quem vai \u00e0 guerra d\u00e1 e leva.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/poetas-e-terroristas-1716087", "title": "Poetas e terroristas", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "\u201cSe julgam que tudo se resume \u00e0 m\u00fasica, ent\u00e3o n\u00e3o andaram a ouvir correctamente\u201d. Assim iniciava o ", "title": "O pregador rock\u2019n\u2019roll Ian Svenonius em Portugal para espalhar a mensagem", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-pregador-rocknroll-ian-svenonius-em-portugal-para-espalhar-a-mensagem-1716473", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1012192?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "De um passou para dois: os secret\u00e1rios de Estado dos Assuntos Fiscais e do Or\u00e7amento v\u00e3o ser ouvidos na comiss\u00e3o parlamentar de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as sobre a sobretaxa do IRS, a contribui\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria de solidariedade e a prorroga\u00e7\u00e3o de receitas do or\u00e7amento de 2015 como as contribui\u00e7\u00f5es sobre a ind\u00fastria farmac\u00eautica, banca e energia.", "title": "Secret\u00e1rios de Estado do Or\u00e7amento e dos Assuntos Fiscais ouvidos na AR sobre sobretaxa", "tag": "politica", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/secretarios-de-estado-do-orcamento-e-dos-assuntos-fiscais-ouvidos-na-ar-sobre-sobretaxa-1716472", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/803471?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Topshop, marca brit\u00e2nica de moda r\u00e1pida do segmento Zara e H&M, regressa ao mercado portugu\u00eas no primeiro trimestre de 2016. Uma loja de grandes dimens\u00f5es vai abrir portas no Centro Comercial Colombo, em Lisboa.", "title": "Topshop reabre em Portugal no primeiro trimestre de 2016", "tag": "economia", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/topshop-reabre-em-portugal-no-primeiro-trimestre-de-2016-1716471", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1012190?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os servi\u00e7os de Ac\u00e7\u00e3o Social da Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro criou uma unidade de sa\u00fade que oferece consultas gratuitas a estudantes.\u00a0As v\u00e1rias especialidades que oferece t\u00eam como objectivo cobrir as principais necessidades dos estudantes do ensino superior, apesar de o servi\u00e7o estar tamb\u00e9m dispon\u00edvel para trabalhadores da Universidade. A \u00fanica diferen\u00e7a \u00e9 que o servi\u00e7o \u00e9 gratuito para os alunos, incluindo aqueles que est\u00e3o na institui\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do programa Erasmus.", "title": "Universidade transmontana oferece servi\u00e7os de sa\u00fade aos estudantes", "tag": "local", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/universidade-transmontana-oferece-servicos-de-saude-aos-estudantes-1716468", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/385189?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Bundestag aprovou, sem surpresa, a participa\u00e7\u00e3o da Alemanha nas opera\u00e7\u00f5es militares contra o Estado Isl\u00e2mico na S\u00edria e no Iraque. Dos 598 deputados presentes, 445 votaram a favor do envio de seis avi\u00f5es de reconhecimento e uma fragata para apoiar os ataques da coliga\u00e7\u00e3o liderada pelos Estados Unidos.", "title": "Parlamento alem\u00e3o aprova opera\u00e7\u00e3o militar contra Estado Isl\u00e2mico", "tag": "mundo", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/parlamento-alemao-aprova-operacao-militar-contra-estado-islamico-1716455", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1012138?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Provedoria de Justi\u00e7a alertou o Instituto do Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional (IEFP) para as \u201cimportantes consequ\u00eancias\u201d relacionadas com a anula\u00e7\u00e3o de desempregados n\u00e3o subsidiados e pede que este organismo altere os procedimentos seguidos actualmente. Na recomenda\u00e7\u00e3o enviada no final de Novembro ao instituto, o provedor-adjunto, Henrique Antunes, sugere que, nestas situa\u00e7\u00f5es, se adoptem as regras do procedimento administrativo, seja promovida a audi\u00eancia pr\u00e9via das pessoas afectadas e que a reinscri\u00e7\u00e3o nos centros de emprego tenha efeitos retroactivos.", "title": "Provedoria de Justi\u00e7a exige ao IEFP mudan\u00e7a no processo de anula\u00e7\u00e3o de desempregados", "tag": "economia", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/provedoria-de-justica-pede-ao-iefp-para-mudar-processo-de-anulacao-de-desempregados-1716456", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1012144?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nas ru\u00ednas de um convento medieval na cidade de Rennes, no Oeste de Fran\u00e7a, uma equipa de arque\u00f3logos encontrou cinco pequenas urnas de chumbo em forma de cora\u00e7\u00e3o, cada uma contendo um cora\u00e7\u00e3o humano embalsamado. Agora, cerca de 400 anos depois de terem sido sepultados, os investigadores usaram as t\u00e9cnicas da ci\u00eancia moderna para estudar estes cora\u00e7\u00f5es antigos. Afinal, tr\u00eas deles apresentam sinais de uma\u00a0doen\u00e7a card\u00edaca muito comum hoje em dia.", "title": "Cora\u00e7\u00f5es embalsamados h\u00e1 400 anos revelam sinais de doen\u00e7a card\u00edaca", "tag": "ciencia", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/coracoes-embalsamados-ha-400-anos-revelam-sinais-de-doenca-cardiaca-1716385", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1011816?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Al\u00e9m dos elogios que Mark Zuckerberg recebeu ap\u00f3s o an\u00fancio de que iria doar 99% das ac\u00e7\u00f5es do Facebook (perto de 42 mil milh\u00f5es de euros) ao longo da vida \u00e0 empresa de responsabilidade limitada\u00a0Iniciativa Chan Zuckerberg, criada em parceria com a mulher Priscilla, o co-fundador e CEO da rede social foi confrontado com d\u00favidas sobre o que esteve na origem do seu mega-ataque de filantropia e poss\u00edveis fugas aos impostos. Num novo  publicado na sua conta no Facebook, Zuckerberg explica por que decidiu n\u00e3o doar os seus milh\u00f5es a institui\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos.", "title": "Zuckerberg explica por que n\u00e3o deu os seus milh\u00f5es a funda\u00e7\u00f5es", "tag": "tecnologia", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/mark-zuckerberg-explica-porque-nao-deu-os-seus-milhoes-a-fundacoes-1716453", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1012129?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A consolida\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre o site GolfTattoo e o jornal P\u00fablico acaba de dar origem ao caderno \u201cGolfe\u201d. Este caderno \u00e9 um suplemento em papel, que, de in\u00edcio, ter\u00e1 uma periodicidade mensal e ser\u00e1 parte integrante do P\u00fablico no primeiro s\u00e1bado de cada m\u00eas. O primeiro n\u00famero \u00e9 j\u00e1 no dia 5 de Dezembro.\u00a0", "title": "GolfTattoo refor\u00e7a-se com 52 mil exemplares em papel", "tag": "desporto", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/golftattoo-reforcase-com-52-mil-exemplares-em-papel-1716469", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1012188?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Hero World Challenge, que come\u00e7ou quinta-feira sem o seu anfitri\u00e3o em competi\u00e7\u00e3o, Tiger Woods, promete: no final da primeira volta ao campo do Albany Golf Club, na ilha de Nova Provid\u00eancia, nas Bahamas, os oito primeiro est\u00e3o separados por uma pancada.\u00a0", "title": "Um leaderboard quente nas Bahamas", "tag": "desporto", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/um-leaderboard-quente-nas-bahamas-1716470", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1012310?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Penafiel chegou na quinta-feira a acordo com o treinador Paulo Alves, cuja apresenta\u00e7\u00e3o ter\u00e1 lugar nesta sexta-feira, num acordo v\u00e1lido at\u00e9 ao final da temporada, informou em comunicado o clube da II Liga de futebol.", "title": "Paulo Alves sucede a Carlos Brito no Penafiel", "tag": "desporto", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/paulo-alves-sucede-a-carlos-brito-no-penafiel-1716451", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1012100?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Por fora, ouve-se a campainha do el\u00e9ctrico, v\u00eaem-se as janelas com neve pintada, o guarda-freio que sorri \u00e9 um Pai Natal. A bordo, as crian\u00e7as cantam m\u00fasicas de natal e escrevem uma carta na qual devem pedir um desejo para outro menino que necessite. A juntar \u00e0 angaria\u00e7\u00e3o de fundos para uma associa\u00e7\u00e3o de solidariedade e aos efeitos luminosos, s\u00e3o estes os elementos que \u201ctornam o el\u00e9ctrico \u00fanico\u201d, explica Rita Marques, do departamento de marketing da Carris.", "title": "O el\u00e9ctrico lisboeta que combina solidariedade e esp\u00edrito natal\u00edcio", "tag": "local", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/o-electrico-lisboeta-que-combina-solidariedade-e-espirito-natalicio-1716414", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1011853?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Scott Weiland, antigo vocalista dos Stone Temple Pilots e dos Velvet Revolver, morreu nesta quinta-feira, no Minnesota, enquanto dormia. O m\u00fasico de 48 anos estava em digress\u00e3o com a sua nova banda The Wildabouts. N\u00e3o foram avan\u00e7adas as raz\u00f5es da morte.", "title": "Morreu Scott Weiland, antigo vocalista dos Stone Temple Pilots", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-scott-weiland-antigo-vocalista-dos-stone-temple-pilots-1716450", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1012077?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Guimar\u00e3es aprovou uma altera\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea da Reserva Ecol\u00f3gica Nacional (REN) de modo a permitir legalizar o funcionamento de uma quinta para casamentos instalada ilegalmente na est\u00e2ncia de montanha da Penha h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada. A maioria socialista teve o apoio un\u00e2nime de toda a oposi\u00e7\u00e3o nesta decis\u00e3o, que contraria a ordem de demoli\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios dada em Setembro pelo Minist\u00e9rio do Ambiente.", "title": "C\u00e2mara de Guimar\u00e3es tenta legalizar pavilh\u00e3o com ordem de demoli\u00e7\u00e3o", "tag": "local", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-guimaraes-tenta-legalizar-pavilhao-com-ordem-de-demolicao-1716410", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1011847?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Rui Vit\u00f3ria est\u00e1 a cumprir a sua primeira \u00e9poca como treinador do Benfica e, at\u00e9 chegar ao fim da primeira volta, o advers\u00e1rio ser\u00e1 sempre uma novidade para ele no banco \u201cencarnado\u201d. Mas j\u00e1 tem uma carreira suficientemente longa para ter um historial contra a maioria dos advers\u00e1rios e a Acad\u00e9mica de Coimbra, que hoje vai \u00e0 Luz, em jogo a contar para a 12.\u00aa jornada da liga portuguesa, n\u00e3o \u00e9 excep\u00e7\u00e3o. Como treinador de muitas equipas, Vit\u00f3ria j\u00e1 encontrou a Acad\u00e9mica por v\u00e1rias vezes e em v\u00e1rias competi\u00e7\u00f5es e tem um registo francamente favor\u00e1vel.", "title": "Por onde passou, Rui Vit\u00f3ria ganhou \u00e0 Acad\u00e9mica", "tag": "desporto", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/por-onde-passou-rui-vitoria-ganhou-a-academica-1716436", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1011885?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O sol vai marcar presen\u00e7a no fim-de-semana, com as temperaturas a variarem entre os oito e os 21 graus Celsius, mas a chuva poder\u00e1 voltar na segunda-feira ao Minho e ao Douro litoral.", "title": "Fim-de-semana de sol em todo o pa\u00eds", "tag": "sociedade", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/fimdesemana-de-sol-em-todo-o-pais-1716446", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1012064?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Angola admite impactos a m\u00e9dio e longo prazo com os compromissos a assumir pela China sobre a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono (CO2), tendo em conta que o gigante asi\u00e1tico compra praticamente metade do petr\u00f3leo angolano.", "title": "Angola prev\u00ea que China lhe passe a comprar menos petr\u00f3leo", "tag": "economia", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/angola-preve-que-china-lhe-passe-a-comprar-menos-petroleo-1716445", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/831447?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O estado do mar particularmente violento na zona da costa junto a Azenha do Mar est\u00e1 a afectar as obras de valoriza\u00e7\u00e3o do portinho que serve a pequena comunidade piscat\u00f3ria do concelho de Odemira realizadas no \u00e2mbito do programa Polis Litoral Sudoeste e que est\u00e3o or\u00e7adas em cerca de 200 mil euros.", "title": "Agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima afecta obras no portinho de pesca de Azenha do Mar", "tag": "local", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/agitacao-maritima-afecta-obras-no-portinho-de-pesca-de-azenha-do-mar-1716369", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1011791?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pre\u00e7o do barril de Brent para entrega em Janeiro estava a cair esta sexta-feira no mercado londrino, a valer 43,80 d\u00f3lares, menos 0,09% do que no fecho da sess\u00e3o anterior. A cota\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo mostra assim que a expectativa dos investidores face \u00e0 altera\u00e7\u00e3o das quotas de produ\u00e7\u00e3o da Ar\u00e1bia Saudita \u00e9 praticamente nula.", "title": "Petr\u00f3leo negoceia em queda em dia de reuni\u00e3o da OPEP", "tag": "economia", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/petroleo-negoceia-em-queda-em-dia-de-reuniao-da-opep-1716444", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/995189?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jan Martens tinha programado um futuro que um certo espect\u00e1culo de Jan Fabre visto sob a influ\u00eancia de uns muito impression\u00e1veis 16 anos, As long as the world needs a warrior\u2019s soul, o fez p\u00f4r (aparentemente sem grande desgosto) na lista das coisas que n\u00e3o v\u00e3o acontecer. Cenas do coming of age na Flandres de finais do s\u00e9culo XX \u2013 o equivalente, no universo da dan\u00e7a contempor\u00e2nea, a cair no caldeir\u00e3o da po\u00e7\u00e3o m\u00e1gica, como Ob\u00e9lix \u2013 que o core\u00f3grafo belga (Beveren, 1984) nos conta ao telefone pouco depois das 8h da manh\u00e3. Banda-sonora dos Rage Against the Machine, bateria em cima do palco, alguma \u2013 muita \u2013 nudez embrulhada em celofane, ketchup, chocolate, manteiga, todo o som e toda a f\u00faria que uma juventude em marcha podia desejar, \u00e0 dist\u00e2ncia de seguran\u00e7a que separa a plateia do palco \u2013 imaginamos como o adolescente Jan Martens se ter\u00e1 \u201centretido\u201d nessa noite, embora \u201centretido\u201d n\u00e3o seja a palavra que ele usa para nos descrever o embate: \u201cLembro-me perfeitamente desse trabalho de casa que nos marcaram na escola: t\u00ednhamos de ver um espect\u00e1culo sem texto. Era tudo muito f\u00edsico, muito sensual, muito impressionante. Abalou imenso a minha puberdade.\u201d", "title": "Entreter (ou morrer a tentar)", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/entreter-ou-morrer-a-tentar-1716174", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1011221?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O filme do ano para a Associa\u00e7\u00e3o de Cr\u00edticos de Cinema de Nova Ioque \u00e9 Carol, de Todd Haynes: porque o elegeu como melhor filme, porque designou Haynes como melhor realizador, porque premiou o argumento \u2013 de Phyllis Nagy, autora da adapta\u00e7\u00e3o de The Price of Salt, o romance que Patricia Highsmith escreveu em 1952 sob o pseud\u00f3nimo de Claire Morgan - e, last but not the least, porque distinguiu a fotografia de Ed Lachman.", "title": "Carol, de Todd Haynes, \u00e9 o filme do ano para os cr\u00edticos de Nova Iorque", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/carol-de-todd-haynes-e-o-fime-do-ano-para-os-criticos-de-nova-iorque-1716442", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1012036?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pelo menos 16 pessoas morreram e duas ficaram feridas \u00e0s primeiras horas da manh\u00e3 desta sexta-feira num ataque com cocktails molotov contra uma discoteca no Cairo, informaram as autoridades.", "title": "Ataque contra discoteca no Cairo faz pelo menos 16 mortos", "tag": "mundo", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ataque-contra-discoteca-no-cairo-faz-pelo-menos-16-mortos-1716443", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1012066?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As surpresas e sensa\u00e7\u00f5es n\u00e3o se devem perder pelo caminho e, por isso, h\u00e1 descri\u00e7\u00f5es que n\u00e3o podem ser escritas para n\u00e3o desfazer o impacto. A que Cheira o Amarelo? \u00e9 um labirinto sensorial, que joga com todos os sentidos, e que no fim do percurso tem uma sala amarela para digerir o que se viu e sentiu. \u00c9 um projecto da Comiss\u00e3o de Protec\u00e7\u00e3o de Crian\u00e7as e Jovens de S\u00e3o Jo\u00e3o da Madeira, que envolveu praticamente toda a cidade, que quer despertar para viv\u00eancias familiares numa perspectiva de sensibiliza\u00e7\u00e3o. O mote est\u00e1 dado, agora \u00e9 percorrer o trajecto e perceber o que se pretende.", "title": "A que Cheira o Amarelo? Este labirinto sensorial fala por portas travessas", "tag": "local", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/a-que-cheira-o-amarelo-este-labirinto-sensorial-fala-por-portas-travessas-1716365", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1011854?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Representantes da Uni\u00e3o para o Mediterr\u00e2neo re\u00fanem a partir de hoje em Lisboa com o objectivo de mobilizar os esfor\u00e7os de todos os actores, para al\u00e9m dos 43 pa\u00edses membros da organiza\u00e7\u00e3o, 28 da Uni\u00e3o Europeia os outros 15 da margem sul do Mediterr\u00e2neo, num total de 800 milh\u00f5es de habitantes. O diplomata marroquino Fathallah Sijilmassi, secret\u00e1rio-geral da organiza\u00e7\u00e3o, destaca, ao P\u00daBLICO, o trabalho do Centro Norte Sul, que organiza este encontro. E garante que, 20 anos depois da Declara\u00e7\u00e3o de Barcelona, h\u00e1 uma agenda comum entre as duas margens do Mediterr\u00e2neo. A come\u00e7ar pelo combate ao terrorismo e pela luta pelo desenvolvimento. \u201cSa\u00edmos do Mediterr\u00e2neo das palavras, dos discursos, e entr\u00e1mos no Mediterr\u00e2neo da ac\u00e7\u00e3o\u201d, assegura.", "title": "\u201cSa\u00edmos do Mediterr\u00e2neo dos discursos e entr\u00e1mos no Mediterr\u00e2neo da ac\u00e7\u00e3o\u201d", "tag": "mundo", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/saimos-do-mediterraneo-dos-discursos-e-entramos-no-mediterraneo-da-accao-1716378", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1011805?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois homens foram mortos a tiro na madrugada desta sexta-feira perto de um caf\u00e9 em Assilh\u00f3, freguesia de Albergaria-a-Velha, em Aveiro, confirmou ao P\u00daBLICO o Comando Territorial da GNR de Aveiro. Segundo o capit\u00e3o Tiago Augusto, o suspeito continua em fuga e foi montada uma opera\u00e7\u00e3o para o conseguir deter.", "title": "Dois homens abatidos a tiro junto a caf\u00e9 em Albergaria-a-Velha", "tag": "sociedade", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/dois-homens-abatidos-a-tiro-junto-a-cafe-em-albergariaavelha-1716441", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566184550cf2e4cf2c446b8b/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O CDS-PP marcou um Conselho Nacional para a pr\u00f3xima\u00a0 quinta-feira, dia 10, para decidir as presidenciais. Tudo aponta para que seja declarado o apoio a Marcelo Rebelo de Sousa. No mesmo dia, o PSD tamb\u00e9m reunir\u00e1 os conselheiros nacionais para declarar apoio ao professor.", "title": "PSD e CDS unem-se para apoiar Marcelo", "tag": "politica", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-e-cds-unemse-para-apoiar-marcelo-1716437", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1011982?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-04-2015", "lead": "Nesta primeira quinzena de dezembro, uma parte da aten\u00e7\u00e3o medi\u00e1tica est\u00e1 concentrada em mais uma confer\u00eancia sobre o clima, agora em Paris.", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/mudanca-de-clima-na-arabia-saudita-1716438", "title": "Mudan\u00e7a de clima\u2026 na Ar\u00e1bia Saudita", "tag": "ecosfera"}, {"lead": "A confirmarem-se as conclus\u00f5es de um pequeno estudo, tamb\u00e9m os homens que tencionam ter filhos \u2013 e n\u00e3o apenas as mulheres \u2013 deveriam cuidar da sua sa\u00fade. Romain Barr\u00e8s, da Universidade de Copenhaga (Dinamarca), e colegas publicam esta quinta-feira na revista Cell Metabolism resultados preliminares que sugerem que o peso de um homem afecta a informa\u00e7\u00e3o heredit\u00e1ria contida nos seus espermatoz\u00f3ides \u2013 e que poder\u00e1 portanto ser transmitido \u00e0 sua descend\u00eancia.", "title": "Espermatoz\u00f3ides transmitem informa\u00e7\u00e3o aos filhos sobre estilo de vida do pai", "tag": "ciencia", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/espermatozoides-transmitem-informacao-aos-filhos-sobre-estilo-de-vida-do-pai-1716395", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1011823?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A viola\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da igualdade, da imparcialidade e da transpar\u00eancia \u00e9 uma das ilegalidades invocadas nos pareceres que levaram o secret\u00e1rio de Estado do Desenvolvimento Educativo e da Administra\u00e7\u00e3o Escolar do \u00faltimo Governo de Passos Coelho a anular os concursos para os cargos de delegados regionais de Educa\u00e7\u00e3o do Centro, do Alentejo e do Algarve que, ainda assim, se mant\u00eam nos cargos que ocupam desde Fevereiro.", "title": "Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o anulou concursos mas manteve delegados regionais nos cargos", "tag": "sociedade", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mec-avaliou-concurso-lancado-no-tempo-de-crato-mas-manteve-delegados-regionais-nos-cargos-1716423", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/385902?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O neg\u00f3cio da venda dos direitos de transmiss\u00e3o televisiva dos jogos do Benfica \u00e0 NOS atingiu valores exorbitantes para o mercado portugu\u00eas, mas no panorama dos principais campeonatos europeus, os valores alcan\u00e7ados pelos \u201cencarnados\u201d n\u00e3o s\u00e3o muito significativos e a transac\u00e7\u00e3o directa entre os campe\u00f5es nacionais e a operadora de telecomunica\u00e7\u00f5es surge em contraciclo: ao contr\u00e1rio do que ainda acontece em Portugal, a venda centralizada dos direitos televisivos foi o caminho seguido pelas principais ligas de futebol da Europa.", "title": "Venda centralizada foi o caminho seguido pelos principais campeonatos europeus", "tag": "desporto", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/venda-centralizada-foi-o-caminho-seguido-pelos-principais-campeonatos-europeus-1716428", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1011878?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O gosto n\u00e3o \u00e9 desinteressado. Amar ou odiar a banda inglesa Coldplay n\u00e3o \u00e9 apenas escolha est\u00e9tica. \u00c9 tamb\u00e9m \u00e9tica. Forma de afirmarmos que pertencemos a um mundo e n\u00e3o queremos pertencer a outro. Hoje existem poucos grupos da \u00e1rea pop-rock que provoquem posicionamentos t\u00e3o desencontrados.", "title": "S\u00e3o os Coldplay a banda que mais gente adora odiar?", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-04-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/sao-os-coldplay-a-banda-que-mais-gente-adora-odiar-1716411", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1011870?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-04-2015", "lead": "O\u00a0lirismo da esquerda", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1716392", "title": "Cartas \u00e0 directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-04-2015", "lead": "Depois dos temores do professor V\u00edtor Bento, ningu\u00e9m se deu ainda ao trabalho de examinar o que resta hoje do partido de \u00c1lvaro Cunhal, que sempre seguiu, dentro das suas fracas for\u00e7as, a ortodoxia da Internacional ou, se quiserem, da Igreja Comunista. Nesta \u00faltima crise, nunca se tocou em alguns pontos que, no entanto, s\u00e3o essenciais. Um deles \u00e9 o chamado \u201ccentralismo democr\u00e1tico\u201d. Quando se discutia a ilegitimidade da \u201cfrente de esquerda\u201d ou a \u201clegitimidade\u201d da coliga\u00e7\u00e3o CDS-PSD, em nenhuma das gritarias que por a\u00ed houve se mencionou o facto de o PC continuar solidamente a ser um partido antidemocr\u00e1tico, em que os dirigentes superiores decidem e determinam tudo, desde o pessoal ao que dizer em cada altura e em cada lugar. Se o PS existe, se todo o socialismo existe, \u00e9 por terem recusado esta esp\u00e9cie de tirania.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/os-dois-governos-1716364", "title": "Os dois governos", "tag": "politica"}, {"date": "12-04-2015", "lead": "As rela\u00e7\u00f5es entre o direito e as fam\u00edlias portuguesas s\u00e3o de grande intimidade e, como \u00e9 natural, os tribunais t\u00eam quotidianamente de se pronunciar sobre a aplica\u00e7\u00e3o do direito no mundo das fam\u00edlias. E nem sempre da forma mais evidente.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/as-facadas-matrimoniais-pagamse-cedo-ou-tarde-1716358", "title": "As facadas matrimoniais pagam-se cedo ou tarde?", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-04-2015", "lead": "Em todas as gera\u00e7\u00f5es h\u00e1 quem se queixe contra o grau imenso de ignor\u00e2ncia dos seus tempos. Essa atitude est\u00e1 certa e errada, em simult\u00e2neo. Porque \u00e9 verdade que a ignor\u00e2ncia e outros fen\u00f3menos equivalentes tendem a aumentar, mas \u00e9 mentira no sentido em que a ignor\u00e2ncia e a estupidez s\u00e3o infinitamente renov\u00e1veis e acontecem em todas as gera\u00e7\u00f5es, bem como as boas vontades e a solidariedade humana. Porque os \u201cbons velhos tempos\u201d apenas o foram porque se era mais novo e n\u00e3o necessariamente porque tudo fosse melhor.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/educar-contra-o-preconceito-orgulhoso-1716368", "title": "Educar contra o preconceito orgulhoso", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-04-2015", "lead": "Os Programas de Governo s\u00e3o, normalmente, documentos mais ou menos vagos, o que em parte se compreende tendo em conta a necessidade de ajustar o que se prev\u00ea ao que se encontra no terreno em cada minist\u00e9rio e \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da conjuntura econ\u00f3mico-financeira t\u00e3o vol\u00e1til nos nossos dias.", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/a-justica-penal-no-programa-de-governo-esperar-para-ver-1716255", "title": "A justi\u00e7a penal no programa de Governo: esperar para ver", "tag": "portugal"}, {"date": "12-04-2015", "lead": "Ao longo dos \u00faltimos s\u00e9culos, transform\u00e1mos o valor partilhado por v\u00e1rias tradi\u00e7\u00f5es culturais, de responsabilidade humana pela natureza, numa arrogante rela\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o e dom\u00ednio. Com isso rompemos os fr\u00e1geis equil\u00edbrios ecol\u00f3gicos que garantem a viabilidade no longo prazo de uma civiliza\u00e7\u00e3o humana de grande complexidade social e tecnol\u00f3gica. As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas tornaram-se uma\u00a0prova crescente desse perigoso processo de que a humanidade \u00e9, ao mesmo tempo, autora e v\u00edtima. Hoje o que nos separa de mudan\u00e7as globais extremas sem retorno joga-se em Paris, na Cimeira do Clima. O que est\u00e1 em causa consiste, no fundamental, em cumprir o objetivo de n\u00e3o ultrapassar um aumento m\u00e1ximo de 2\u00b0C em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 era pr\u00e9-industrial, adotado em anterior cimeira, atrav\u00e9s do empenho sem precedentes de todos os Estados.", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/o-nosso-futuro-comum-e-a-mudanca-climatica-1716367", "title": "O nosso futuro comum e a mudan\u00e7a clim\u00e1tica", "tag": "ecosfera"}, {"date": "12-04-2015", "lead": "Thom Yorke tem andado a ocupar cabe\u00e7alhos \u00e0 custa de compara\u00e7\u00f5es com os nazis. Yorke comparou o YouTube e o Google aos nazis e concluiu que, em mat\u00e9ria de roubos de obras de arte, s\u00e3o todos iguais.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/zero-em-comparacao-1716356", "title": "Zero em compara\u00e7\u00e3o", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "O futuro do regime de requalifica\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios p\u00fablicos, onde s\u00e3o colocados os trabalhadores que est\u00e3o a mais nos servi\u00e7os, \u00e9 neste momento uma quest\u00e3o de sem\u00e2ntica. O programa do Governo socialista fala na \u201crevis\u00e3o do regime\u201d. Os acordos assinados com a esquerda referem o \u201cfim do regime de requalifica\u00e7\u00e3o/mobilidade especial\u201d. O primeiro-ministro diz que a lei \u201cvai ser suspensa\u201d. E o ministro da Seguran\u00e7a Social que \u00e9 \u201cpara revogar\u201d.", "title": "Revis\u00e3o, suspens\u00e3o ou revoga\u00e7\u00e3o: o que vai acontecer ao regime de \u201crequalifica\u00e7\u00e3o\u201d dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos?", "tag": "economia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/revisao-suspensao-ou-revogacao-o-que-vai-acontecer-ao-regime-de-requalificacao-dos-funcionarios-publicos-1716435", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1011884?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-03-2015", "lead": "A direita j\u00e1 apresentou o seu caso. Durante quase um m\u00eas argumentou, exorbitou, rangeu os dentes, quase levou o Presidente da Rep\u00fablica a enveredar pelo caminho muito sens\u00edvel de rejeitar uma solu\u00e7\u00e3o com apoio maiorit\u00e1rio no Parlamento. Ontem levou a votos a mo\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o, que naturalmente ficou pelo caminho pela for\u00e7a dos votos da esquerda, mas agora \u00e9 tempo de arrepiar caminho. A solu\u00e7\u00e3o Costa pode n\u00e3o agradar a todos \u2013 e seguramente n\u00e3o agrada a uma fatia consider\u00e1vel dos portugueses \u2013, mas a verdade \u00e9 que entr\u00e1mos no clube da normalidade democr\u00e1tica, com a forma\u00e7\u00e3o dos governos abrangendo toda a amplitude da geografia pol\u00edtica eleitoral, proporcionando equipas de geometria vari\u00e1vel e acordos \u00e0 la carte. Pass\u00e1mos de uma democracia ref\u00e9m dos arranjos entre tr\u00eas partidos, para uma democracia de representa\u00e7\u00e3o parlamentar aberta o que, convenhamos, significa um salto na qualidade da cultura pol\u00edtica. Esta \u00e9, h\u00e1 muitos anos, a pr\u00e1tica vigente em muitas das democracias mais avan\u00e7adas da Europa, sem que tal signifique um atropelo ao Estado de Direito. O corte abrupto com a \u201ctradi\u00e7\u00e3o\u201d justificou uma reac\u00e7\u00e3o inicial agastada por parte da coliga\u00e7\u00e3o, mas tanto ressentimento j\u00e1 cansa. A direita continua presa numa teia de vitimiza\u00e7\u00e3o que lhe tolda qualquer vislumbre de futuro, incapaz de agir ou de ter qualquer papel e influ\u00eancia na defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas para o pa\u00eds.\u00a0\u00a0", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/enquanto-o-amuo-durar-1716432", "title": "Enquanto o amuo durar", "tag": "politica"}, {"lead": "A possibilidade de os direitos televisivos dos jogos de futebol em Portugal poderem vir a ser centralizados na Liga Portuguesa de Futebol Profissional (LPFP) morreu com o ", "title": "Benfica d\u00e1 machadada final na centraliza\u00e7\u00e3o dos direitos televisivos em Portugal", "tag": "desporto", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-da-a-machadada-final-na-centralizacao-dos-direitos-televisivos-1716433", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1011882?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apesar de no Or\u00e7amento do Estado se prever uma descida das despesas do Estado com bens e servi\u00e7os, nos primeiros dez meses do ano elas continuam a crescer, sendo um dos principais motivos para que cumprir a meta do d\u00e9fice continue a ser uma tarefa \u201cexigente\u201d.", "title": "Despesas com bens e servi\u00e7os derrapam at\u00e9 Outubro", "tag": "economia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/despesas-com-bens-e-servicos-derrapam-ate-outubro-1716434", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1011989?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Newshold est\u00e1 a negociar planos de pagamento com a Seguran\u00e7a Social, assegurou nesta quinta-feira o director jur\u00eddico da dona dos jornais Sol e i, que, paralelamente, criticou as declara\u00e7\u00f5es feitas pela presidente em exerc\u00edcio do Sindicato dos Jornalistas (SJ).", "title": "Newshold diz que est\u00e1 a negociar planos de pagamento com a Seguran\u00e7a Social", "tag": "economia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/newshold-diz-que-esta-a-negociar-planos-de-pagamento-com-a-seguranca-social-1716430", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1011879?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois do primeiro cartaz da pr\u00f3xima temporada da muito popular s\u00e9rie Guerra dos Tronos, a HBO lan\u00e7ou esta quinta-feira o primeiro teaser trailer da sexta tranche de epis\u00f3dios da saga criada por George R.R. Martin. O incontorn\u00e1vel Jon Snow, o regresso de Bran Stark e uma provoca\u00e7\u00e3o: \"Eles n\u00e3o t\u00eam ideia do que vai acontecer\", diz o jovem Bran, que parece assim estar de regresso depois de uma temporada de aus\u00eancia.", "title": "Novo trailer de Guerra dos Tronos: \"N\u00e3o fazem ideia do que vai acontecer\"", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/novo-trailer-de-guerra-dos-tronos-nao-fazem-ideia-do-que-vai-acontecer-1716429", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1011880?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A terceira edi\u00e7\u00e3o do Festival de Cinema Imersivo come\u00e7a nesta sexta-feira no Planet\u00e1rio do Centro Multimeios de Espinho com as mais recentes e relevantes produ\u00e7\u00f5es internacionais realizadas na \u00e1rea. No programa, que se estende at\u00e9 domingo, est\u00e3o mais de 30 filmes de pa\u00edses como Holanda, Su\u00e9cia, Jap\u00e3o, Reino Unido, Estados Unidos, Espanha, It\u00e1lia, Fran\u00e7a, Canad\u00e1, Austr\u00e1lia, entre outros. Este ano, tamb\u00e9m h\u00e1 m\u00fasica ao vivo. Noiserv d\u00e1 dois concertos in\u00e9ditos num palco nunca antes pisado. No primeiro dia, e pela primeira vez, o m\u00fasico David Santos canta e toca no Espa\u00e7o, ou seja, num planet\u00e1rio em que os espectadores est\u00e3o embrenhados num ambiente imersivo com imagem e som a 360 graus. O primeiro espect\u00e1culo, marcado para as 23h, esgotou em dois dias, e Noiserv d\u00e1 um segundo concerto \u00e0s 0h30.", "title": "Festival de Cinema Imersivo de Espinho embrenha plateia em imagens e sons", "tag": "local", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/festival-de-cinema-imersivo-de-espinho-embrenha-plateia-em-imagens-e-sons-1716376", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/857157?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cVirar a p\u00e1gina\u201d, \u201cultrapassar o agastamento\u201d, \u201csuperar o ressentimento\u201d. Foram muitas as analogias que ontem foram sendo utilizadas pelo novo Governo socialista para assinalar o \u201cnovo tempo\u201d prometido por Ant\u00f3nio Costa. No entanto, a tentativa de aparecer ao pa\u00eds com uma imagem magn\u00e2nima de quem estava dispon\u00edvel para dialogar com todos em prol do pa\u00eds foi sendo atropelada pelo constante acerto de contas a que os novos membros do Governo n\u00e3o foram capazes de resistir.", "title": "Governo promete di\u00e1logo com todos, ao mesmo tempo que atira \u201cvinagre\u201d \u00e0 direita", "tag": "politica", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-promete-dialogo-com-todos-ao-mesmo-tempo-que-atira-vinagre-a-direita-1716427", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1011874?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No fim de \u201ctr\u00eas dias de discuss\u00e3o profunda\u201d dos problemas \u00e9ticos e t\u00e9cnicos apresentados pelas potenciais aplica\u00e7\u00f5es de uma nova t\u00e9cnica gen\u00e9tica que permite manipular o genoma humano com uma precis\u00e3o sem precedentes, a Cimeira Internacional sobre a Edi\u00e7\u00e3o do Genoma Humano, que esta quinta-feira terminou em Washington (EUA), permitiu alcan\u00e7ar uma s\u00e9rie de conclus\u00f5es, anunciaram em comunicado os membros do comit\u00e9 organizador do evento \u2013 um grupo de 12 peritos internacionais de renome.", "title": "Manipula\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica da \"linha germinal\" s\u00f3 para fins de investiga\u00e7\u00e3o", "tag": "ciencia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/manipulacao-genetica-da-linha-germinal-apenas-para-fins-de-investigacao-1716425", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/740235?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ataque contra uma cl\u00ednica de planeamento familiar no estado do Colorado, na semana passada, ainda n\u00e3o tinha desaparecido completamente do cada vez mais ef\u00e9mero ciclo noticioso, quando um novo massacre com armas de fogo usadas por ex\u00e9rcitos e grupos terroristas um pouco por todo o mundo veio p\u00f4r no mapa internacional a cidade de San Bernardino, no estado da Calif\u00f3rnia.", "title": "Massacre na Calif\u00f3rnia deixa pol\u00edcia a procurar motivos com muitas cautelas", "tag": "mundo", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/massacre-na-california-deixa-policia-a-procurar-motivos-com-muitas-cautelas-1716419", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566053f90cf29b623eb500b4/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Benfica avan\u00e7ou durante esta semana com participa\u00e7\u00f5es disciplinares \u00e0 Liga contra v\u00e1rios elementos do Sporting, incluindo Bruno de Carvalho e Jorge Jesus por, entre outras coisas, \u201ccoac\u00e7\u00e3o sobre os \u00e1rbitros\u201d e Rui Vit\u00f3ria diz que est\u00e1 em sintonia com a administra\u00e7\u00e3o \"encarnada\" nesta tomada de posi\u00e7\u00e3o, mas reiterando que as suas pr\u00f3prias an\u00e1lises \u00e0 arbitragem n\u00e3o s\u00e3o uma forma de press\u00e3o.", "title": "Rui Vit\u00f3ria: \u201cH\u00e1 que dizer claramente aos \u00e1rbitros quando erram ou n\u00e3o erram\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rui-vitoria-ha-que-dizer-claramente-aos-arbitros-quando-erram-ou-nao-erram-1716426", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1011873?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mais de uma d\u00fazia de institui\u00e7\u00f5es ligadas ao cinema, de associa\u00e7\u00f5es de realizadores a festivais e produtoras, apelou\u00a0esta quinta-feira\u00a0ao novo governo para que tome rapidamente \u201cmedidas extraordin\u00e1rias\u201d para resolver a situa\u00e7\u00e3o criada pela falta de verbas do Instituto do Cinema e Audiovisual (ICA), que o impede de cumprir com os compromissos contratualizados com os produtores e outras entidades do sector.", "title": "Institui\u00e7\u00f5es do cinema pedem ao governo que acuda ao ICA", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/instituicoes-do-cinema-pedem-ao-governo-que-acuda-ao-ica-1716422", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1011869?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um esteve mais concentrado nos riscos para a recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica do pa\u00eds, o outro foi mais violento contra a solu\u00e7\u00e3o dos \u201camigos para sempre\u201d e que coloca o Governo PS nas m\u00e3os do PCP. Os dois \u2013 Passos Coelho e Paulo Portas \u2013 estiveram em sintonia na hora de rejeitar a legitimidade pol\u00edtica do Governo.", "title": "Passos e Portas unidos contra radicaliza\u00e7\u00e3o do PS", "tag": "politica", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/passos-e-portas-unidos-contra-radicalizacao-do-ps-1716424", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5660a2e60cf29b623eb5026f/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A TAP vai aplicar uma sobretaxa entre 25 e 100 euros aos voos realizados nos per\u00edodos de Natal e Ano Novo cujos bilhetes sejam comprados depois de 6 de Dezembro, confirmou a empresa, justificando com a \u201cforte procura\u201d desta \u00e9poca.", "title": "TAP confirma aplica\u00e7\u00e3o de sobretaxa nos voos do Natal e Ano Novo", "tag": "economia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tap-confirma-aplicacao-de-sobretaxa-nos-voos-do-natal-e-ano-novo-1716420", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1011866?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio da Defesa dos Estados Unidos, Ash Carter, anunciou esta quinta-feira a abertura \u00e0s mulheres de todos os postos de combate das For\u00e7as Armadas norte-americanas. Com esta decis\u00e3o hist\u00f3rica, passa a haver total igualdade de oportunidades entre homens e mulheres na carreira militar.", "title": "Pent\u00e1gono abre \u00e0s mulheres todos os postos de combate dos Estados Unidos", "tag": "mundo", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/pentagono-abre-todos-os-postos-de-combate-dos-estados-unidos-as-mulheres-1716421", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1011868?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 \u00e9 conhecida a capa daquela que vai ser a \u00faltima Playboy norte-americana com mulheres nuas. Ter\u00e1 a actriz Pamela Anderson na capa. A hist\u00f3ria dessas capas da ic\u00f3nica revista faz-se, assim, de Marilyn Monroe - primeiro n\u00famero, em 1953, que inclu\u00eda o centerfold da actriz nua sobre fundo vermelho - a Pamela Anderson. A 11 de Dezembro chegar\u00e1 \u00e0s bancas dos Estados Unidos esse \u00faltimo n\u00famero com nus integrais nas p\u00e1ginas.", "title": "Pamela Anderson faz a \u00faltima capa da Playboy com nus", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/pamela-anderson-faz-a-ultima-capa-da-playboy-sem-nus-1716417", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1011861?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pela primeira vez, desde que se iniciou a \u00e9poca de 2015-2016 do Algarve Pro Golf Tour (APGT), n\u00e3o houve qualquer portugu\u00eas no \u201ctop-3\u201d de um dos torneios de 10 mil euros em pr\u00e9mios, sancionados pela PGA de Portugal e pelo Jamega Pro Golf Tour.\u00a0", "title": "Ricardo Santos o melhor luso nos Pinheiros Altos", "tag": "desporto", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ricardo-santos-o-melhor-luso-nos-pinheiros-altos-1716431", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1011881?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O desempenho das receitas fiscais das administra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas est\u00e1 aqu\u00e9m das previs\u00f5es e, para que o objectivo tra\u00e7ado pelo anterior Governo de Pedro Passos Coelho seja atingido, \u00e9 preciso que o encaixe nos \u00faltimos dois meses do ano seja superior em 450 milh\u00f5es de euros face ao valor arrecadado no mesmo per\u00edodo do ano passado.", "title": "Receita ainda tem de crescer mais 450 milh\u00f5es para atingir meta", "tag": "economia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/receita-ainda-tem-de-crescer-mais-450-milhoes-para-atingir-meta-1716413", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1011851?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A\u00a0inesperada\u00a0sa\u00edda do secret\u00e1rio-geral-adjunto do Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna para a Administra\u00e7\u00e3o Eleitoral, Jorge Migu\u00e9is, que se reformou num curto espa\u00e7o de tempo, n\u00e3o ter\u00e1 consequ\u00eancias no planeamento do processo eleitoral das presidenciais, marcadas para Janeiro de 2016.", "title": "Aposenta\u00e7\u00e3o do \"senhor elei\u00e7\u00f5es\" n\u00e3o compromete prepara\u00e7\u00e3o das presidenciais", "tag": "politica", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/mai-aposentacao-de-perito-eleitoral-nao-compromete-preparacao-das-presidenciais-1716415", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/728911?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O tribunal de Loures condenou esta quinta-feira a quatro anos e seis meses de pris\u00e3o, com pena suspensa por igual per\u00edodo, um homem acusado de possuir cart\u00f5es falsos de deputado, oficial de justi\u00e7a e um d\u00edstico reservado a diplomatas. O arguido, actualmente com 63 anos, estava tamb\u00e9m acusado por dois crimes de burla qualificada, por supostamente ter comprado viaturas em nome da ex-companheira. Contudo, o tribunal absolveu-o desses crimes, por considerar que n\u00e3o ficou provado que o homem tenha falsificado qualquer assinatura.", "title": "Pena suspensa para homem acusado de ter cart\u00f5es falsos de deputado e oficial de justi\u00e7a", "tag": "sociedade", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/pena-suspensa-para-homem-acusado-de-ter-cartoes-falsos-de-deputado-e-oficial-de-justica-1716398", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/794917?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Pol\u00edcia Judici\u00e1ria (PJ) anunciou esta quinta-feira a deten\u00e7\u00e3o, em Vila Real, de um homem de 49 anos suspeito do crime de abuso sexual de sete crian\u00e7as entre os 11 e os 15 anos. A deten\u00e7\u00e3o foi efectuada pela Unidade Local de Investiga\u00e7\u00e3o Criminal de Vila Real que, em comunicado, referiu que o homem, sem ocupa\u00e7\u00e3o laboral, est\u00e1 \"fortemente indiciado pela pr\u00e1tica do crime de abuso sexual de crian\u00e7as\".", "title": "Detido suspeito do abuso sexual de sete crian\u00e7as em Vila Real", "tag": "sociedade", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/detido-suspeito-do-abuso-sexual-de-sete-criancas-em-vila-real-1716391", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/378182?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal \u00e9 um dos membros e parceiros da NATO com risco elevado de corrup\u00e7\u00e3o no sector da defesa, apresentando um dos piores n\u00edveis na \u00e1rea operacional, revela um estudo da Transpar\u00eancia Internacional, divulgado esta quinta-feira. Segundo o \u00edndice governamental elaborado pelo Programa de Defesa e Seguran\u00e7a da Transpar\u00eancia Internacional (TI-DSP) nos pa\u00edses membros e parceiros da Alian\u00e7a Atl\u00e2ntica, Portugal revela elevados riscos de integridade, a par da Arm\u00e9nia e Ucr\u00e2nia.", "title": "Portugal tem risco elevado de corrup\u00e7\u00e3o entre membros da NATO", "tag": "sociedade", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/portugal-tem-risco-elevado-de-corrupcao-entre-membros-da-nato-1716389", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/756269?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-03-2015", "lead": "Quando essa palavra t\u00e3o desgra\u00e7adamente falha de est\u00e9tica fon\u00e9tica, \u201cempreendedorismo\u201d, ainda n\u00e3o se tinha tornada mais feia, grotesca mesmo, pela utiliza\u00e7\u00e3o abusiva dos \u00faltimos anos, havia numa cidade da margem sul do Tejo um grupo de malta que mostrava saber o que \u00e9 isso de empreender. Empreender nobremente, criando valor - outra express\u00e3o hoje tenebrosa. Empreender porque assim os obrigava o temperamento e o contexto.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/da-arte-de-empreender-1716232", "title": "Da arte de \u201cempreender\u201d", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "O aumento salarial de 2,5% proposto pelo Governo Regional da Madeira para os trabalhadores da hotelaria, foi considerado \u201cilegal\u201d pelos empres\u00e1rios do sector, que prometem recorrer aos tribunais para travar a portaria publicada esta semana no di\u00e1rio oficial da regi\u00e3o (JORAM).", "title": "Hoteleiros contra \"aumentos salariais ilegais\" na Madeira", "tag": "economia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/hoteleiros-contra-aumentos-salariais-ilegais-na-madeira-1716412", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1011850?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cIr tocar ao Barreiro Rocks est\u00e1 no top cinco das coisas que queria fazer na vida\u201d, diz Rui Fonseca, 19 anos. \u00c9 baterista dos 800 Gondomar, banda de Rio Tinto dada a chafurdan\u00e7os garage tra\u00e7ados a punk, que anunciou a data no Facebook com um entusiasta \u201cNossa Senhora Santa M\u00e3e de Jesus Cristo\u201d em caps lock.", "title": "O futuro que se v\u00ea a partir do Barreiro Rocks", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-futuro-que-se-ve-a-partir-do-barreiro-rocks-1716105", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1011291?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O casal deixou a beb\u00e9 de seis meses em casa da av\u00f3 paterna, a pretexto de iam a uma consulta para ele, Syed Rizwan Farook, de 28 anos, um especialista em sa\u00fade ambiental que trabalhava no departamento de Sa\u00fade de San Bernardino, na Calif\u00f3rnia. Mas ele foi para uma festa de Natal com dezenas de outros funcion\u00e1rios p\u00fablicos, num complexo de servi\u00e7os de apoio \u00e0 popula\u00e7\u00e3o com defici\u00eancia e necessidades especiais. Ela, Tashfeen Malik, a sua mulher, n\u00e3o se sabe onde estava, at\u00e9 ele ter sa\u00eddo da festa, aparentemente zangado com qualquer coisa. S\u00f3 se sabe que vinham juntos, quando ele voltou. Vinham ambos de negro, com roupas ao estilo militar, armados at\u00e9 aos dentes, e a disparar contra tudo o que mexia.", "title": "Terrorismo ou vingan\u00e7a, o que movia Farook e a noiva saudita?", "tag": "mundo", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/terrorismo-ou-vinganca-ou-que-movia-farook-e-a-sua-noiva-saudita-1716407", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566053f90cf29b623eb500b4/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Este recital \u00e9 prodigioso, absolutamente prodigioso!", "title": "O fen\u00f3meno Horowitz", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-mago-do-piano-1716229", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1011219?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Escolher a hora a que nos podemos levantar, a que podemos comer ou tomar banho n\u00e3o parece ser um grande desafio mas h\u00e1 pessoas para quem o \u00e9 \u2013 por depend\u00eancia de familiares ou do hor\u00e1rio de outros. Mas n\u00e3o tem de ser assim. Na sequ\u00eancia do projecto-piloto Vida Independente, promovido pela C\u00e2mara de Lisboa, inicia-se a partir desta quinta-feira uma nova etapa na vida de cinco pessoas com defici\u00eancia: passam a ter a possibilidade de escolher o seu pr\u00f3prio assistente pessoal e a ter direito a uma casa adaptada \u00e0s suas necessidades. Esta \u00e9 uma maneira de oferecer \u00e0s pessoas uma alternativa \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o e de lhes proporcionar a \u201cliberdade de escolher a vida que querem fazer ao longo de cada dia\u201d, de acordo com Jo\u00e3o Afonso, vereador dos Direitos Sociais da autarquia. \u00a0", "title": "Uma casa adaptada e um assistente pessoal dar\u00e1 a estas pessoas uma vida independente", "tag": "local", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/uma-casa-adaptada-e-um-assistente-pessoal-dara-a-estas-pessoas-uma-vida-independente-1716404", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201511/Eduardoteaser46544.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "Agora que o Governo do PS est\u00e1 em plenitude de fun\u00e7\u00f5es tendo em conta o chumbo da mo\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o de PSD e CDS, o Bloco de Esquerda avisa o PS de que o acordo que os dois partidos assinaram \u201cdeve ser materializado rapidamente\u201d e que \u00e9 preciso \u201caprofundar a dimens\u00e3o program\u00e1tica\u201d e que \u201ch\u00e1 ainda muito por onde o fazer\u201d.", "title": "Mo\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o \u00e9 um acto de \u201cdesist\u00eancia\u201d e \u201clamenta\u00e7\u00e3o\u201d, diz Bloco", "tag": "politica", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/mocao-de-rejeicao-e-um-acto-de-desistencia-e-lamentacao-diz-bloco-1716406", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56606d020cf2f8cc4304ad94/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Real Madrid \u00e9 um protagonista de uma das grandes barracas da \u00e9poca no futebol\u00a0 mundial, ao utilizar no jogo da \u00faltima quinta-feira um jogador que estava castigado, o russo Denis Cheryshev, no jogo da primeira m\u00e3o dos 16 avos-de-final da Ta\u00e7a do Rei.", "title": "O dia em que o M\u00e9rida gozou com o Real Madrid", "tag": "desporto", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-dia-em-que-o-merida-gozou-com-o-real-madrid-1716403", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1011829?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Google anunciou esta quinta-feira a compra de energia renov\u00e1vel, atrav\u00e9s de projectos de energia solar e e\u00f3lica em v\u00e1rios pontos do mundo, num total de 842 megawatts destinados a alimentar as suas opera\u00e7\u00f5es, nomeadamente os seus centros de dados, naquela que \u00e9 a maior aquisi\u00e7\u00e3o do g\u00e9nero por uma empresa fora do sector de bens e servi\u00e7os de utilidade p\u00fablica.", "title": "Google anuncia mega-compra de energia renov\u00e1vel para as suas opera\u00e7\u00f5es", "tag": "ecosfera", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/google-anuncia-megacompra-de-energia-renovavel-para-as-suas-operacoes-1716399", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/380331?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O l\u00edder do PSD Pedro Passos Coelho alertou para as consequ\u00eancias negativas da pol\u00edtica or\u00e7amental \u201caventureira e experimentalista\u201d defendida pelo novo Governo do PS, que se pode reflectir num aumento de impostos. Uma solu\u00e7\u00e3o governativa, encontrada ap\u00f3s as legislativas, que o antigo primeiro-ministro n\u00e3o se cansou de condenar.", "title": "Passos alerta para risco de aumento de impostos", "tag": "politica", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/passos-alerta-para-risco-de-aumento-de-impostos-1716400", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1011827?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tom\u00e1s Coreia foi reeleito presidente da Associa\u00e7\u00e3o Mutualista Montepio Geral, (a \u201cdona\u201d do banco Montepio) para o pr\u00f3ximo tri\u00e9nio de 2016 a 2018. Os resultados das elei\u00e7\u00f5es para os \u00f3rg\u00e3os sociais mostram que, dos 57.800 votos para o conselho de administra\u00e7\u00e3o, foram contabilizados 52.425 Destes, 30.891, ou seja, 58,7%, votaram na lista A (\u201cMontepio para todos\u201d), liderada por Tom\u00e1s Correia.\u00a0", "title": "Tom\u00e1s Correia reeleito no Montepio", "tag": "economia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tomas-correia-ganha-eleicoes-no-montepio-com-60-dos-votos-1716387", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1006692?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tremor sente-se, os homens e mulheres querem, a obra cresce. Eis ent\u00e3o o terceiro Tremor, ", "title": "O Tremor de Ponta Delgada continua a crescer e temos os Black Mountain como prova", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-tremor-de-ponta-delgada-continua-a-crescer-e-temos-os-black-moutain-como-prova-1716130", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1011124?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Eixo Atl\u00e2ntico, Ricardo Rio, desafiou os agentes econ\u00f3micos da euro-regi\u00e3o Norte de Portugal/Galiza a \"criar incentivos\" para que outros operadores substituam a TAP caso a companhia portuguesa abandone voos de longo curso no aeroporto do Porto.", "title": "Eixo Atl\u00e2ntico e Alto Minho unem-se a Rui Moreira nos avisos \u00e0 TAP", "tag": "economia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/eixo-atlantico-e-alto-minho-unemse-a-rui-moreira-nos-avisos-a-tap-1716397", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1011825?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro Festival Liter\u00e1rio dedicado ao vinho arranca nesta sexta-feira em Viseu com a presen\u00e7a de escritores\u00a0 como Francisco Jos\u00e9 Viegas, Fernando Dacosta ou Bruno Vieira Amaral. A iniciativa, denominada \u201cTinto no Branco\u201d e integrada no Sal\u00e3o de Vinhos de Inverno que decorre no Solar do Vinho do D\u00e3o, dura tr\u00eas dias e inclui conversas, espet\u00e1culos liter\u00e1rios e visitas guiadas.", "title": "Tr\u00eas dias de festival liter\u00e1rio que combina a escrita e o prazer de beber", "tag": "local", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/tres-dias-de-festival-literario-que-combina-a-escrita-e-o-prazer-de-beber-1716363", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/865676?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-03-2015", "lead": "A Rua Miguel Bombarda, no centro hist\u00f3rico de Torres Vedras, est\u00e1 transformada em galeria de arte, com diversas interven\u00e7\u00f5es art\u00edsticas nas monstras para animar o com\u00e9rcio tradicional durante a \u00e9poca de natal.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/rua-do-centro-historico-de-torres-vedras-vira-galeria-de-arte-na-epoca-de-natal-1716396", "title": "Rua do centro hist\u00f3rico de Torres Vedras vira galeria de arte na \u00e9poca de natal", "tag": "local"}, {"lead": "Depois de um debate em que se discutiu muito a aritm\u00e9tica (\"122 s\u00e3o mais do que 107\"), a mo\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o do programa do Governo apresentada por PSD e CDS foi mesmo rejeitada, precisamente com os votos contra de toda a esquerda (122 votos), a absten\u00e7\u00e3o do Partido-Animais-Natureza (PAN) e os votos a favor de PSD e CDS (107).", "title": "Esquerda chumba mo\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o. Governo de Costa \"em plenitude de fun\u00e7\u00f5es\"", "tag": "politica", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/esquerda-chumba-mocao-de-rejeicao-do-programa-do-governo-1716393", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1011835?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A abertura de um processo de impeachment contra a Presidente Dilma Rousseff na quarta-feira \u00e0 noite p\u00f4s fim ao bluff que se arrastava h\u00e1 meses e instala um novo clima de incerteza no Brasil, que se confronta com a", "title": "Impeachment contra Dilma n\u00e3o vai ser t\u00e3o r\u00e1pido como o de Collor", "tag": "mundo", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/impeachment-contra-dilma-nao-vai-ser-tao-rapido-como-o-de-collor-1716390", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566061a00cf2f8cc4304ad54/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Alguns dos lares de idosos de maiores dimens\u00f5es do pa\u00eds est\u00e3o a come\u00e7ar a receber \u201cvisitas pedag\u00f3gicas\u201d por parte de delegados de sa\u00fade p\u00fablica. A iniciativa \u00e9 da Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Sa\u00fade (DGS) e faz parte do chamado Plano de Inverno 2015/2016. O objectivo \u00e9 perceber se as institui\u00e7\u00f5es est\u00e3o a tomar todas as medidas poss\u00edveis para evitar o risco de morte com origem no v\u00edrus da gripe dos seus utentes.", "title": "Lares de idosos visitados para avaliar prepara\u00e7\u00e3o contra a gripe", "tag": "sociedade", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/lares-de-idosos-visitados-para-avaliar-preparacao-para-a-gripe-1716377", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/724401?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Chama-se Mouse Mingle e \u00e9 um ", "title": "\u00c9 f\u00e3 da Disney e n\u00e3o est\u00e1 numa rela\u00e7\u00e3o? Pe\u00e7a ajuda ao Mickey", "tag": "tecnologia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/e-fa-da-disney-e-nao-tem-uma-relacao-peca-ajuda-ao-mickey-1716375", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1011804?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ainda os deputados estariam a abandonar Westminster quando os primeiros Tornado descolaram da base a\u00e9rea de Akrotiri, em Chipre, para atacar seis alvos no campo petrol\u00edfero de Omar, o maior da S\u00edria, e desferir, nas palavras do ministro da Defesa brit\u00e2nico, \u201cum duro golpe\u201d numa das principais fontes de financiamento do Estado Isl\u00e2mico. Mais do que o impacto nas capacidades militares da coliga\u00e7\u00e3o liderada pelos Estados Unidos, a entrada do Reino Unido na j\u00e1 sobrelotada ofensiva a\u00e9rea contra os jihadistas na S\u00edria \u00e9 uma vit\u00f3ria pol\u00edtica e diplom\u00e1tica para o Governo de David Cameron.", "title": "Ca\u00e7as brit\u00e2nicos atacaram jihadistas na S\u00edria mal houve luz verde do Parlamento", "tag": "mundo", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/cacas-britanicos-atacaram-jihadistas-na-siria-mal-houve-luz-verde-do-parlamento-1716386", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1011818?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal de Matosinhos condenou esta quinta-feira pelos crimes de abuso de confian\u00e7a e falsifica\u00e7\u00e3o de documentos o ex-presidente da C\u00e2mara de Matosinhos Narciso Miranda a dois anos e dez meses de pris\u00e3o com pena suspensa.", "title": "Narciso recorre para a Rela\u00e7\u00e3o e quer apresentar queixa-crime contra testemunha", "tag": "sociedade", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/narciso-vai-recorrer-para-a-relacao-e-admite-apresentar-queixacrime-contra-testemunha-1716382", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566055700cf29b623eb500bd/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os \u00faltimos seis meses t\u00eam sido tudo menos tranquilos para a FIFA, com o esc\u00e2ndalo de corrup\u00e7\u00e3o a ganhar propor\u00e7\u00f5es. Logo ao romper da manh\u00e3 de ontem, foram detidos pelas autoridades su\u00ed\u00e7as, a pedido da justi\u00e7a norte-americana, mais dois elementos da hierarquia do futebol mundial \u2013 n\u00e3o deixa de ser ir\u00f3nico que tal tenha acontecido cerca de tr\u00eas horas antes de o Comit\u00e9 Executivo aprovar um pacote de medidas para reformar o funcionamento do organismo que tutela o futebol mundial, a ser votado no congresso de 26 de Fevereiro, que tamb\u00e9m servir\u00e1 para a elei\u00e7\u00e3o do sucessor de Joseph Blatter na presid\u00eancia da FIFA.", "title": "Mais dois detidos e 16 acusados no dia em que a FIFA aprovou reformas", "tag": "desporto", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fifa-aprova-limitacao-de-12-anos-para-mandatos-presidenciais-1716388", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1011819?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Supremo Tribunal de recurso da \u00c1frica do Sul declarou esta quinta-feira o atleta paral\u00edmpico Oscar Pistorius culpado pelo assass\u00ednio da namorada, a modelo Reeva Steenkamp. Condenado a cinco anos de pris\u00e3o por homic\u00eddio involunt\u00e1rio no ano passado, o processo de Pistorius foi revisto, e o prisioneiro, em pris\u00e3o\u00a0domicili\u00e1ria desde Outubro, ir\u00e1 ouvir nova senten\u00e7a por\u00a0homic\u00eddio.", "title": "Culpado por homic\u00eddio, Pistorius pode ser condenado a 15 anos de pris\u00e3o", "tag": "mundo", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/pistorious-declarado-culpado-por-homicidio-1716383", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1011813?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O f\u00f3rum de ministros das Finan\u00e7as da zona euro vai ouvir o novo ministro das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno, na reuni\u00e3o da pr\u00f3xima segunda-feira, enquanto aguarda \"curioso\" pelo plano or\u00e7amental portugu\u00eas para 2016, indicou esta quinta-feira um alto respons\u00e1vel do Eurogrupo.", "title": "Eurogrupo ouve Centeno na segunda-feira e aguarda \"curioso\" pelo OE", "tag": "economia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/eurogrupo-ouve-centeno-na-segundafeira-e-aguarda-curioso-pelo-oe-1716384", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1011814?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com fortes protestos das bancadas da esquerda, o vice-presidente da bancada do CDS Telmo Correia lan\u00e7ou um forte ataque ao primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, que procura equilibrar-se no poder \u201ca qualquer custo\u201d com a ajuda de \u201cdois banquinhos, um deles com uma perna falsa\u201d. Entre outros argumentos, o deputado justificou a mo\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o com um r\u00f3tulo: \u201cPara al\u00e9m da tralha socr\u00e1tica, o que temos \u00e9 um governo social-comunista\u201d.", "title": "CDS diz que governo \u00e9 \u201csocial-comunista\u201d com \u201ctralha socr\u00e1tica\u201d", "tag": "politica", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cds-diz-que-governo-e-socialcomunista-com-tralha-socratica-1716381", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1011809?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Poder\u00e1 ser a primeira ced\u00eancia do PCP ao PS. Jer\u00f3nimo de Sousa disse esta quinta-feira \u00e0 tarde, no encerramento do debate do programa do Governo socialista, que o PCP tem a \u201cconsci\u00eancia de que o povo n\u00e3o exige, nem quer tudo de uma vez\u201d, mas avisou que o mesmo povo \u201ctamb\u00e9m n\u00e3o quer que se mude alguma coisa para ficar tudo na mesma\u201d.", "title": "\u201cO povo n\u00e3o exige, nem quer tudo de uma vez\u201d, mas quer mudan\u00e7as, diz Jer\u00f3nimo", "tag": "politica", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-povo-nao-exige-nem-quer-tudo-de-uma-vez-mas-quer-mudancas-diz-jeronimo-1716380", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56606df20cf2f8cc4304ad9a/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 not\u00edcias que mexem imediatamente com os investidores e com mercados financeiros, sobretudo quando v\u00eam de um dos mais respeitados jornais do mundo. E mesmo quando n\u00e3o s\u00e3o verdadeiras.", "title": "Euro sobe ap\u00f3s not\u00edcia errada do Financial Times", "tag": "economia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/euro-sobe-apos-noticia-errada-do-financial-times-1716379", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/803124?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um pescador da P\u00f3voa de Varzim, de 27 anos, morreu esta quinta-feira ap\u00f3s ter ca\u00eddo da embarca\u00e7\u00e3o na qual se encontrava \u00e0 faina, a quatro milhas da costa, em frente a Carre\u00e7o, Viana do Castelo, disse fonte da Capitania.", "title": "Pescador morreu ap\u00f3s cair ao mar, ao largo de Viana", "tag": "local", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/pescador-morreu-apos-cair-ao-mar-ao-largo-de-viana-1716374", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1011803?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PS defendeu\u00a0esta quinta-feira\u00a0que a mo\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o do PSD e CDS ao Governo comprovar\u00e1 a sustentabilidade do executivo socialista e apontou que Paulo Portas lidera um partido que desconhece a sua real representatividade pol\u00edtica.", "title": "Mo\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o PSD/CDS comprova sustentabilidade do executivo, diz C\u00e9sar", "tag": "politica", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/mocao-de-rejeicao-psdcds-comprova-sustentabilidade-do-executivo-diz-cesar-1716373", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1007754?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Afinal, ao contr\u00e1rio do que reclamava o ex-ministro da educa\u00e7\u00e3o Nuno Crato, ainda n\u00e3o est\u00e1 resolvido o problema de d\u00e9cadas resultante do alegado tratamento discriminat\u00f3rio dos professores sem v\u00ednculo ao Estado a contrato nas escolas p\u00fablicas para responder a necessidades permanentes do sistema. Dois meses depois do arquivamento do primeiro processo, a Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Professores Contratados (ANVPC) soube nesta quinta-feira, em Bruxelas, que a Comiss\u00e3o Europeia abriu novo procedimento, na sequ\u00eancia de dados enviados entretanto por esta organiza\u00e7\u00e3o.", "title": "Comiss\u00e3o Europeia abre processo novo de averigua\u00e7\u00f5es sobre professores contratados", "tag": "sociedade", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/comissao-europeia-abre-processo-de-averiguacoes-sobre-professores-contratados-1716371", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/785655?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os ataques a tiro tornaram-se um acontecimento quase di\u00e1rio nos EUA \u2013 355 este ano, mais do que os dias que j\u00e1 passaram de 2015. E, no entanto, o Congresso continua sem aprovar leis que permitam travar este desvario das armas, e o poderoso do lobby das armas, a National Riffle Association (NRA). Prova disso, sublinhou o tabl\u00f3ide New York Daily News, \u00e9 a forma como os v\u00e1rios candidatos \u00e0 presid\u00eancia pelo Partido Republicano reagiram ao tiroteio de San Bernardino no Twitter: \u00a0\u201cMantiveram-se claramente silenciosos sobre o tema do controlo das armas de fogo. O que fizeram foi dizer-nos que rezavam\u201d, criticou o jornal.", "title": "Republicanos rezam pelas v\u00edtimas, mas n\u00e3o enfrentam lobby das armas", "tag": "mundo", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/candidatos-republicanos-rezam-pelas-vitimas-mas-nao-enfrentam-lobby-das-armas-1716370", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1011802?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0", "title": "Um em cada dez trabalhadores vive na pobreza?", "tag": "economia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/prova-dos-factos-um-em-cada-dez-trabalhadores-vive-na-pobreza-1716372", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1011800?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Doris Salcedo est\u00e1 de volta: a artista colombiana prepara uma instala\u00e7\u00e3o para o Museu Reina Sof\u00eda (Madrid), em que homenageia, uma vez mais, v\u00edtimas. Desta vez, as v\u00edtimas que todos os anos morrem afogadas ao tentarem chegar \u00e0 Europa.", "title": "Doris Salcedo escreve com \u00e1gua os nomes dos que se afogaram ao tentarem chegar \u00e0 Europa", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/doris-salcedo-prepara-nova-instalacao-1716110", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1011104?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os rob\u00f4s e os sistemas de intelig\u00eancia artificial poder\u00e3o desempenhar praticamente metade dos empregos dispon\u00edveis no Jap\u00e3o em 2030, de acordo com um estudo divulgado esta quinta-feira pelo Nomura Research Institute.", "title": "Metade dos empregos no Jap\u00e3o podem vir a ser desempenhados por rob\u00f4s em 2030", "tag": "tecnologia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/metade-dos-empregos-no-japao-podem-vir-a-ser-desempenhados-por-robos-em-2030-1716351", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1011749?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A diminui\u00e7\u00e3o das receitas dos impostos sobre os lucros das empresas nos pa\u00edses da Organiza\u00e7\u00e3o\u00a0para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico (OCDE) durante a crise veio aumentar a \u201cpress\u00e3o\u201d\u00a0sobre os contribuintes particulares, onde os governos nacionais foram compensar as necessidades de receita para reequilibrar os or\u00e7amentos.", "title": "Queda das receitas do IRC colocou maior press\u00e3o sobre contribuintes na OCDE", "tag": "economia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/queda-das-receitas-do-irc-colocou-maior-pressao-sobre-contribuintes-diz-a-ocde-1716362", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1011764?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Facebook vai exigir aos seus utilizadores na B\u00e9lgica que tenham uma conta na rede social para poderem visualizar perfis, mesmo os que s\u00e3o p\u00fablicos, na maioria associados a institui\u00e7\u00f5es ou empresas. Esta \u00e9 a resposta da empresa ao processo de defesa da privacidade iniciado no pa\u00eds europeu contra o Facebook, acusado de seguir a actividade dos seus utilizadores na B\u00e9lgica, mesmo dos que n\u00e3o t\u00eam uma conta no site ou que optaram por n\u00e3o serem monitorizados segundo os par\u00e2metros de privacidade previstos na Uni\u00e3o Europeia.", "title": "Belgas passam a ter que se registar para aceder a qualquer conte\u00fado no Facebook", "tag": "tecnologia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/belgas-passam-a-ter-que-se-registar-para-aceder-a-qualquer-conteudo-no-facebook-1716344", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/883840?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O porto grego com que a Ongoing quis ficar em 2010 servia, afinal, para os EUA passarem armas para o M\u00e9dio Oriente. Foi pelo menos isso que disse esta quinta-feira o ex-superespi\u00e3o Jorge Silva Carvalho, que est\u00e1 a ser julgado no Campus da Justi\u00e7a, em Lisboa, para justificar o interesse das secretas portuguesas naquele local.", "title": "Porto grego com que Ongoing quis ficar servia para EUA passarem armas para o M\u00e9dio Oriente", "tag": "sociedade", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/porto-grego-com-que-ongoing-quis-ficar-servia-para-eua-passarem-armas-para-o-medio-oriente-1716359", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/384886?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O sentido norte-sul da A28 esteve hoje cortado durante cerca de tr\u00eas horas na zona de Le\u00e7a da Palmeira, Matosinhos, devido a um acidente de via\u00e7\u00e3o que fez um ferido ligeiro, disse \u00e0 Lusa fonte da GNR do Porto.", "title": "Acidente na A28 entre ligeiro e pesado provoca um ferido", "tag": "local", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/acidente-na-a28-1716355", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1011758?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O novo ministro da Ci\u00eancia e Tecnologia, Manuel Heitor, sustentou esta quinta-feira que o investimento p\u00fablico em conhecimento \u00e9 a primeira condi\u00e7\u00e3o para que as empresas sigam o mesmo caminho. \u201cN\u00e3o h\u00e1 experi\u00eancia nenhuma na regi\u00e3o europeia onde o investimento privado tenha aumentado sem que tenha sido precedido pelo investimento p\u00fablico\u201d, disse no debate sobre o programa do Governo.", "title": "N\u00e3o h\u00e1 investimento privado sem aposta p\u00fablica, defende Manuel Heitor", "tag": "politica", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/nao-ha-investimento-privado-sem-aposta-publica-defende-manuel-heitor-1716357", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1011757?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A \u00e9 uma conceituada publica\u00e7\u00e3o norte-americana fundada por dissidentes do Washington Post em 2007, que cobre quest\u00f5es, ideias e personalidades pol\u00edticas, com edi\u00e7\u00f5es impressas e online, e que tamb\u00e9m agenda eventos e confer\u00eancias. Na sua vers\u00e3o europeia, a revista publicou na quarta-feira um artigo intitulado ", "title": "Catarina Martins \u00e9 uma \"personalidade de destaque\" para a Politico", "tag": "politica", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/catarina-martins-e-uma-personalidade-de-destaque-para-a-politico-1716353", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/970056?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo est\u00e1 empenhado em repetir o acordo de 2006 em torno do aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional (SMN). A garantia foi dada nesta quinta-feira pelo ministro do Trabalho e da Seguran\u00e7a Social durante o debate do programa do Governo, que est\u00e1 a decorrer na Assembleia da Rep\u00fablica.", "title": "Governo vai \u201cfazer todos os poss\u00edveis\u201d para ter acordo no sal\u00e1rio m\u00ednimo com todos os parceiros sociais", "tag": "economia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/salario-minimo-governo-vai-fazer-todos-os-possiveis-para-alcancar-acordo-com-todos-os-parceiros-sociais-1716352", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1011750?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A mo\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o de PSD e CDS sustenta que o programa de Governo do PS \u00e9 um \u201csomat\u00f3rio\u201d de posi\u00e7\u00f5es bilaterais com o BE, o PCP e o PEV, um \u201cconjunto de op\u00e7\u00f5es program\u00e1ticas perigoso e aventureiro que compromete a recupera\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds\u201d. O texto \u00e9 votado esta quinta-feira \u00e0 tarde e est\u00e1 condenado ao chumbo pela maioria de 122 deputados da esquerda.", "title": "PSD e CDS contra programa do PS \u201cperigoso\u201d e que \u201ccompromete recupera\u00e7\u00e3o\u201d", "tag": "politica", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psdcds-contra-programa-do-ps-perigoso-que-compromete-recuperacao-1716354", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1011751?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pode ter sido um caso de cria\u00e7\u00e3o de expectativas demasiado elevadas, mas a verdade \u00e9 que, apesar de Mario Draghi ter anunciado a extens\u00e3o por, pelo menos, mais 360 mil milh\u00f5es de euros do programa de compra de d\u00edvida e o corte da taxa de juro de dep\u00f3sito do BCE para um m\u00ednimo hist\u00f3rico, os mercados reagiram com uma subida do euro (que retira for\u00e7a \u00e0 economia europeia) e uma descida das bolsas. O Banco Central Europeu (BCE) apresentou medidas destinadas a estimular a economia e a combater o risco de defla\u00e7\u00e3o, mas desilus\u00e3o foi a palavra de ordem entre os investidores.", "title": "BCE injecta mais 360 mil milh\u00f5es, mas mercados ficaram desiludidos", "tag": "economia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bce-baixa-taxa-de-deposito-para-03-1716350", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/364460?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dentro da sonda europeia LISA Pathfinder, lan\u00e7ada na madrugada desta quinta-feira de Kourou, na Guiana Francesa, v\u00e3o dois cubos de\u00a0ouro e platina com\u00a046 mil\u00edmetros de cada lado. Quando a sonda estiver a postos para trabalhar, estes cubos estar\u00e3o a cerca de 38 cent\u00edmetros de dist\u00e2ncia um do outro, a levitar no espa\u00e7o. Ser\u00e1 a\u00ed que come\u00e7ar\u00e3o os testes desta nov\u00edssima tecnologia que, no futuro, ajudar\u00e1 a procurar as famosas ondas gravitacionais que Albert Einstein defendeu existirem em 1915.", "title": "Lan\u00e7ada sonda europeia que ajudar\u00e1 a detectar ondas gravitacionais", "tag": "ciencia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/lancada-sonda-europeia-que-vai-ajudar-a-detectar-ondas-gravitacionais-1716348", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1011723?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-03-2015", "lead": "A agonia da direita, uma estrada de m\u00e1-f\u00e9 argumentativa, uma estrada de pobreza intelectual, foi, na discuss\u00e3o do programa do Governo, um embara\u00e7o para a democracia.\u00a0A democracia precisa de oposi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, circunst\u00e2ncia que pressup\u00f5e a aceita\u00e7\u00e3o de premissa da aceita\u00e7\u00e3o da democracia, circunst\u00e2ncia negada sem pudor em cada interven\u00e7\u00e3o durante os dias 2 e 3 de dezembro.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-espera-de-uma-oposicao-democratica-1716349", "title": "\u00c0 espera de uma oposi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica", "tag": "politica"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o Europeia abriu uma investiga\u00e7\u00e3o para apurar se o Luxemburgo concedeu \u00e0 McDonald\u2019s um tratamento fiscal vantajoso, em viola\u00e7\u00e3o das regras europeias em mat\u00e9ria de aux\u00edlios estatais \u00e0s empresas. Em causa est\u00e3o dois acordos fiscais aprovados em 2009 pelas autoridades luxemburguesas, que confirmaram que \u201ca McDonald's Europe Franchising estava isenta do pagamento do imposto sobre as sociedades no Luxemburgo, com o fundamento de que os lucros em causa seriam sujeitos a tributa\u00e7\u00e3o nos EUA\u201d.", "title": "Bruxelas suspeita de vantagens fiscais da McDonald\u2019s no Luxemburgo", "tag": "economia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bruxelas-investiga-acordos-fiscais-da-mcdonalds-com-o-luxemburgo-1716346", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1011719?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nunca o plen\u00e1rio tinha visto tanta aritm\u00e9tica nos \u00faltimos quatro anos. O debate do programa de Governo tem sido pr\u00f3digo em trocadilhos sobre os n\u00fameros 107 e 122. O l\u00edder da bancada comunista tamb\u00e9m fez contas e lembrou que os 107 deputados dos partidos da direita \u201cn\u00e3o podem impor a sua vontade aos outros 122 como se isso correspondesse a alguma regra da democracia\u201d.", "title": "A aritm\u00e9tica segundo o PCP: 107 n\u00e3o podem impor a sua vontade a 122", "tag": "politica", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-aritmetica-segundo-o-pcp-107-nao-podem-impor-a-sua-vontade-a-122-1716347", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56603cdb0cf2c8444db2f9ac/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de a Benfica TV ter assegurado os direitos de transmiss\u00e3o dos jogos da Premier League durante as \u00faltimas tr\u00eas \u00e9pocas, a Sport TV anunciou nesta quinta-feira que o campeonato ingl\u00eas vai voltar a ser transmitido pelo canal.", "title": "Premier League regressa \u00e0 Sport TV na pr\u00f3xima \u00e9poca", "tag": "desporto", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/premier-league-regressa-a-sport-tv-na-proxima-epoca-1716345", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1011720?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi com uma nota de humor que Paulo Portas se demarcou de dar qualquer apoio ao Governo PS e o colocou na depend\u00eancia do PCP. \u201cFicam escolhidos hoje os seus BFF \u2013 ", "title": "Portas diz que Costa ficar\u00e1 dependente do \u201cpolitburo\u201d do PCP", "tag": "politica", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/portas-diz-que-costa-ficara-dependente-do-politburo-do-pcp-1716342", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5660237b0cf2eac90703191b/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro do Trabalho e da Seguran\u00e7a social garantiu esta quinta-feira que o Governo ter\u00e1 como \u201cprioridade imediata\u201d o refor\u00e7o dos meios de fiscaliza\u00e7\u00e3o da Autoridade para as Condi\u00e7\u00f5es do Trabalho, incluindo o aumento de fiscalizadores no terreno. Vieira da Silva prometeu que nos \u201cprimeiros meses de trabalho\u201d, o Governo ir\u00e1 \u201cinverter a tend\u00eancia negativa nos instrumentos de fiscaliza\u00e7\u00e3o\u201d. E justificou a necessidade imediata com as pol\u00edticas do Governo da coliga\u00e7\u00e3o de direita, que o socialista responsabilizou pelo \u201cagravamento das condi\u00e7\u00f5es de trabalho\u201d.", "title": "Governo refor\u00e7a fiscaliza\u00e7\u00e3o do trabalho \"nos primeiros meses\"", "tag": "politica", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-reforca-fiscalizacao-do-trabalho-nos-primeiros-meses-1716343", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1011712?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal de Matosinhos condenou nesta quinta-feira o antigo autarca do PS Narciso Miranda a uma pena de dois anos e dez meses de pris\u00e3o, com pena suspensa, por abuso de confian\u00e7a qualificada e falsifica\u00e7\u00e3o de documentos.", "title": "Narciso Miranda condenado a dois anos de pris\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/narciso-miranda-condenado-a-dois-anos-de-prisao-1716340", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/566055700cf29b623eb500bd/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna ordenou \u00e0 Autoridade Nacional de Protec\u00e7\u00e3o Civil que abra um inqu\u00e9rito urgente \u00e0 demora na assist\u00eancia a uma mulher que morreu nesta quarta-feira no ", "title": "MAI pede inqu\u00e9rito a morte em acidente na A12", "tag": "sociedade", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mai-pede-inquerito-a-morte-em-acidente-na-a12-1716336", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565f63280cf29b36599a1723/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Ainda a bancada do PS n\u00e3o estava completa para o arranque do segundo dia de debate do programa de Governo e j\u00e1 Catarina Martins punha o dedo na ferida: a porta-voz do Bloco subiu \u00e0 tribuna para defender a necessidade da reestrutura\u00e7\u00e3o da d\u00edvida p\u00fablica, medida com que o PS sempre se mostrou contra, e avisou que apesar do acordo com os socialistas, o seu partido n\u00e3o abdicar\u00e1 do seu programa.", "title": "Catarina Martins insiste na reestrutura\u00e7\u00e3o da d\u00edvida e avisa Governo sobre a banca", "tag": "politica", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/catarina-martins-insiste-na-reestruturacao-da-divida-e-avisa-governo-sobre-a-banca-1716335", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1011679?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Ci\u00eancia, Manuel Heitor, participa esta quinta-feira num debate, \u00e0s 21h30, em Oeiras que tem como ponto de partida o Manifesto para a Ci\u00eancia em Portugal, publicado h\u00e1 25 anos pelo ex-titular da pasta Mariano Gago, falecido em Abril.", "title": "Ministro Manuel Heitor discute hoje manifesto para a ci\u00eancia", "tag": "ciencia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/ministro-manuel-heitor-discute-manifesto-para-a-ciencia-1716333", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1011676?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A selec\u00e7\u00e3o portuguesa de futebol caiu tr\u00eas lugares para o s\u00e9timo posto do ranking da FIFA, que continua a ser liderado pela B\u00e9lgica, \u00e0 frente de Argentina e Espanha, segunda e terceira, respectivamente.", "title": "Portugal desce tr\u00eas lugares no ranking da FIFA", "tag": "desporto", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/portugal-desce-tres-lugares-no-ranking-da-fifa-1716332", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1011658?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O debate est\u00e1 lan\u00e7ado nas avenidas da internet, desde que nas \u00faltimas horas se ficou a conhecer o novo v\u00eddeo da cantora Peaches, com cenas de nu frontal, vaginas, p\u00e9nis, urina e orgias. Trata-se de mera provoca\u00e7\u00e3o gratuita ou um questionamento art\u00edstico com pertin\u00eancia? As opini\u00f5es dividem-se por completo.", "title": "V\u00eddeo sem censura de Peaches: provoca\u00e7\u00e3o gratuita ou interroga\u00e7\u00e3o s\u00e9ria?", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/video-sem-censura-de-peaches-provocacao-gratuita-ou-interrogacao-seria-1716330", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1011651?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As ac\u00e7\u00f5es do Benfica mantinham-se esta quinta-feira a subir na bolsa de Lisboa, depois do ", "title": "Benfica sobe em bolsa com neg\u00f3cio milion\u00e1rio", "tag": "economia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/benfica-sobe-em-bolsa-com-negocio-milionario-1716331", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1011644?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A rede prim\u00e1ria de rega de Alqueva, que se estende por quase 400 quil\u00f3metros, 80 dos quais \u00a0s\u00e3o constitu\u00eddos por condutas a c\u00e9u aberto, representa uma armadilha para a fauna que tem os seus Para reduzir o n\u00famero de animais mortos e permitir a continuidade dos trilhos utilizados pelos animais, a Empresa de Desenvolvimento e Infraestruturas do Alqueva (EDIA) decidiu, j\u00e1 em 2007, instalar nas margens dos canais a c\u00e9u aberto dois tipos de rede: uma com malha mais fina enterrada no solo com a altura de 70 cent\u00edmetros e outra mais larga at\u00e9 uma altura de 2,5 metros. ", "title": "EDIA j\u00e1 instalou 346 rampas de salvamento de animais nos canais de Alqueva", "tag": "local", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/edia-ja-instalou-346-rampas-de-salvamento-de-animais-nos-canais-de-alqueva-1716314", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1011430?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ap\u00f3s uma segunda opera\u00e7\u00e3o seguida \u00e0s costas, v\u00e1rias les\u00f5es e mais algumas altera\u00e7\u00f5es no swing, Tiger Wodds surpreendeu na confer\u00eancia de imprensa que antecede o pr\u00f3ximo torneio do PGA Tour, que o pr\u00f3prio jogador apadrinha.", "title": "Quem fala assim (n\u00e3o) \u00e9 Tiger", "tag": "desporto", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/quem-fala-assim-nao-e-tiger-1716334", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1011665?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma das tr\u00eas datas dos A Winged Victory For The Sullen em Portugal ser\u00e1 na Madeira, mais exactamente no \u00e2mbito da 12\u00aa edi\u00e7\u00e3o do festival MadeiraDig, que ocorre entre o MUDAS \u2013 Museu de Arte Contempor\u00e2nea da Madeira, na Calheta, e a Estalagem da Ponta do Sol na localidade do mesmo nome. Dirigido a um p\u00fablico transnacional a edi\u00e7\u00e3o deste ano estabelece rela\u00e7\u00f5es entre diferentes g\u00e9neros e a electr\u00f3nica experimental.", "title": "Mego e Supersilent em destaque no MadeiraDig", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/supersilent-e-mego-em-destaque-no-madeiradig-1716268", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1011362?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As autoridades americanas identificaram j\u00e1 os autores do tiroteio em San Bernardino, na Calif\u00f3rnia: Syed Rizwan Farook, de 28 anos, e a sua mulher ou namorada, Tashfeen Malik, de 27. O casal entrou com m\u00e1scaras pretas e armamento pesado num complexo que alberga v\u00e1rios servi\u00e7os de apoio social, matando 14 pessoas e deixando 17 feridos. N\u00e3o est\u00e1 ainda afastada a hip\u00f3tese de um ataque terrorista, adianta o xerife da localidade, Jarrod Burguan.", "title": "Pol\u00edcia investiga motivos de casal que matou a tiro 14 pessoas na Calif\u00f3rnia", "tag": "mundo", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/policia-abate-casal-apos-tiroteio-com-14-mortos-na-california-1716329", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1011615?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sonoridade instrumental, com qualquer coisa de celestial, nem apenas m\u00fasica cl\u00e1ssica, ou ambiental, ou de c\u00e2mara, ou minimalista, ou cinem\u00e1tica, ou electr\u00f3nica, mas tudo isso ao mesmo tempo. N\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil definir A Winged Victory For The Sullen, o projecto do pianista e compositor de m\u00fasica para filmes, Dustin O\u2019 Halloran, e do compositor e membro dos Stars Of The Lid, Adam Wiltzie. \u00a0", "title": "Viagem ao infinito com A Winged Victory For The Sullen", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-espaco-e-a-musica-de-a-winged-victory-for-the-sullen-1716262", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1011336?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Supremo Tribunal de recurso da \u00c1frica do Sul declarou nesta quinta-feira o atleta paral\u00edmpico Oscar Pistorius culpado de \"morte\", abrindo assim a via para uma condena\u00e7\u00e3o de pelo menos 15 anos.", "title": "Oscar Pistorius condenado por homic\u00eddio volunt\u00e1rio pelo Supremo Tribunal de recurso", "tag": "mundo", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/oscar-pistorius-condenado-por-homicidio-voluntario-pelo-supremo-tribunal-de-recurso-1716328", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1011610?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara do Porto n\u00e3o recua na inten\u00e7\u00e3o de disciplinar a circula\u00e7\u00e3o de transportes tur\u00edsticos na cidade, uma decis\u00e3o que, ainda antes da aprova\u00e7\u00e3o de um regulamento para o sector, teve j\u00e1 como consequ\u00eancia a decis\u00e3o de n\u00e3o revalida\u00e7\u00e3o, a partir de 1 de Janeiro, das licen\u00e7as para opera\u00e7\u00e3o de comboios tur\u00edsticos. Perante as interven\u00e7\u00f5es de uma empres\u00e1ria do sector, e de um operador hoteleiro, na reuni\u00e3o de c\u00e2mara desta quarta-feira, Moreira reiterou que a cidade tem que conseguir conciliar os interesses do turismo com a vida dos cidad\u00e3os.", "title": "Rui Moreira n\u00e3o recua na decis\u00e3o de acabar com comboios tur\u00edsticos", "tag": "local", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/rui-moreira-nao-recua-na-decisao-de-acabar-com-comboios-turisticos-1716293", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1011407?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a P\u00fablica (PSP) deteve esta quinta-feira dez pessoas durante a opera\u00e7\u00e3o realizada no bairro da Quinta do Mocho, em Sacav\u00e9m, concelho de Loures, para detectar armas ilegais, segundo o \u00faltimo balan\u00e7o do Comando Metropolitano de Lisboa (Cometlis) da PSP. Fonte do Cometlis da PSP disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa que sete dos suspeitos foram detidos por posse ilegal de arma, dois por posse de droga e um por imigra\u00e7\u00e3o ilegal.\u00a0Os agentes da pol\u00edcia apreenderam ainda \"oito armas de fogo, entre ca\u00e7adeiras e pistolas de calibre 6.35 e calibre .22, seis armas brancas e v\u00e1rias muni\u00e7\u00f5es\", al\u00e9m de cerca de um quilograma de haxixe e de 20 gramas de hero\u00edna.", "title": "PSP faz dez detidos na opera\u00e7\u00e3o de combate \u00e0s armas ilegais em Loures", "tag": "sociedade", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/psp-poe-200-agentes-em-grande-operacao-de-combate-as-armas-ilegais-em-loures-1716327", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/760536?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O dispositivo chama-se sharklets porque a sua forma lembra a barbatana dorsal de um tubar\u00e3o. Quando aplicado \u00e0 extremidade das asas de um avi\u00e3o permite reduzir a turbul\u00eancia, diminuir o consumo de combust\u00edvel em cerca de 4% e, consequente, reduzir as emiss\u00f5es de CO2 e ainda estender a vida operacional do avi\u00e3o em cerca de 36 mil horas de voo, o que na frota da TAP se traduz entre sete a nove anos de opera\u00e7\u00e3o.", "title": "TAP vai ser a segunda companhia do mundo a modificar avi\u00f5es", "tag": "economia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tap-vai-ser-a-segunda-companhia-do-mundo-a-modificar-avioes-1716300", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/737609?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Economist Intelligence Unit (EIU) considera que a produ\u00e7\u00e3o significativa de g\u00e1s em Mo\u00e7ambique antes de meados da pr\u00f3xima d\u00e9cada \u00e9 \"altamente improv\u00e1vel\" devido \u00e0s dificuldades do pa\u00eds e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do mercado.", "title": "Produ\u00e7\u00e3o relevante de g\u00e1s em Mo\u00e7ambique \u00e9 \"altamente improv\u00e1vel\" antes de 2025", "tag": "economia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/producao-relevante-de-gas-em-mocambique-e-altamente-improvavel-antes-de-2025-1716326", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1011591?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sem surpresas, os accionistas da Nokia aprovaram nesta quarta-feira, numa assembleia geral extraordin\u00e1ria, a compra da rival francesa Alcatel-Lucent. Na pr\u00e1tica, o neg\u00f3cio significar\u00e1 a fus\u00e3o das duas empresas, cujas opera\u00e7\u00f5es se complementam no mercado das infra-estruturas de comunica\u00e7\u00f5es.", "title": "Accionistas da Nokia aprovam compra da Alcatel-Lucent", "tag": "economia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/accionistas-da-nokia-aprovam-compra-da-alcatellucent-1716309", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1011422?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Da recente fornada de discos lan\u00e7ados pelo Carimbo Porta-Jazz, a vertente editorial da associa\u00e7\u00e3o de m\u00fasicos jazz do Porto, tr\u00eas deles t\u00eam um elemento em comum, o saxofonista Jo\u00e3o Mort\u00e1gua, m\u00fasico que confirma uma imensa criatividade e intensidade, parecendo possuir o dom da ubiquidade.", "title": "Porto novo", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/porto-novo-1716230", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1011224?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nos \u00faltimos anos, a bracarense GNRation tem sido bem mais que um palco para concertos. Isso est\u00e1-lhe de resto, inscrito na gen\u00e9tica: \u201cespa\u00e7o dedicado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e consumo de actividades art\u00edsticas e criativas\u201d, l\u00ea-se na apresenta\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel no site do espa\u00e7o. A programa\u00e7\u00e3o para o primeiro trimestre de 2016 confirma essa identidade.", "title": "Muita GNRation em 2016: Kode9, Ben Frost, Noiserv a musicar Miyazaki", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/muita-gnration-em-2016-kode9-ben-frost-noiserv-a-musicar-miyazaki-1716125", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1011127?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com a infla\u00e7\u00e3o a continuar perigosamente pr\u00f3xima de zero, o Banco Central Europeu (BCE) prepara-se, de acordo com a maioria dos analistas, para dar mais um passo em frente nas medidas de est\u00edmulo monet\u00e1rio que ir\u00e1 oferecer \u00e0 economia da zona euro. O an\u00fancio pode surgir j\u00e1 esta quinta-feira. Mas para que essa iniciativa surta efeito, a autoridade monet\u00e1ria pode, numa repeti\u00e7\u00e3o daquilo que j\u00e1 aconteceu diversas vezes durante a crise do euro, ver-se for\u00e7ada a abdicar de mais algumas das regras a que se tinha comprometido.", "title": "BCE outra vez for\u00e7ado a explorar novas fronteiras", "tag": "economia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bce-outra-vez-forcado-a-explorar-novas-fronteiras-1716298", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1011443?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Gabriel, 28 anos, estava efectivo num hospital, mas s\u00f3 conseguiu come\u00e7ar a passar mais tempo com a fam\u00edlia em Portugal depois de ter ido trabalhar para Angola. Sofia, 27 anos, ainda tentou encontrar emprego c\u00e1, mas percebeu que o seu problema era \u201cn\u00e3o ter aquilo a que se chama cunha\u201d. Cansada de entregar curr\u00edculos sem receber resposta, enviou um ", "title": "Em sete anos, 12.500 enfermeiros foram trabalhar para o estrangeiro", "tag": "sociedade", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/em-sete-anos-12-500-enfermeiros-foram-trabalhar-para-o-estrangeiro-1716286", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1011449?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os presidentes das confedera\u00e7\u00f5es de futebol da Am\u00e9rica do Sul e da Am\u00e9rica do Norte e Central foram detidos na madrugada desta quinta-feira num hotel em Zurique, na Su\u00ed\u00e7a, em mais uma opera\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do inqu\u00e9rito que investiga The New York Times.", "title": "Detidos mais dois altos respons\u00e1veis da FIFA", "tag": "desporto", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/autoridades-suicas-fazem-novas-detencoes-de-dirigentes-da-fifa-1716325", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1011562?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-03-2015", "lead": "1. Um grupo de economistas de distinta proveni\u00eancia te\u00f3rica e qualidade inatac\u00e1vel elaborou um interessante texto sobre a crise econ\u00f3mico-financeira europeia: \"Rebooting the Eurozone: step I - agreeing a crisis narrative\" (publicado pelo think-tank Centre for Economic Policy Research). Estes economistas, entre os quais se contam Olivier Blanchard e Paul de Grauwe, come\u00e7am por definir objectivamente a finalidade que os move: elaborar, num primeiro momento, um diagn\u00f3stico consensual acerca das causas dessa mesma crise, tendo em vista a apresenta\u00e7\u00e3o, numa fase ulterior, de recomenda\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-institucionais adequadas. Vale a pena salientar algumas das principais conclus\u00f5es a que chegaram. Parece-me ajustado dividi-las em duas categorias distintas: aquela que t\u00eam que ver com insufici\u00eancias ao n\u00edvel da organiza\u00e7\u00e3o institucional da Uni\u00e3o Econ\u00f3mica e Monet\u00e1ria e aquela que est\u00e1 associada a debilidades espec\u00edficas de cada economia nacional em particular.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/portugal-na-twilight-zone-1716316", "title": "Portugal na Twilight zone", "tag": "opiniao"}, {"lead": "O recrutamento estrangeiro em Portugal \u00e9 determinante para os enfermeiros portugueses emigrarem. Se os recrutadores n\u00e3o viessem c\u00e1 \u00a0oferecer emprego, \u201cseria prov\u00e1vel que uma parte significativa dos que decidiram emigrar tivessem ficado em Portugal, desempregados ou a trabalhar noutra \u00e1rea\u201d, observa a investigadora Cl\u00e1udia Pereira no livro ", "title": "Portugueses substituem indianos e filipinos no Reino Unido", "tag": "sociedade", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/portugueses-substituem-indianos-e-filipinos-no-reino-unido-1716299", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1011450?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na mesma semana em que decorre nos Estados Unidos (de segunda a quarta-feira, 1 a 3 de Dezembro) uma cimeira internacional onde peritos de mais de 20 pa\u00edses se debru\u00e7am sobre as potenciais implica\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas, \u00e9ticas e sociais de uma nova t\u00e9cnica de \"edi\u00e7\u00e3o\" gen\u00e9tica, cientistas anunciam na revista Science que conseguiram ultrapassar um dos maiores obst\u00e1culos t\u00e9cnicos que ainda limitavam a precis\u00e3o deste aut\u00eantico \u201ccorrector ortogr\u00e1fico\u201d dos genes.", "title": "O que fazer com este incr\u00edvel \u201ccorrector ortogr\u00e1fico\u201d dos genes?", "tag": "ciencia", "date": "12-03-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/o-que-fazer-com-este-incrivel-corrector-ortografico-dos-genes-1716277", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/392215?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-03-2015", "lead": "Ser\u00e1 o IMI constitucional?", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1716270", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-03-2015", "lead": "Geralmente consideramos que, em sistemas de governo nos quais o governo emana e depende politicamente do Parlamento (como o parlamentar ou o nosso semi-presidencialista), os Parlamentos que asseguram maior representatividade partid\u00e1ria conduzem a uma situa\u00e7\u00e3o de menor governabilidade. A ideia \u00e9 a de que Parlamentos muito fragmentados \u2014 ou seja, nos quais n\u00e3o s\u00f3 est\u00e3o representados v\u00e1rios partidos, como alguns desses partidos ocupam um n\u00famero razo\u00e1vel de assentos parlamentares \u2014 dificultam a obten\u00e7\u00e3o de maiorias absolutas por parte de um s\u00f3 partido, sendo que esse facto, por si s\u00f3, impossibilita a forma\u00e7\u00e3o de executivos com boas condi\u00e7\u00f5es de durabilidade e estabilidade.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/representatividade-parlamentar-e-condicoes-de-governabilidade-1716243", "title": "Representatividade parlamentar e condi\u00e7\u00f5es de governabilidade", "tag": "politica"}, {"date": "12-03-2015", "lead": "H\u00e1 palavras, como \"interven\u00e7\u00e3o\", que me p\u00f5em doente. A pior de todas \u00e9 \"projecto\".", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-erosao-do-tacto-1716240", "title": "A eros\u00e3o do tacto", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-03-2015", "lead": "Desde que fui nomeada Comiss\u00e1ria respons\u00e1vel pelos direitos das pessoas com defici\u00eancia, tenho assistido de perto \u00e0s dificuldades reais que esses cidad\u00e3os enfrentam na sociedade e no trabalho. T\u00eam de fazer face a uma taxa de emprego 23,6% inferior \u00e0 do resto da popula\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, 30% dos europeus com algumas defici\u00eancias ou com defici\u00eancias graves est\u00e3o em risco de pobreza e exclus\u00e3o social, um n\u00famero muito superior \u00e0 m\u00e9dia da UE.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/europa-age-em-beneficio-das-pessoas-com-deficiencia-1716254", "title": "Europa age em benef\u00edcio das pessoas com defici\u00eancia", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-03-2015", "lead": "1. O que os diversos fundamentalismos religiosos que se manifestam no nosso mundo actual \u2014 extrema-direita americana evangelista, integrismos cat\u00f3lico, judaico e isl\u00e2mico \u2014 t\u00eam em comum \u00e9 ", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-sonho-do-califado-1716269", "title": "O sonho do califado", "tag": "mundo"}, {"date": "12-03-2015", "lead": "Perante o n\u00famero crescente de coment\u00e1rios que me acusam de deriva radical \u00e0 direita s\u00f3 porque ando entretido a zurzir na forma como Ant\u00f3nio Costa chegou ao poder, vale a pena fazer um balan\u00e7o destes meses de ebuli\u00e7\u00e3o e responder \u00e0 magna quest\u00e3o: Ser\u00e1 que destrambelhei? Ser\u00e1 que a minha paix\u00e3o por Passos Coelho e Paulo Portas \u00e9 t\u00e3o assolapada que n\u00e3o consigo suportar a sua aus\u00eancia? Afinal, porque \u00e9 que estou t\u00e3o incomodado e t\u00e3o incapaz de aceitar pacatamente o que aconteceu ao pa\u00eds?", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/eternamente-sebastiao-1716242", "title": "Eternamente Sebasti\u00e3o", "tag": "politica"}, {"date": "12-03-2015", "lead": "A chave vencedora do concurso 96/2015 do Totoloto, sorteada nesta quarta-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 06 - 29 - 34 - 41 - 49.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/totoloto-chave-do-concurso-962015-1716322", "title": "Totoloto: Chave do Concurso 96/2015", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Os outros resultados da noite tornaram as contas f\u00e1ceis de fazer para Benfica e FC Porto: para seguirem para a pr\u00f3xima fase da Ta\u00e7a da FIBA Europa tinham apenas que ganhar os seus jogos em casa na \u00faltima jornada da fase de grupos. Ambos poderiam seguir em frente como os dois melhores terceiros classificados da Confer\u00eancia 1, mas nenhum conseguiu ganhar, terminando a participa\u00e7\u00e3o portuguesa na nova competi\u00e7\u00e3o europeia de basquetebol.", "title": "Benfica e FC Porto ficaram pelo caminho na Europa", "tag": "desporto", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-e-fc-porto-ficaram-pelo-caminho-na-europa-1716320", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1011442?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo brit\u00e2nico obteve nesta quarta-feira autoriza\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara dos Comuns para iniciar o bombardeamento de alvos do Estado Isl\u00e2mico na S\u00edria, no \u00e2mbito da miss\u00e3o internacional de combate daquela organiza\u00e7\u00e3o terrorista, e n\u00e3o perdeu tempo a actuar: durante a madrugada, v\u00e1rios ca\u00e7as da For\u00e7a A\u00e9rea brit\u00e2nica levaram a cabo os primeiros bombardeamentos contra os jihadistas em solo s\u00edrio, informou o Minist\u00e9rio da Defesa.", "title": "Reino Unido inicia ataques a\u00e9reos na S\u00edria", "tag": "mundo", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/parlamento-britanico-autoriza-campanha-militar-contra-estado-islamico-na-siria-1716318", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1011436?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Charles Trenet cantava em tempos \u201co que ficou dos nossos amores\u201d; Nanni Moretti pergunta-se o que fica da nossa vida quando ela chega ao fim neste soberb\u00edssimo melodrama de enorme e el\u00edptica eleg\u00e2ncia, acompanhando a crise de consci\u00eancia de uma realizadora a quem o mundo parece cair em cima no exacto momento em que a m\u00e3e \u00e9 diagnosticada com uma doen\u00e7a terminal. ", "title": "Continuar a viver", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/continuar-a-viver-1716164", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1010857?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Real Madrid pode ficar de fora da Ta\u00e7a do Rei, n\u00e3o devido a uma derrota, mas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o irregular de um jogador frente ao C\u00e1diz, no jogo da primeira m\u00e3o dos 16 avos-de-final da competi\u00e7\u00e3o. O russo Denis Cheryshev foi escalado por Rafa Ben\u00edtez como titular, mas estava impedido de jogar por ter sido castigado com um jogo de suspens\u00e3o ap\u00f3s as meias-finais da Ta\u00e7a do Rei em 2014-15, quando era jogador do Villarreal, por empr\u00e9stimo dos merengues. No jogo da segunda m\u00e3o, o russo viu um cart\u00e3o amarelo e completou uma s\u00e9rie de tr\u00eas na competi\u00e7\u00e3o, mas, como o Villarreal foi eliminado pelo Barcelona, Cheryshev teria de cumprir o castigo na \u00e9poca seguinte, no primeiro jogo poss\u00edvel, que seria esta visita do Real ao terreno do C\u00e1diz.", "title": "Real Madrid arrisca elimina\u00e7\u00e3o da Ta\u00e7a do Rei", "tag": "desporto", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/real-madrid-fora-da-taca-do-rei-por-utilizacao-irregular-de-um-jogador-1716319", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1011435?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "V\u00edtor Aguiar e Silva abriu esta quarta-feira em Coimbra os trabalhos do congresso internacional ", "title": "Um c\u00e2none liter\u00e1rio que mostre a diversidade da l\u00edngua portuguesa", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/um-canone-literario-que-mostre-a-diversidade-da-lingua-portuguesa-1716290", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1011425?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Durante a primeira parte, enquanto o advogado Tom Hanks, num clima de paran\u00f3ia anti-sovi\u00e9tica (e nuns anos 50 dados de forma irritantemente codificada, com a influ\u00eancia dos ", "title": "O Indiana Jones da diplomacia", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-indiana-jones-da-diplomacia-1716167", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1010859?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O efeito Jurgen Klopp continua a fazer-se sentir no Liverpool, que nesta quarta-feira atropelou o Southampton na Ta\u00e7a da Liga inglesa com um triunfo por 6-1, que lhe permitiu seguir para as meias-finais da competi\u00e7\u00e3o.", "title": "Liverpool desfaz Southampton na Ta\u00e7a da Liga inglesa", "tag": "desporto", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/liverpool-desfaz-southampton-na-taca-da-liga-inglesa-1716315", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1011429?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O segundo debate sobre um programa de governo desta legislatura trouxe esta quarta-feira ao Parlamento um primeiro-ministro municiado para o embate com uma m\u00e3o cheia de medidas pol\u00edticas.\u00a0O socialista Ant\u00f3nio Costa aproveitou a discuss\u00e3o que termina esta quinta-feira para apresentar algumas das iniciativas que tenciona implementar ao longo dos pr\u00f3ximos anos. Desde as mais imediatas at\u00e9 outras agendadas para daqui a tr\u00eas anos, foram 13 os compromissos que o l\u00edder socialista assumiu no plen\u00e1rio.", "title": "Costa anuncia 13 medidas no primeiro debate como primeiro-ministro", "tag": "politica", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-anuncia-13-medidas-no-primeiro-debate-como-primeiroministro-1716311", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1011428?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A australiana Jocelyn Moorhouse tem alguma fama com os seus \u201cfilmes de mulheres\u201d (", "title": "O guarda-roupa \u00e9 uma arma", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-guardaroupa-e-uma-arma-1716165", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1010858?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A possibilidade de o frente a frente entre Uni\u00e3o da Madeira e FC Porto ser novamente adiado foi real at\u00e9 ao final da tarde desta quarta-feira, mas o denso nevoeiro que, como \u00e9 habitual, cobriu o Est\u00e1dio da Madeira foi a \u00fanica amea\u00e7a \u00e0 oitava vit\u00f3ria dos \u201cdrag\u00f5es\u201d no campeonato. Ap\u00f3s seis jogos no Funchal contra Mar\u00edtimo e Nacional sem triunfos, os portistas reencontraram, duas d\u00e9cadas depois, o Uni\u00e3o, e fizeram as pazes com a Madeira, alcan\u00e7ando a vit\u00f3ria mais f\u00e1cil at\u00e9 ao momento na prova. Herrera, Brahimi, Corona e Danilo marcaram na goleada \u201cazul e branca\u201d (4-0).", "title": "Apenas o nevoeiro amea\u00e7ou o regresso \u00e0s vit\u00f3rias do FC Porto na Madeira", "tag": "desporto", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-porto-resolveu-cedo-um-problema-chamado-uniao-1716313", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1011427?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 uma coisa boa no regresso ap\u00f3s 15 anos sem filmar, do polaco Andrzej Zulawski: a irredutibilidade absoluta da sua atitude, a liberdade com que fez o filme que quis, como quis, fiel a si pr\u00f3prio e \u00e0 sua reputa\u00e7\u00e3o. ", "title": "O irredut\u00edvel polaco", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-irredutivel-polaco-1716168", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1010860?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de meses de expectativa, o presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Eduardo Cunha, decidiu nesta quarta-feira \u00a0abrir um processo de ", "title": "Eduardo Cunha avan\u00e7a com impeachment de Dilma em retalia\u00e7\u00e3o contra o PT", "tag": "mundo", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/presidente-da-camara-dos-deputados-do-brasil-inicia-processo-de-destituicao-de-dilma-rousseff-1716310", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1011424?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Gary Neville foi o escolhido para suceder a Nuno Esp\u00edrito Santo no comando t\u00e9cnico do Val\u00eancia e isso mostra que Peter Lim \u00e9 um homem que gosta de ter os amigos por perto. Se sempre foi assumida a rela\u00e7\u00e3o de amizade que une o milion\u00e1rio de Singapura ao t\u00e9cnico portugu\u00eas, com Neville a liga\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda maior: para al\u00e9m da amizade, h\u00e1 tamb\u00e9m neg\u00f3cios em comum. O ex-internacional ingl\u00eas assinou contrato at\u00e9 ao final da temporada e vai come\u00e7ar a trabalhar no domingo, ap\u00f3s o Val\u00eancia-Barcelona. \u00c0 sua espera, no Mestalla, tem o irm\u00e3o Phil, que era adjunto de Nuno Esp\u00edrito Santo desde o Ver\u00e3o.", "title": "Peter Lim escolheu o amigo Gary para suceder ao amigo Nuno", "tag": "desporto", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/peter-lim-escolheu-o-amigo-gary-para-suceder-ao-amigo-nuno-1716308", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1011423?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Se dissermos que h\u00e1 muito tempo n\u00e3o nos retorc\u00edamos na cadeira com tamanho desconforto durante um filme, isso deve ser entendido como um enorme elogio \u00e0 brasileira Anna Muylaert, que p\u00f5e com esta sua quarta longa-metragem o \u201cdedo na ferida\u201d das desigualdades sociais. \u00c9 verdade que ", "title": "Cenas da luta de classes no Morumbi", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/cenas-da-luta-de-classes-no-morumbi-1716169", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1010862?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O corpo docente da Escola Art\u00edstica de Soares dos Reis, no Porto, vai pedir explica\u00e7\u00f5es \u00e0 tutela sobre o processo de exonera\u00e7\u00e3o da anterior direc\u00e7\u00e3o, decidida pelo ex-secret\u00e1rio de Estado do Ensino e Administra\u00e7\u00e3o Escolar, Jo\u00e3o Casanova de Almeida.", "title": "Escola Soares dos Reis pede explica\u00e7\u00f5es \u00e0 tutela sobre demiss\u00e3o da direc\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/escola-soares-dos-reis-pede-explicacoes-a-tutela-sobre-demissao-da-direccao-1716304", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/374471?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Barcelona qualificou-se nesta quarta-feira para os oitavos-de-final da Ta\u00e7a do Rei, ao golear o Villanovense por 6-1 no jogo da segunda m\u00e3o, depois de um empate sem golos na primeira m\u00e3o.", "title": "Barcelona goleia, mesmo sem o trio maravilha", "tag": "desporto", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/barcelona-goleia-mesmo-sem-o-trio-maravilha-1716305", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1011417?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Luaty Beir\u00e3o manteve-se em sil\u00eancio durante as perguntas que o Minist\u00e9rio P\u00fablico lhe fez durante cerca de uma hora, na sess\u00e3o desta quarta-feira do julgamento de 17 activistas acusados de quererem derrubar o Presidente de Angola, Jos\u00e9 Eduardo dos Santos.", "title": "Luaty respondeu com sil\u00eancio \u00e0s perguntas da acusa\u00e7\u00e3o", "tag": "mundo", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/luaty-respondeu-com-silencio-as-perguntas-da-acusacao-1716302", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1011415?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tr\u00eas pessoas foram condenadas num processo sumar\u00edssimo a pagar uma multa de 240 euros por terem participado num protesto ocorrido no in\u00edcio de Junho passado,\u00a0em Porto Santo, durante a visita que o ent\u00e3o primeiro-ministro Pedro Passos Coelho realizou \u00e0quela ilha do arquip\u00e9lago madeirense.", "title": "Condenados por protestar contra Passos Coelho", "tag": "sociedade", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/condenados-por-protestar-contra-passos-coelho-1716303", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/365615?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ser\u00e1 que \u00e9 poss\u00edvel diagnosticar a doen\u00e7a de Alzheimer observando a retina? Haver\u00e1 um m\u00e9todo para regenerar a espinal medula ap\u00f3s um trauma? Estas duas quest\u00f5es transformaram-se em projectos de investiga\u00e7\u00e3o por cientistas da Universidade de Coimbra (UC) e do Instituto Nacional de Engenharia Biom\u00e9dica (INEB), no Porto, que venceram os Pr\u00e9mios Santa Casa Neuroci\u00eancias, atribu\u00eddos esta quarta-feira pela Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Lisboa.", "title": "E se a retina for um espelho precoce da doen\u00e7a de Alzheimer?", "tag": "ciencia", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/e-se-a-retina-for-um-espelho-precoce-da-doenca-de-alzheimer-1716247", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1011404?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<em style=\"line-height: 1.6em;\">Que Horas Ela Volta?</em> come\u00e7a na piscina e acaba na favela. Entre um espa\u00e7o e o outro, a realizadora Anna Muylaert p\u00f5e o Brasil a olhar para si pr\u00f3prio atrav\u00e9s da porta da cozinha, que \u00e9 a divis\u00f3ria entre dois mundos \u2013 empregadas dom\u00e9sticas e patr\u00f5es, um mundo que serve e um mundo que \u00e9 servido. O jantar est\u00e1 na mesa, uma fam\u00edlia senta-se na sala, mas a c\u00e2mara n\u00e3o sai da cozinha.", "title": "Que horas ela se revolta?", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/que-horas-ela-se-revolta-1715676", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201511/regina-case-e-michel-joelsas-em-cena-de-que-horas_13ze (1)4884448845.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Lisboa n\u00e3o recebeu qualquer proposta para a compra do terreno da antiga Feira Popular. Ainda assim, o presidente do munic\u00edpio sublinha ter recebido tr\u00eas \u201cmanifesta\u00e7\u00f5es de interesse firmes e fundamentadas\u201d, acompanhadas de solicita\u00e7\u00f5es para que seja dado mais tempo aos interessados para a conclus\u00e3o das propostas.\u00a0", "title": "N\u00e3o houve propostas para a Feira Popular mas houve pedidos para alargar o prazo", "tag": "local", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/nao-houve-propostas-para-a-feira-popular-mas-houve-pedidos-para-alargar-o-prazo-1716301", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1011414?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro prometeu, nesta quarta-feira, resolver a situa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores do Instituto de Seguran\u00e7a Social (ISS) dispensados no ano passado e enviados para a requalifica\u00e7\u00e3o. Durante o debate do programa do Governo, Ant\u00f3nio Costa reconheceu a necessidade de \"p\u00f4r cobro \u00e0 situa\u00e7\u00e3o injusta em que se encontram centenas de funcion\u00e1rios afastados\u201d e garantiu que o ministro do Trabalho e da Seguran\u00e7a Social est\u00e1 j\u00e1 a trabalhar numa solu\u00e7\u00e3o que permita resolver o problema \u201ct\u00e3o breve quanto poss\u00edvel\u201d.", "title": "Costa promete \u201csolu\u00e7\u00e3o\u201d para trabalhadores dispensados da Seguran\u00e7a Social", "tag": "economia", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/costa-promete-solucao-para-trabalhadores-dispensados-da-seguranca-social-1716296", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1011412?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A not\u00edcia caiu com estrondo no Facebook e quase eclipsou os trabalhos da Cimeira do Clima, em Paris, onde os l\u00edderes mundiais tentam encontrar solu\u00e7\u00f5es para o futuro do planeta nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Na ter\u00e7a-feira, o casal Mark Zuckerberg e Priscilla Chan, ela pediatra e ele j\u00e1 dispensado de apresenta\u00e7\u00f5es, anunciou dois nascimentos de uma s\u00f3 vez \u2013 o da sua primeira filha, Maxima, e o da Iniciativa Chan Zuckerberg, uma organiza\u00e7\u00e3o que s\u00f3 \u00e0 primeira vista \u00e9 apenas mais uma institui\u00e7\u00e3o de solidariedade social.", "title": "A \"filantropia hacker\" de Zuckerberg tem muitos likes, mas levanta d\u00favidas", "tag": "mundo", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-filantropia-hacker-de-zuckerberg-tem-muitos-likes-mas-levanta-duvidas-1716295", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1011411?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jo\u00e3o Carlota assumiu hoje a colideran\u00e7a do 1\u00ba Pinheiros Altos Classic, o torneio de 10 mil euros em pr\u00e9mios monet\u00e1rios, que inaugurou o 2\u00ba \u201cswing\u201d do Algarve Pro Golf Tour de 2015-2016.", "title": "Arrancou hoje o 1\u00ba Pinheiros Altos Classic", "tag": "desporto", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/arrancou-hoje-o-1-pinheiros-altos-classic-1716306", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1011437?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara do Porto admite, num c\u00e1lculo preliminar, investir 6,8 milh\u00f5es de euros para completar o terminal intermodal de Campanh\u00e3. A autarquia pretende lan\u00e7ar um concurso para a concep\u00e7\u00e3o do projecto, e, de seguida, um outro para a constru\u00e7\u00e3o, processo que estima poder durar, no total 36 meses. Feitas as contas, o novo interface dever\u00e1 estar a funcionar em 2019.", "title": "Futuro interface de Campanh\u00e3 pode custar 6,8 milh\u00f5es de euros", "tag": "local", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/futuro-interface-de-campanha-pode-custar-68-milhoes-de-euros-1716289", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1011399?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um tiroteio num complexo que alberga v\u00e1rios servi\u00e7os de apoio social, no munic\u00edpio de San Bernardino, no Sul da California, fez pelo menos 14 mortos e 17 feridos, confirmou o xerife da localidade, Jarrod Burguan.", "title": "Tiroteio na Calif\u00f3rnia faz 14 mortos e 17 feridos", "tag": "mundo", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/policia-de-san-bernardino-procura-atirador-em-fuga-1716297", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1011434?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ju\u00edza do Tribunal da Rela\u00e7\u00e3o de Lisboa que ilibou, nesta ter\u00e7a-feira, a ex-ministra da Educa\u00e7\u00e3o Maria de Lurdes Rodrigues foi repreendida no final de 2013 pelo Conselho Superior da Magistratura por ter participado em ac\u00e7\u00f5es de campanha eleitoral do PS. F\u00ea-lo na qualidade de mulher do ent\u00e3o candidato do PS \u00e0 presid\u00eancia da C\u00e2mara de Albufeira, Fernando Anast\u00e1cio, que \u00e9 actualmente deputado.", "title": "Ju\u00edza que ilibou Lurdes Rodrigues repreendida por ir a ac\u00e7\u00f5es de campanha do PS", "tag": "sociedade", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/juiza-que-ilibou-lurdes-rodrigues-repreendida-por-ir-a-accoes-de-campanha-do-ps-1716291", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1011585?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O actual presidente da Nyse Euronext Lisbon, Laginha de Sousa, vai deixar o cargo que ocupa j\u00e1 h\u00e1 cinco anos, disse \u00e0 Lusa fonte ligada ao processo.", "title": "Lu\u00eds Laginha de Sousa vai deixar presid\u00eancia da bolsa de Lisboa", "tag": "economia", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/luis-laginha-de-sousa-vai-deixar-presidencia-da-bolsa-de-lisboa-1716292", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1011405?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Est\u00e1 confirmado um dos maiores neg\u00f3cios de sempre no futebol portugu\u00eas: a NOS informou nesta quarta-feira ter celebrado um contrato para a compra dos direitos de transmiss\u00e3o televisiva dos jogos do Benfica na Liga portuguesa disputados no Est\u00e1dio da Luz, para os mercados nacional e internacional, por um valor que pode atingir os 400 milh\u00f5es de euros. O contrato, que engloba tamb\u00e9m os direitos de transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o do canal Benfica TV (BTV), ter\u00e1 in\u00edcio na pr\u00f3xima temporada e ir\u00e1 prolongar-se, inicialmente, por tr\u00eas anos, podendo ser alargado por mais sete.", "title": "400 milh\u00f5es de euros por 170 jogos do Benfica na Luz", "tag": "desporto", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-vende-direitos-televisivos-por-400-milhoes-de-euros-1716294", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1011410?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ap\u00f3s uma segunda opera\u00e7\u00e3o seguida \u00e0s costas, v\u00e1rias les\u00f5es e mais algumas altera\u00e7\u00f5es no swing, Tiger Wodds surpreendeu na confer\u00eancia de imprensa que antecede o pr\u00f3ximo torneio do PGA Tour, que o pr\u00f3prio jogador apadrinha.", "title": "Quem fala assim (n\u00e3o) \u00e9 Tiger", "tag": "desporto", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/quem-fala-assim-nao-e-tiger-1716307", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1011438?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-02-2015", "lead": "O movimento Lous\u00e3 pelo Ramal exigiu esta quarta-feira a reposi\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria no Ramal da Lous\u00e3, com extin\u00e7\u00e3o da sociedade Metro Mondego (MM) e o regresso do servi\u00e7o p\u00fablico de transporte \u00e0 responsabilidade da CP.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/movimento-lousa-pelo-ramal-quer-comboios-de-volta-1716281", "title": "Movimento Lous\u00e3 pelo ramal quer comboios de volta", "tag": "local"}, {"lead": "O combate contra os jihadistas do autodenominado Estado Isl\u00e2mico ganha adeptos todos os dias. Esta semana, ", "title": "S\u00edrios n\u00e3o distinguem os avi\u00f5es russos dos raides dos EUA ou da Fran\u00e7a", "tag": "mundo", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/sirios-nao-distinguem-os-avioes-russos-dos-raides-dos-eua-ou-da-franca-1716287", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1011396?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A economista Ana Pinho Macedo Silva vai ser a presidente da administra\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o de Serralves no tri\u00e9nio 2016-18, substituindo no cargo ", "title": "Ana Pinho Macedo Silva \u00e9 solu\u00e7\u00e3o de continuidade na presid\u00eancia de Serralves", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/-a-nova-presidente-de-serralves-1716273", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1011418?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma no cravo, outra na ferradura \u2013 usando as express\u00f5es populares de que Jer\u00f3nimo de Sousa tanto gosta, foi assim que o l\u00edder do PCP fez a sua interpela\u00e7\u00e3o a Ant\u00f3nio Costa na apresenta\u00e7\u00e3o do programa de Governo do PS. O secret\u00e1rio-geral comunista deixou cr\u00edticas \u00e0 direita, que acusou, por exemplo, de \u201calimentar uma est\u00e9ril guerrilha pol\u00edtica\u201d, mas aproveitou para lembrar ao primeiro-ministro que \u00e9 bom que concretize a esperan\u00e7a que deu aos eleitores de esquerda com o acordo que fez com o PCP.", "title": "Jer\u00f3nimo critica \u201cguerrilha pol\u00edtica\u201d da direita e avisa Costa que \u00e9 preciso \u201cconcretizar\u201d a esperan\u00e7a", "tag": "politica", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jeronimo-critica-guerrilha-politica-da-direita-e-avisa-costa-que-e-preciso-concretizar-a-esperanca-1716288", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1011398?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Duas centenas de pa\u00edses est\u00e3o reunidos em Paris para tentar aprovar um novo acordo para travar a subida do term\u00f3metro da Terra. H\u00e1 anos que a discuss\u00e3o se arrasta, desde que se viu que o Protocolo de Quioto, assinado em 1997, n\u00e3o era suficiente. Quioto s\u00f3 compromete os pa\u00edses desenvolvidos a reduzirem as suas emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa, que aquecem a atmosfera. E mesmo entre estes, alguns j\u00e1 n\u00e3o querem saber do protocolo, a come\u00e7ar pelos Estados Unidos \u2013 sobretudo porque aquele tratado n\u00e3o vincula as grandes economias emergentes, a come\u00e7ar pela China e a \u00cdndia.", "title": "\u00c9 verdade que \"o clima do mundo est\u00e1 nas m\u00e3os de apenas tr\u00eas na\u00e7\u00f5es\u201d?", "tag": "ecosfera", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/prova-dos-factos-o-clima-do-mundo-esta-nas-maos-de-apenas-tres-nacoes-1716284", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/363612?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A cidade da Maia vai ter no dia 13 de Dezembro tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es em movimento. \u00c9 o que pretende a Academia Fernanda Ribeiro, em parceria com a C\u00e2mara Municipal da Maia e a SuaFarm\u00e1ciaOnline (www.asuafarmaciaonline.pt) ao organizar uma prova conv\u00edvio, designada por \u201cII Corrida da Fam\u00edlia \u2013 Tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es em movimento\u201d.", "title": "Av\u00f4s, pais e netos v\u00e3o correr juntos na Maia", "tag": "desporto", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/avos-pais-e-netos-vao-correr-juntos-em-maia-1716260", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1011334?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No computador, no tablet ou no telem\u00f3vel. Independentemente da hora do dia ou do local, a ideia do novo jogo online #ON__Sex \u00e9 garantir que os jovens est\u00e3o preparados para lidar com os v\u00e1rios temas \u00e0 volta da sexualidade, desde o planeamento familiar, \u00e0 sa\u00fade reprodutiva e a quest\u00f5es mais complexas como o g\u00e9nero e a viol\u00eancia de g\u00e9nero. O jogo, que\u00a0foi apresentado\u00a0esta quarta-feira\u00a0e est\u00e1 na fase de revis\u00e3o final, faz parte de um projecto com o mesmo nome liderado pela Associa\u00e7\u00e3o para o Planeamento da Fam\u00edlia (APF), dedicado aos Direitos Sexuais e Jovens Vulner\u00e1veis. Colocar um preservativo passo a passo, saber que o VIH n\u00e3o \u00e9 transmitido por beijos e avaliar se aceit\u00e1vel for\u00e7ar um parceiro a ter rela\u00e7\u00f5es sexuais s\u00e3o algumas das actividades did\u00e1cticas que testam o jogador.", "title": "Jogo ajuda jovens a colocar preservativo e a acabar com mitos no sexo", "tag": "sociedade", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/jogo-ajuda-jovens-a-colocar-preservativo-e-a-acabar-com-mitos-no-sexo-1716276", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1011377?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apesar de participar do coro de mulheres que gritavam \u201cai, ai, ai, se empurrar, o Cunha cai\u201d numa ", "title": "Ningu\u00e9m empurra, Cunha n\u00e3o cai", "tag": "mundo", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ninguem-empurra-cunha-nao-cai-1716285", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1011394?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Fabio Aru, que venceu a Volta a Espanha em Setembro, \u00e9 um dos ciclistas com participa\u00e7\u00e3o assegurada na 42.\u00aa edi\u00e7\u00e3o da Volta ao Algarve. O italiano foi inscrito pela Astana e vai liderar a equipa cazaque, composta tamb\u00e9m por Luis Le\u00f3n S\u00e1nchez, vencedor da prova de fundo dos Jogos Europeus e quinto na \u201cAlgarvia\u201d de 2015, Miguel \u00c1ngel L\u00f3pez, vencedor da Volta a Fran\u00e7a do Futuro em 2014, Diego Rosa, Paolo Tiralongo, Dario Cataldo, Tanel Kangert e Bakhtiyar Kozhatayev.", "title": "Fabio Aru vai pedalar na Volta ao Algarve", "tag": "desporto", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fabio-aru-vai-pedalar-na-volta-ao-algarve-1716282", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1011392?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A frente sindical liderada pelo Sindicato dos Quadros T\u00e9cnicos do Estado (STE) apresentou nesta quarta-feira, em confer\u00eancia de imprensa, um pacote de propostas para o pr\u00f3ximo ano, entre as quais o fim dos cortes salariais \"na sua totalidade\".", "title": "Quadros t\u00e9cnicos do Estado querem fim dos cortes salariais em 2016", "tag": "economia", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/quadros-tecnicos-do-estado-querem-fim-dos-cortes-salariais-em-2016-1716278", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1011382?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O P\u00daBLICO apurou que duas das listas concorrentes \u00e0s elei\u00e7\u00f5es - \u00a0a D (\"Renovar o Montepio\")\u00a0e a E (\"O Montepio \u00e9 seu\") -decidiram convocar esta quarta-feira as autoridades policiais depois de confrontadas com ind\u00edcios de irregularidades na vota\u00e7\u00e3o por correio c\u00edvico.\u00a0", "title": "PSP chamada \u00e0 sede do Montepio por suspeitas de votos falsificados nas elei\u00e7\u00f5es", "tag": "economia", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/afluencia-as-urnas-para-a-lideranca-do-montepio-geral-menor-que-em-2012-1716258", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1011604?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-02-2015", "lead": "Os atentados de Paris aceleraram o arregimentar das tropas da coliga\u00e7\u00e3o contra o autoproclamado Estado Isl\u00e2mico (EI). Cameron levou a vota\u00e7\u00e3o uma mo\u00e7\u00e3o a defender a necessidade de ac\u00e7\u00e3o militar brit\u00e2nica contra o EI na S\u00edria, tal como no Iraque. E a Alemanha tamb\u00e9m respondeu ao apelo de Hollande e vai levar ao Bundestag durante esta semana uma proposta para enviar para o M\u00e9dio Oriente um contingente de 1200 soldados.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/esvaziar-a-caixa-registadora-do-isis-1716280", "title": "Esvaziar a caixa registadora do ISIS", "tag": "mundo"}, {"lead": "A associa\u00e7\u00e3o Electronic Frontier Foundation (EFF), uma organiza\u00e7\u00e3o sem fins lucrativos que se apresenta como defensora das \u201cliberdades civis no mundo digital\u201d, apresentou uma queixa junto da Comiss\u00e3o Federal do Com\u00e9rcio norte-americana (FTC, na sigla em ingl\u00eas) contra o Google, onde acusa a empresa de recolher e analisar dados pessoais de alunos, incluindo as suas pesquisas no motor de busca.", "title": "Google acusado de aceder a dados pessoais de alunos atrav\u00e9s do Chromebooks", "tag": "tecnologia", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/google-acusado-de-aceder-a-dados-pessoais-de-alunos-atraves-do-chromebooks-1716261", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/373641?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Judo (FPJ) continua sem ter o relat\u00f3rio e contas aprovado e corre o risco de perder o estatuto de utilidade p\u00fablica desportiva, por desrespeito pelo regime jur\u00eddico.", "title": "Federa\u00e7\u00e3o de judo arrisca perda de estatuto de utilidade p\u00fablica", "tag": "desporto", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/federacao-de-judo-arrisca-perda-de-estatuto-de-utilidade-publica-1716279", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/695895?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As reac\u00e7\u00f5es vieram de v\u00e1rios quadrantes, inclusive, de membros do Governo. A TAP garante que nada est\u00e1 decidido e que continua a vender os voos de longo curso que saem do aeroporto do Porto. Mas a informa\u00e7\u00e3o \u201ccred\u00edvel\u201d denunciada pelo presidente da c\u00e2mara, Rui Moreira, sobre a inten\u00e7\u00e3o da nova administra\u00e7\u00e3o de cancelar as liga\u00e7\u00f5es mereceu cr\u00edtica dos presidentes da Associa\u00e7\u00e3o Empresarial de Portugal (AEP) e da Associa\u00e7\u00e3o de Comerciantes do Porto. At\u00e9 o novo secret\u00e1rio de Estado das Comunidades, Jos\u00e9 Lu\u00eds Carneiro, tamb\u00e9m presidente da Federa\u00e7\u00e3o Distrital do PS, se referiu \u00e0 alegada decis\u00e3o como \u201cgrave preju\u00edzo nacional\u201d.", "title": "Fim dos voos a partir do Porto gera onda de cr\u00edticas \u00e0 nova administra\u00e7\u00e3o da TAP", "tag": "economia", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tap-diz-que-ainda-nao-ha-decisoes-sobre-os-voos-a-partir-do-porto-1716265", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/388973?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Paulo N\u00fancio, secret\u00e1rio de Estado dos Assuntos Fiscais nos \u00faltimos quatro anos, vai regressar \u00e0 advocacia j\u00e1 em Janeiro. O ex-governante do CDS-PP vai ser consultor da sociedade Morais Leit\u00e3o, Galv\u00e3o Teles, Soares da Silva & Associados, assumindo fun\u00e7\u00f5es no departamento fiscal no in\u00edcio do pr\u00f3ximo ano. A informa\u00e7\u00e3o, avan\u00e7ada pelo Jornal de Neg\u00f3cios, foi confirmada pelo P\u00daBLICO.", "title": "Paulo N\u00fancio vai ser consultor da sociedade de advogados Morais Leit\u00e3o", "tag": "economia", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/paulo-nuncio-vai-ser-consultor-da-sociedade-de-advogados-morais-leitao-1716274", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1011375?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O d\u00e9fice ficar\u00e1 abaixo dos 3% em 2015 mas as concess\u00f5es de empresas de transportes aos privados ser\u00e3o revertidas. As garantias foram deixadas pelo primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa quando respondia com ao l\u00edder da bancada do CDS, Nuno Magalh\u00e3es. Ficou por responder a pergunta sobre se ir\u00e1 aumentar os impostos para fazer face ao aumento da despesa.", "title": "Costa assegura d\u00e9fice abaixo dos 3% em 2015", "tag": "politica", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-assegura-defice-abaixo-dos-3-em-2015-1716275", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1011376?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato Henrique Neto pode contar a partir desta ter\u00e7a-feira com o apoio do ex-l\u00edder do CDS-PP, Jos\u00e9 Ribeiro e Castro. O pol\u00edtico centrista falou com o P\u00daBLICO para explicar que esta \u00e9 uma \u201ccandidatura independente sem prop\u00f3sitos partid\u00e1rios\u201d, pelo que \u00e9 \u201cirrelevante\u201d a filia\u00e7\u00e3o socialista de Neto.", "title": "Ribeiro e Castro apoia Henrique Neto nas presidenciais", "tag": "politica", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ribeiro-e-castro-apoia-henrique-neto-nas-presidenciais-1716271", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/801275?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Directa ao assunto, a porta-voz do Bloco de Esquerda reconheceu que o programa de Governo do PS reflecte o acordo entre os socialistas e os partidos \u00e0 sua esquerda, e quis respostas concretas de Ant\u00f3nio Costa sobre quando haver\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para uma fiscaliza\u00e7\u00e3o eficaz das condi\u00e7\u00f5es laborais e como ser\u00e3o tratados os novos contratos de trabalho.", "title": "Catarina Martins quer saber prazos concretos para medidas de emprego", "tag": "politica", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/catarina-martins-quer-saber-prazos-concretos-para-medidas-de-emprego-1716272", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1011364?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal \u00e9 um dos pa\u00edses europeus com mais capturas pesqueiras acima do recomendado pelas entidades cient\u00edficas, com aumentos de quota a exceder 37% os conselhos dos cientistas, disse um respons\u00e1vel da Associa\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancias Marinhas e Coopera\u00e7\u00e3o (Sciaena) nesta quarta-feira.", "title": "Pesca portuguesa \u00e9 a que mais captura acima do recomendado pelos cientistas", "tag": "economia", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/pesca-portuguesa-e-a-que-mais-captura-acima-do-recomendado-pelos-cientistas-1716267", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1011345?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A R\u00fassia passou aos ataques pessoais na crise que a op\u00f5e \u00e0 Turquia, acusando directamente o Presidente, Recep Tayyip Erdogan, e a sua fam\u00edlia de lucrarem com o contrabando do petr\u00f3leo roubado pelo Estado Isl\u00e2mico na S\u00edria.", "title": "R\u00fassia acusa fam\u00edlia de Erdogan de lucrar com petr\u00f3leo do Estado Isl\u00e2mico", "tag": "mundo", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/russia-acusa-familia-de-erdogan-de-lucrar-com-petroleo-do-estado-islamico-1716264", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1011343?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com Passos Coelho ao lado, em sil\u00eancio, o l\u00edder da bancada do PSD, Lu\u00eds Montenegro, interpelou o primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, e desafiou-o a apresentar uma mo\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, depois de insistir na \u201cilegitimidade pol\u00edtica\u201d do executivo socialista. Passos e Paulo Portas escolheram ceder \u00e0 palavra aos seus l\u00edderes parlamentares para os primeiros duelos com o chefe do Governo, depois de terem ouvido atentamente o discurso de Costa e de no fim terem trocado olhares e sorrisos.\u00a0", "title": "PSD desafia Governo a avan\u00e7ar com mo\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a", "tag": "politica", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-desafia-governo-a-avancar-com-mocao-de-confianca-1716263", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1011358?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foram enforcados nesta quarta-feira na pris\u00e3o de Kohat quatro taliban condenados \u00e0 pena capital pelo envolvimento na morte de 151 pessoas, a maioria crian\u00e7as, numa escola de Peshawar, a 16 Dezembro do ano passado.", "title": "Paquist\u00e3o executa quatro taliban condenados por massacre numa escola", "tag": "mundo", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/paquistao-executa-quatro-taliban-responsaveis-por-massacre-1716256", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1011444?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Professores (Fenprof) entregou esta quarta-feira no parlamento uma peti\u00e7\u00e3o em defesa de um regime especial de aposenta\u00e7\u00e3o para os docentes, que considere \"o elevado desgaste f\u00edsico e psicol\u00f3gico\" provocado pela profiss\u00e3o. No documento, que segundo a Fenprof recolheu mais de 20.000 assinaturas \"em poucos dias\", defende-se um regime de aposenta\u00e7\u00e3o aos 36 anos de servi\u00e7o, sem penaliza\u00e7\u00e3o por idade.", "title": "Fenprof entrega peti\u00e7\u00e3o pela aposenta\u00e7\u00e3o dos professores ao fim de 36 anos", "tag": "sociedade", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/fenprof-entrega-peticao-pela-aposentacao-dos-professores-ao-fim-de-36-anos-1716246", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/780365?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A UMAR considerou esta quarta-feira que as mulheres s\u00e3o penalizadas quando optam por tratar dos filhos em detrimento da carreira profissional porque faltam \"infra-estruturas de qualidade\" para acolher as crian\u00e7as. Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 ag\u00eancia Lusa, a prop\u00f3sito do relat\u00f3rio da OCDE que revela que as m\u00e3es portuguesas que param as carreiras t\u00eam as pens\u00f5es mais baixas entre as mulheres dos 34 pa\u00edses da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico, a respons\u00e1vel da UMAR (Uni\u00e3o de Mulheres Alternativa e Resposta) Manuela Tavares defendeu a necessidade de uma melhor articula\u00e7\u00e3o entre a vida familiar e profissional, dando condi\u00e7\u00f5es \u00e0s mulheres e homens para deixarem os filhos em \"infra-estruturas de qualidade\".", "title": "Mulheres s\u00e3o prejudicadas porque faltam infra-estruturas para crian\u00e7as", "tag": "sociedade", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mulheres-sao-prejudicadas-porque-faltam-infraestruturas-para-criancas-1716244", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/382866?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O conselho deontol\u00f3gico do Sindicato dos Jornalistas considera que o interesse p\u00fablico justifica a invas\u00e3o da privacidade da ex-namorada de Jos\u00e9 S\u00f3crates, Fernanda C\u00e2ncio, nas not\u00edcias sobre a Opera\u00e7\u00e3o Marqu\u00eas publicadas pelo Correio da Manh\u00e3. Mas condena o di\u00e1rio da Cofina por n\u00e3o ter sido imparcial no seu trabalho e por ter usado um \u201cexpediente legal\u201d para aceder ao processo judicial.", "title": "\"Interesse p\u00fablico\" justificou not\u00edcias sobre ex-namorada de S\u00f3crates, mas C\u00e2ncio devia ter sido ouvida", "tag": "sociedade", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/interesse-publico-justifica-noticiar-exnamorada-de-socrates-1716252", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1003662?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A NOS manteve-se em Setembro na lideran\u00e7a do mercado de televis\u00e3o paga, com uma quota de 43,7%, id\u00eantica \u00e0 do trimestre anterior. O valor representa, contudo, uma ligeira descida face aos 44,5% do mesmo trimestre do ano passado, mostra um relat\u00f3rio divulgado esta quarta-feira pela Anacom.", "title": "NOS continuou a liderar na televis\u00e3o paga no terceiro trimestre", "tag": "economia", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/nos-continua-a-liderar-na-televisao-paga-no-terceiro-trimestre-1716253", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1011325?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Aung San Suu Kyi, cujo partido venceu com larga maioria as primeiras elei\u00e7\u00f5es livres em 25 anos na Birm\u00e2nia, encontrou-se nesta quarta-feira com o Presidente cessante e o chefe do Ex\u00e9rcito para preparar uma \u201ctransi\u00e7\u00e3o pac\u00edfica\u201d.", "title": "Suu Kyi reuniu-se com militares para preparar \u201ctransi\u00e7\u00e3o pac\u00edfica\u201d", "tag": "mundo", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/suu-kyi-reune-com-herdeiros-da-junta-para-preparar-transicao-pacifica-1716234", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1011256?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal Constitucional espanhol anulou, por unanimidade, a declara\u00e7\u00e3o independentista aprovada pelo Parlamento da Catalunha em Novembro. A decis\u00e3o \u00e9 definitiva e foi tomada em tempo recorde, dois dias antes do in\u00edcio oficial da campanha para as legislativas de 20 de Setembro.", "title": "Mo\u00e7\u00e3o independentista da Catalunha anulada por unanimidade", "tag": "mundo", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/mocao-independentista-da-catalunha-anulada-por-unanimidade-1716257", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1011328?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi a primeira mensagem que o novo primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, deixou no arranque da discuss\u00e3o do programa do XXI Governo. O socialista anunciou esta quarta-feira que se vai reunir com a Comiss\u00e3o Permanente de Concerta\u00e7\u00e3o Social na pr\u00f3xima semana para, \u201centre outras mat\u00e9rias, apreciar a proposta do Governo do aumento sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional para 600 euros mensais ao longo da legislatura\u201d.", "title": "Costa quer discutir sal\u00e1rio m\u00ednimo na concerta\u00e7\u00e3o social", "tag": "politica", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-quer-discutir-salario-minimo-na-concertacao-social-1716259", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565f16c00cf2122326c6ca10/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O ponto de partida para uma performance de Gemma Paintin e James Stenhouse \u00e9 invariavelmente o mesmo: um deles come\u00e7a por ficar obcecado com algo de muito concreto e, uma vez identificada essa obsess\u00e3o, v\u00e3o investigando e procurando pistas que ajudem a perceber a origem de tal fasc\u00ednio.", "title": "Action Hero: um teatro de vencedores e vencidos", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/action-hero-um-teatro-de-vencedores-e-vencidos-1716238", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1011300?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As ac\u00e7\u00f5es do grupo chin\u00eas Haitong, que adquiriu o antigo banco de investimento portugu\u00eas BESI (actual Haitong), voltaram esta semana a negociar nas bolsas de Xangai e de Hong Kong, ap\u00f3s terem estado suspensas na sexta-feira passada.", "title": "Ac\u00e7\u00f5es da dona do ex-BESI voltaram a negociar nas pra\u00e7as financeiras chinesas", "tag": "economia", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/acoes-da-dona-do-exbesi-voltaram-a-negociar-nas-pracas-financeiras-chinesas-1716245", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/912696?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As greves est\u00e3o de volta ao Metropolitano de Lisboa: a pr\u00f3xima, que ser\u00e1 a primeira desta empresa que o Governo liderado por Ant\u00f3nio Costa ter\u00e1 de enfrentar, est\u00e1 marcada para os dias 9, 10 e 11 de Dezembro, entre as 6h30 e as 9h30.", "title": "Metro de Lisboa volta \u00e0s greves na pr\u00f3xima semana", "tag": "local", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/metropolitano-de-lisboa-volta-as-greves-na-proxima-semana-1716241", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1011307?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No anterior Ghost Stories, \u00e1lbum ressaca de uma separa\u00e7\u00e3o, a badalada entre Chris Martin e Gwyneth Paltrow, o vocalista dos Coldplay cantava que, apesar de toda a dor e ang\u00fastia, continuava a ser capaz de sonhar. Head Full of Dreams, o disco que lhe sucede um ano depois, confirma logo pelo t\u00edtulo que sim, Martin sonha (e sonha como nunca).", "title": "Coldplay: uma festa de clich\u00e9s", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/e-uma-festa-mas-sao-os-coldplay-1716235", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1011294?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mais de 900 mulheres est\u00e3o em campanha para as elei\u00e7\u00f5es municipais de 12 de Dezembro na Ar\u00e1bia Saudita. Desde que o falecido rei Abdullah ", "title": "Mulheres sauditas lan\u00e7am-se numa campanha eleitoral hist\u00f3rica", "tag": "mundo", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/mulheres-sauditas-lancamse-numa-campanha-eleitoral-historica-1716233", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1011252?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mark Zuckerberg\u00a0anunciou ao mundo que \u00e9 pai e que vai fazer uma das maiores doa\u00e7\u00f5es de sempre \u2013 entregar 99% das suas ac\u00e7\u00f5es no Facebook a uma funda\u00e7\u00e3o que criou com a mulher, Priscilla Chan. As reac\u00e7\u00f5es multiplicaram-se ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o de um na sua pr\u00f3pria rede social e, nas \u00faltimas 24 horas, o co-fundador e CEO do Facebook tornou-se \u201co\u201d filantropo n\u00e3o s\u00f3 de Silicon Valley mas do mundo. Ainda sem pormenores sobre como se ir\u00e1 proceder \u00e0 doa\u00e7\u00e3o, a iniciativa agitou as redes sociais, entre elogios mas tamb\u00e9m algum sarcasmo.", "title": "Zuckerberg, o filantropo de Silicon Valley, voltou a faz\u00ea-lo mas agora em grande", "tag": "tecnologia", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/zuckerberg-o-filantropo-de-silicon-valley-voltou-a-fazelo-mas-agora-em-grande-1716231", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1011251?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ingl\u00eas Gary Neville ", "title": "Gary Neville vai treinar Val\u00eancia at\u00e9 final da temporada", "tag": "desporto", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/gary-neville-vai-treinar-valencia-ate-final-da-temporada-1716228", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1011202?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A segunda edi\u00e7\u00e3o da corrida \u201cJuntos Contra a Fome\u201d reuniu cerca de tr\u00eas mil pessoas, entre corredores e caminhantes na Pra\u00e7a do Com\u00e9rcio no passado dia 28 de Novembro. Um n\u00famero de sorte para a CPLP - Comunidade dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa  - que conseguiu assim recolher mais de 17 mil euros para projectos de combate \u00e0 fome.", "title": "Corrida resulta em 17 mil euros para \u201cCampanha Juntos Contra a Fome!\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/corrida-resulta-em-17-mil-euros-para-campanha-juntos-contra-a-fome-1716225", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1011128?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os rumores sobre a disputa da NOS e da MEO pelos direitos de emiss\u00e3o dos jogos do Benfica tem estado a beneficiar os t\u00edtulos da SAD benfiquista. Ao final da manh\u00e3 os t\u00edtulos estavam a subir 15% na bolsa portuguesa, a valer 1,26 euros, depois de terem estado a ganhar quase 28%, para 1,40 euros. No final do dia, o valor fixou-se ligeiramente abaixo deste m\u00e1ximo, com cada ac\u00e7\u00e3o a valer 1,34, o que traduz uma valoriza\u00e7\u00e3o de 22,7%.", "title": "Ac\u00e7\u00f5es do Benfica disparam em bolsa com rumores sobre venda de direitos televisivos", "tag": "desporto", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/accoes-do-benfica-disparam-em-bolsa-com-rumores-sobre-venda-de-direitos-televisivos-1716227", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1011196?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pr\u00f3ximo dia 11 de Dezembro ser\u00e1, passado mais de um s\u00e9culo, o primeiro que viveremos sem celebrar (com o pr\u00f3prio) o anivers\u00e1rio de Manoel de Oliveira (1908-2015). Mas os seus filmes continuam perto de n\u00f3s. No Porto, est\u00e1 a decorrer \u2013 at\u00e9 ao pr\u00f3ximo dia 12 \u2013 uma retrospectiva com a obra toda do realizador desaparecido no dia 2 de Abril. E o fim-de-semana do anivers\u00e1rio do nascimento vai ser marcado pela exibi\u00e7\u00e3o, no Canal TVCine 2, da retrospectiva integral das suas longas-metragens, desde ", "title": "60 horas non stop com Manoel de Oliveira no TVCine", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/tres-dias-com-manoel-de-oliveira-no-tvcine-1716010", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1010463?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Sporting negou nesta quarta-feira que o treinador Jorge Jesus tenha entrado no balne\u00e1rio do \u00e1rbitro Artur Soares Dias, na segunda-feira, ap\u00f3s a vit\u00f3ria por 1-0 na recep\u00e7\u00e3o ao Belenenses, em jogo da 11.\u00aa da I Liga de futebol.", "title": "Sporting nega que Jorge Jesus tenha entrado no balne\u00e1rio de Artur Soares Dias", "tag": "desporto", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-nega-que-jorge-jesus-tenha-entrado-no-balneario-de-artur-soares-dias-1716226", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1011131?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um choque em cadeia que envolveu 15 ve\u00edculos ligeiros de passageiros, um autocarro da TST e um motociclo levou ao corte de tr\u00e2nsito num tro\u00e7o da A12, a auto-estrada que faz a liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Ponte Vasco da Gama, no sentido Set\u00fabal/Lisboa, na zona do Pinhal Novo. Ao in\u00edcio da tarde, a circula\u00e7\u00e3o foi restabelecida.", "title": "Um morto e 15 feridos em choque em cadeia na A12", "tag": "local", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/choque-em-cadeia-corte-transito-na-a12-junto-ao-pinhal-novo-1716224", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565ee1880cf21fe495ee6698/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Uma personagem do mais recente romance de Ant\u00f3nio Lobo Antunes interroga-se sobre a raz\u00e3o pela qual o marido a mant\u00e9m no casar\u00e3o, \u201cuma esp\u00e9cie de paix\u00e3o n\u00e3o no sentido de paix\u00e3o, no sentido de paix\u00e3o, compreendem, de amor n\u00e3o no sentido de amor, no sentido de amor, compreendem, porque a paix\u00e3o e o amor n\u00e3o s\u00e3o paix\u00e3o e amor, \u00e0 for\u00e7a de usarmos as palavras modific\u00e1mos-lhes o significado e estou apenas a tentar dar-lhes o significado que modific\u00e1mos, dizer paix\u00e3o no lugar de paix\u00e3o e amor no lugar de\u2026\u201d A tentativa de chegar o mais perto poss\u00edvel de um sentido original da palavra, da linguagem enquanto modo de expressar um interior que lhe escapa sempre \u2014 porque a linguagem parece andar sempre atr\u00e1s e o sentido das palavras se vai alterando pelo uso \u2014, \u00e9 cada vez mais evidente no trabalho de Ant\u00f3nio Lobo Antunes. A procura desse sentido \u00e9 t\u00e3o arriscada quanto sinal da liberdade liter\u00e1ria que o escritor persegue, partindo do que parece ser uma ang\u00fastia central: e se a linguagem n\u00e3o chegar, e se o homem n\u00e3o for mais capaz de a usar para nomear o essencial?", "title": "Lobo Antunes e a busca da chave certa", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/e-se-a-linguagem-nao-chegar-1716088", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1010664?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A taxa de infla\u00e7\u00e3o hom\u00f3loga da zona euro manteve-se nos 0,1% durante o m\u00eas de Novembro, um resultado que \u00e9 o mesmo que se tinha registado em Outubro e que fica ligeiramente abaixo das m\u00e9dia das previs\u00f5es dos analistas. A probabilidade de o Banco Central Europeu vir a adoptar novas medidas de est\u00edmulo \u00e0 economia na reuni\u00e3o desta quinta-feira continua, com estes dados, a ser vista como elevada.", "title": "Infla\u00e7\u00e3o continua nos 0,1% e pressiona BCE a agir", "tag": "economia", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/inflacao-estabiliza-nos-01-na-zona-euro-em-novembro-1716223", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/770293?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Fradique Mendes, o exc\u00eantrico e viajado poeta baudelairiano, autor dos modern\u00edssimos Poemas do Macadame, inventado por E\u00e7a de Queir\u00f3s e amigos, vai trocar impress\u00f5es com Bernardo Soares, ajudante de guarda-livros da Rua dos Douradores, esse que um dia ter\u00e1 dado a ler a Fernando Pessoa, numa obscura casa de pasto, o seu Livro do Desassossego.", "title": "Fradique e Bernardo Soares com m\u00fasica de Adriana Calcanhotto", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/fradique-e-bernardo-soares-com-musica-de-adriana-calcanhoto-1716204", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1010898?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A empresa Fama Plateia, que opera quatro comboios tur\u00edsticos na cidade do Porto est\u00e1 indignada com a decis\u00e3o da C\u00e2mara do Porto de extinguir, no final do ano, as licen\u00e7as que lhe permitiam operar na cidade. A respons\u00e1vel pela empresa, que j\u00e1 expusera o caso em reuni\u00e3o de c\u00e2mara, fala em \u201cpersegui\u00e7\u00e3o\u201d e promete estar presente na reuni\u00e3o extraordin\u00e1ria desta quarta-feira para alertar Rui Moreira para as consequ\u00eancias do fim da actividade. O munic\u00edpio recusa comentar casos concretos mas diz que todos os operadores tur\u00edsticos de transportes est\u00e3o a ser informados, uma vez que em breve entrar\u00e1 em vigor um novo regulamento para esta actividade.", "title": "Licen\u00e7a dos comboios tur\u00edsticos do Porto extingue-se no final do ano", "tag": "local", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/licenca-dos-comboios-turisticos-do-porto-extinguese-no-final-do-ano-1716011", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1011097?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A National Board of Review, organiza\u00e7\u00e3o que foi formada em Nova Iorque em 1909 e que \u00e9 composta por cr\u00edticos, professores historiadores, estudantes e profissionais de cinema, escolheu como melhor filme de 2015 <em>Mad Max: Estrada de F\u00faria</em>. Depois de ter sido considerado o melhor filme do ano pela Associa\u00e7\u00e3o de Cr\u00edticos do Rio de Janeiro, de ter ficado em 5\u00ba lugar na lista da revista francesa e em 3\u00aa na da brit\u00e2nica o filme de George Miller j\u00e1 \u00e9 mais do que um infiltrado no palmar\u00e9s de 2015. H\u00e1 quem considere neste momento que cau\u00e7\u00f5es como a da National Board of Review podem incentivar a Academia de Artes Cinematogr\u00e1ficas de Hollywood (os \u00d3scares!) a levar a s\u00e9rio a proposta do blockbuster para a categoria de Melhor Filme.", "title": "Mad Max: Estrada de F\u00faria \u00e9 o melhor do ano para a National Board of Review", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/mad-max-fury-road-e-o-melhor-do-ano-para-a-national-board-of-review-1716222", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1011051?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um espect\u00e1culo de estrada intitulado ", "title": "Uma carrinha a ligar o Portugal de c\u00e1 ao Portugal de l\u00e1", "tag": "sociedade", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/uma-carrinha-a-ligar-portugal-de-ca-a-portugal-que-existe-fora-1716188", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1010886?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os ministros da NATO aprovaram nesta quarta-feira a sua primeira expans\u00e3o em seis anos e convidaram por unanimidade o Montenegro a integrar a mesma alian\u00e7a que bombardeou o seu territ\u00f3rio h\u00e1 16 anos, durante a guerra nos Balc\u00e3s. A alian\u00e7a promete um processo de integra\u00e7\u00e3o \u201cr\u00e1pido\u201d, que pode ficar conclu\u00eddo j\u00e1 na pr\u00f3xima cimeira de l\u00edderes, agendada para o Ver\u00e3o de 2016.", "title": "NATO desafia Moscovo e aprova entrada do Montenegro", "tag": "mundo", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/nato-aprova-entrada-do-montenegro-o-primeiro-alargamento-em-seis-anos-1716221", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1011038?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ainda h\u00e1 muito trabalho pela frente, mas j\u00e1 est\u00e1 \u201cmeio caminho andado\u201d para levar electricidade \u00e0 aldeia mo\u00e7ambicana de Titimane, em 2017. A EDP, em parceria com o Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente (UNEP), assegurou um financiamento de 1,75 milh\u00f5es de euros para construir no pr\u00f3ximo ano uma mini-rede que levar\u00e1 electricidade aos quatro mil habitantes desta aldeia na prov\u00edncia do Niassa, revelou ao P\u00daBLICO o director de planeamento da empresa, Pedro Neves Ferreira. Trata-se da estreia da EDP no mercado mo\u00e7ambicano, onde a empresa ainda n\u00e3o tem qualquer actividade, apesar de se ter mencionado a possibilidade de realizar investimentos em barragens com a chinesa CTG (maior accionista da EDP).", "title": "EDP estreia-se em Mo\u00e7ambique com mini-central el\u00e9ctrica", "tag": "economia", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/edp-estreiase-em-mocambique-com-minicentral-electrica-1716143", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1010844?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-02-2015", "lead": "No seu artigo de 18 de Novembro, Santana Castilho faz o elenco de alguns dos mais terr\u00edveis crimes perpetrados por jovens ocidentais. Esses crimes foram, quase todos, realizados em recintos escolares. No fundo, a tese de Santana Castilho, com a qual concordo, p\u00f5e a t\u00f3nica na concep\u00e7\u00e3o meramente instrumental do sistema educativo no Ocidente, considerando o autor desse artigo que h\u00e1 um \u00f3dio e uma frustra\u00e7\u00e3o, um desencanto geral das juventudes europeia e americana: \u00f3dio, frustra\u00e7\u00e3o e desencanto que justificam tais actos de viol\u00eancia. De Eric Harris e Dylan Klebold (os dois jovens que mataram no Instituto Colombine, em 1999), ao extremista de direita Breivik (o dos crimes da ilha de Utoya, em Julho de 2011), esses crimes demonstram quanto uma educa\u00e7\u00e3o obsessivamente t\u00e9cnica pode fazer germinar no seio das sociedades ditas desenvolvidas licenciados e doutorados incapazes de compreender o outro na sua diferen\u00e7a cultural e humana. No limite, o diagn\u00f3stico apresentado por Heidegger em L\u00edngua T\u00e9cnica e L\u00edngua de Tradi\u00e7\u00e3o estar\u00e1 correcto: uma sociedade que esquece ou menospreza a l\u00edngua de tradi\u00e7\u00e3o (para Heidegger \u00e9 essa a l\u00edngua da poesia e das artes), encaminha-se para a sua auto-destrui\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9, pois, absurdo relacionar o que aconteceu em Paris no dia 13 de Novembro com a crise da educa\u00e7\u00e3o que tantos e tantos estudiosos t\u00eam vindo a denunciar, em maior ou menor grau, desde os anos oitenta.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/o-fim-da-europa-terrorismo-e-educacao-ou-o-combate-urgente-1716198", "title": "O fim da Europa, terrorismo e educa\u00e7\u00e3o ou o combate urgente", "tag": "opiniao"}, {"lead": "O Banco Asi\u00e1tico de Investimento em Infra-estruturas (BAII), a nova institui\u00e7\u00e3o financeira internacional proposta por Pequim, vai emprestar entre 10 mil milh\u00f5es e 15 mil milh\u00f5es de d\u00f3lares (entre 9,4 e 14,1 mil milh\u00f5es de euros) anualmente nos primeiros cinco a seis anos.", "title": "Banco asi\u00e1tico de infra-estruturas vai emprestar at\u00e9 14 mil milh\u00f5es por ano", "tag": "economia", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/banco-asiatico-de-infraestruturas-vai-emprestar-ate-14-mil-milhoes-por-ano-1716220", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1011034?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Cascais decidiu lan\u00e7ar uma nova \u201cferramenta de democracia participativa\u201d, que passa pela atribui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos aos mun\u00edcipes que participarem em processos de consulta promovidos pela autarquia. Esses cr\u00e9ditos poder\u00e3o depois ser convertidos em horas de estacionamento ou em bilhetes para eventos culturais.", "title": "C\u00e2mara de Cascais cria sistema de cr\u00e9ditos para incentivar a participa\u00e7\u00e3o", "tag": "local", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/participacao-vai-valer-creditos-aos-municipes-de-cascais-1716193", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/792666?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As comemora\u00e7\u00f5es dos 725 anos da Universidade de Coimbra (UC) encerram esta semana com o congresso internacional L\u00edngua Portuguesa: Uma L\u00edngua de Futuro, que se inicia esta quarta-feira, no renovado Convento de S. Francisco, com uma confer\u00eancia inaugural pelo te\u00f3rico da literatura e camonista V\u00edtor Aguiar e Silva, que ir\u00e1 discutir a forma\u00e7\u00e3o de um c\u00e2none liter\u00e1rio que possa ser usado nas escolas de todos os pa\u00edses de l\u00edngua portuguesa.", "title": "Como construir um c\u00e2none liter\u00e1rio comum para o mundo de l\u00edngua portuguesa?", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/como-construir-um-canone-literario-comum-para-o-mundo-de-lingua-portuguesa-1716183", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1010891?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A hist\u00f3ria do Val\u00eancia no \u00faltimo ano e meio \u00e9 a hist\u00f3ria da amizade entre tr\u00eas homens. Peter Lim, o milion\u00e1rio de Singapura que adquiriu o controlo do clube; Jorge Mendes, o super-agente que ajudou a construir o projecto desportivo; e Nuno Esp\u00edrito Santo, o primeiro cliente de Mendes e escolhido para treinar a equipa. Durante um ano, estas liga\u00e7\u00f5es de amizade fizeram do Mestalla o c\u00e9u na terra: Lim foi buscar v\u00e1rias dezenas de milh\u00f5es \u00e0 carteira para gastar em jogadores representados por Mendes e Esp\u00edrito Santo guiou a equipa ao quarto lugar na Liga espanhola, garantindo o regresso, dois anos depois, \u00e0 fase de grupos da Liga dos Campe\u00f5es.", "title": "Crise no Val\u00eancia ou o fim de uma bela amizade", "tag": "desporto", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/amigos-amigos-treinadores-a-parte-1716205", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1010901?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Se o fim do s\u00e9culo vai ser mais quente por causa das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, ent\u00e3o 2015 est\u00e1 a marcar o tom do futuro. A temperatura m\u00e9dia \u00e0 superf\u00edcie da Terra arrisca-se a atingir um grau Celsius acima da m\u00e9dia pr\u00e9-industrial, divulgou a Organiza\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Mundial em Novembro. Se isso acontecer, este ano bate-se o recorde de temperaturas, e de uma forma simb\u00f3lica. Um grau \u00e9 metade do limite de dois graus que a Terra pode aquecer at\u00e9 2100, definido por cientistas do clima e por pol\u00edticos. A partir deste valor, os cen\u00e1rios clim\u00e1ticos prev\u00eaem um futuro mais assustador.", "title": "Com mais dois graus, que Terra nos espera em 2100?", "tag": "ciencia", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/com-mais-dois-graus-que-terra-nos-espera-em-2100-1716166", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1010861?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois em cada dez condutores portugueses consideram que os assentos elevat\u00f3rios \u2013 conhecidos como \u201cbanquinhos\u201d \u2013 s\u00e3o o melhor sistema de seguran\u00e7a para transportar crian\u00e7as acima dos quatro anos. Mais de cinco em cada dez automobilistas optam mesmo por este modelo, sobretudo acima dos oito anos. S\u00f3 61% dos inquiridos num estudo do Autom\u00f3vel Club de Portugal (ACP) indicam as cadeiras completas como o sistema mais seguro para transportar os menores at\u00e9 aos 12 anos ou at\u00e9 aos 1,35 metros de altura.", "title": "Mais de 50% dos condutores n\u00e3o utilizam a melhor cadeira para as crian\u00e7as", "tag": "sociedade", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mais-de-50-dos-condutores-nao-utilizam-a-melhor-cadeira-para-as-criancas-1716189", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/822861?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-02-2015", "lead": "1. Enquanto se discutiu o problema da legitimidade constitucional e pol\u00edtica para governar, o desemprego voltou a subir, a emigra\u00e7\u00e3o n\u00e3o parou, o investimento n\u00e3o cresceu, o d\u00e9bil crescimento econ\u00f3mico estagnou e os casos TAP e Novo Banco agigantaram-se (na TAP vendem-se terrenos e pr\u00e9dios para pagar a factura da compra e no banco h\u00e1 que injectar 1400 milh\u00f5es at\u00e9 ao fim do ano).", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/quando-se-confunde-a-obraprima-do-mestre-com-a-prima-do-mestredeobras-1716147", "title": "Quando se confunde a obra-prima do mestre com a prima do mestre-de-obras", "tag": "portugal"}, {"date": "12-02-2015", "lead": "A colec\u00e7\u00e3o de livros mais simp\u00e1tica e inspiradora \u00e9 a Loeb Classical Library. A Harvard University Press tem feito um excelente trabalho na actualiza\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o dos textos, autores e tradutores.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/a-pechincha-eterna-1716144", "title": "A pechincha eterna", "tag": "opiniao"}, {"lead": "A ex-ministra das Finan\u00e7as autorizou o inspector-geral de Finan\u00e7as, j\u00e1 depois das elei\u00e7\u00f5es de Outubro, a optar pela sua anterior remunera\u00e7\u00e3o de auditor-chefe no Tribunal de Contas com base numa norma legal que a Procuradoria-geral da Rep\u00fablica considerou revogada no final do ano passado. Gra\u00e7as a esta autoriza\u00e7\u00e3o, V\u00edtor Braz, que tal como Maria Luis foi assessor do gabinete do secret\u00e1rio de Estado das Finan\u00e7as em 2001, ficou a ganhar mais 1110 euros mensais.", "title": "Ex-ministra autorizou inspector-geral das Finan\u00e7as a receber mais 1110 euros desde Janeiro", "tag": "economia", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/exministra-autorizou-inspectorgeral-das-financas-a-receber-mais-1110-euros-desde-janeiro-1716150", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/981373?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-02-2015", "lead": "Afinal o governo apoiado pela esquerda est\u00e1 em estado de gra\u00e7a, como afirmou aqui ontem Jo\u00e3o Miguel Tavares, ou n\u00e3o? Eu talvez n\u00e3o devesse dizer isto, para n\u00e3o revelar o segredo, mas trata-se de uma f\u00f3rmula muito simples: sim \u2014 e continuar\u00e1 a estar tanto quanto a direita estiver em estado de desgra\u00e7a.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/estado-de-desgraca-1716212", "title": "Estado de desgra\u00e7a", "tag": "opiniao"}, {"lead": "Um s\u00f3 texto para rejeitar o Governo PS e uma actua\u00e7\u00e3o das bancadas coordenada, tal como aconteceu nos \u00faltimos quatro anos. \u00c9 desta forma que PSD e CDS-PP se v\u00e3o apresentar no debate do programa de Governo do PS. Depois de uma reflex\u00e3o interna em cada um dos partidos, ganhou a tese da mo\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o para demonstrar a \u201ccoer\u00eancia\u201d da mensagem: este Governo do PS \u00e9 \u201cpoliticamente ileg\u00edtimo\u201d e \u00a0tem uma estrat\u00e9gia que pode p\u00f4r em causa a recupera\u00e7\u00e3o da economia. Passos Coelho e Paulo Portas fecham um ciclo lado a lado, unidos na derrota parlamentar.", "title": "Passos e Portas superam diverg\u00eancias e unem-se para enfrentar Costa", "tag": "politica", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-e-cds-superam-divergencias-e-avancam-para-mocao-de-rejeicao-ao-governo-ps-1716194", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565e09880cf29b36599a11d8/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A situa\u00e7\u00e3o da maior economia da Am\u00e9rica Latina \u00e9 pior do que as previs\u00f5es apontavam para este ano, prometendo agravar o pessimismo que j\u00e1 tomou conta das conversas no dia-a-dia dos brasileiros. O produto interno bruto (PIB) brasileiro caiu 3,2% entre Janeiro e Setembro deste ano, divulgou esta ter\u00e7a-feira o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (equivalente ao Instituto Nacional de Estat\u00edstica portugu\u00eas). Trata-se da maior contrac\u00e7\u00e3o consecutiva registada num ano desde que aquela ag\u00eancia de estat\u00edstica come\u00e7ou a contabilizar esses dados, em 1996.", "title": "Queda da economia brasileira \u00e9 pior do que previs\u00f5es", "tag": "economia", "date": "12-02-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/queda-da-economia-brasileira-e-pior-do-que-previsoes-1716217", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1010926?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-01-2015", "lead": "A decis\u00e3o dos partidos da direita de apresentarem uma mo\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o ao programa do Governo minorit\u00e1rio do PS era inevit\u00e1vel. E nem se percebe como pode ter havido quaisquer d\u00favidas sobre o assunto, depois do forte combate que PSD e CDS travaram contra a solu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que, in extremis, acabou por ser aceite pelo Presidente da Rep\u00fablica.\u00a0\u00a0", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-decisao-coerente-da-direita-1716203", "title": "A decis\u00e3o coerente da direita", "tag": "politica"}, {"lead": "O pr\u00f3ximo concurso do Euromilh\u00f5es, de sexta-feira, ter\u00e1 um jackpot\u00a0de 42 milh\u00f5es de euros, em virtude de n\u00e3o ter sido apurado qualquer totalista no sorteio de hoje, informou a Santa Casa Miseric\u00f3rdia.", "title": "Euromilh\u00f5es de sexta-feira com jackpot de 42 milh\u00f5es de euros", "tag": "sociedade", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-de-sextafeira-com-jackpot-de-42-milhoes-de-euros-1716215", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/756748?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com um ainda longo trabalho da constru\u00e7\u00e3o da proposta de Or\u00e7amento do Estado pela frente, o novo ministro das Finan\u00e7as visitou esta ter\u00e7a-feira aqueles que, de forma mais insistente, t\u00eam pedido \u00e0s autoridades portuguesas a entrega do documento.", "title": "Finan\u00e7as iniciam contra-rel\u00f3gio para entregar OE a Bruxelas", "tag": "economia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/financas-iniciam-contrarelogio-para-entregar-oe-a-bruxelas-1716213", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565e08830cf2122326c6c641/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Benfica est\u00e1 na frente da eliminat\u00f3ria dos 16 avos-de-final da Ta\u00e7a Challenge com o Topvolley Callant Antu\u00e9rpia, ap\u00f3s derrotar na Luz o conjunto belga, por 3-1 (25-20, 27-25, 22-25, 25-17).", "title": "Benfica vence na Ta\u00e7a Challenge de voleibol", "tag": "desporto", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-vence-na-taca-challenge-de-voleibol-1716214", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/759300?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de uma ligeira quebra em Outubro, o primeiro m\u00eas completo ap\u00f3s a Volkswagen ter tornado p\u00fablica a manipula\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases nocivos, a construtora alem\u00e3 voltou a aumentar o n\u00famero de viaturas vendidas no mercado portugu\u00eas.", "title": "Apesar do esc\u00e2ndalo, Volkswagen aumenta vendas em Portugal", "tag": "economia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/apesar-do-escandalo-volkswagen-aumenta-vendas-em-portugal-1716207", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1010907?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os turistas entram na zona hist\u00f3rica da cidade de Faro, passam por baixo do sino do Arco da Vila sem que, na maioria das vezes, se d\u00eaem conta do patrim\u00f3nio envolvente. Para que a cultura passe a integrar a oferta tur\u00edstica, a c\u00e2mara investiu cerca de meio milh\u00e3o de euros na reabilita\u00e7\u00e3o da zona hist\u00f3rica da cidade. A inaugura\u00e7\u00e3o, nesta ter\u00e7a-feira, do Centro Interpretativo do Arco da Vila, no edif\u00edcio onde funciona o posto de turismo, remodelado, pretende ser uma \u201cmontra\u201d para dar a conhecer a zona velha da cidade.", "title": "Faro investe meio milh\u00e3o na recupera\u00e7\u00e3o da zona hist\u00f3rica da cidade", "tag": "local", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/faro-investe-meio-milhao-na-recuperacao-da-zona-historica-da-cidade-1716196", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1010887?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No exacto momento em que comunicou ao mundo o nascimento da filha, Mark Zuckerberg, um dos co-fundadores do Facebook, anunciou que vai doar\u00a099% das suas ac\u00e7\u00f5es da rede social a uma nova funda\u00e7\u00e3o, a Chan Zuckerberg Initiative, destinada a melhorar o potencial humano e a promover a igualdade entre todas as crian\u00e7as na pr\u00f3xima gera\u00e7\u00e3o.", "title": "Mark Zuckerberg vai doar 99% das suas ac\u00e7\u00f5es do Facebook ao longo da vida", "tag": "tecnologia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/mark-zuckerberg-anuncia-nascimento-da-filha-e-doa-99-das-suas-accoes-do-facebook-1716211", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1010909?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O P\u00daBLICO voltou a ser distinguido pela Superbrands, organiza\u00e7\u00e3o que analisa e promove marcas em 89 pa\u00edses e que este ano premiou, pela primeira vez, as marcas de excel\u00eancia de origem exclusivamente portuguesa. O jornal est\u00e1 entre as 12 ", "title": "P\u00daBLICO \u00e9 uma das 12 Superbrands \u2013 Born in Portugal", "tag": "portugal", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/publico-e-uma-das-12-superbrands--born-in-portugal-1716209", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1010904?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O director-geral da Autoeuropa, Ant\u00f3nio Melo Pires, vai deixar a f\u00e1brica de Palmela.", "title": "Melo Pires deixa lideran\u00e7a da Autoeuropa", "tag": "economia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/melo-pires-deixa-lideranca-da-autoeuropa-1716210", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1010927?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Aumentar alguns impostos para poder investir mais foi uma das ideias deixadas por Joseph Stiglitz ao novo Governo para que Portugal consiga voltar a crescer, mesmo \u201cdentro dos constrangimentos do euro\u201d. O economista, que falou esta ter\u00e7a-feira em Lisboa numa confer\u00eancia organizada pela Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, mostrou ter \u201cuma esperan\u00e7a consider\u00e1vel\u201d de que o executivo liderado por Ant\u00f3nio Costa ser\u00e1 capaz de cumprir essa tarefa.", "title": "Cobrar mais impostos para investir \u00e9 ideia de Stiglitz para Portugal crescer", "tag": "economia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/mais-impostos-para-investir-e-ideia-de-stiglitz-para-portugal-voltar-a-crescer-1716208", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565e41180cf21fe495ee6539/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O maestro Victor Roque Amaro, antigo director do Coral V\u00e9rtice e fundador do Concertus Antiquus, morreu na segunda-feira \u00e0 noite em Lisboa, v\u00edtima de doen\u00e7a prolongada, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa um amigo do regente.", "title": "Morreu o maestro Victor Roque Amaro, fundador do Concertus Antiquus", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-o-maestro-victor-roque-amaro-fundador-do-concertus-antiquus-1716202", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1010897?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As mulheres portuguesas que interrompem temporariamente a sua carreira para ficarem em casa a tratar dos filhos s\u00e3o as mais penalizadas, entre as mulheres dos 34 pa\u00edses da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico (OCDE), quando chega a hora de se reformarem. Os dados constam do relat\u00f3rio Pensions at a Glance de 2015, divulgado nesta ter\u00e7a-feira pela organiza\u00e7\u00e3o com sede em Paris, e apontam para uma perda de 21% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pens\u00f5es das mulheres que continuam a trabalhar, mesmo tendo crian\u00e7as a cargo.", "title": "M\u00e3es portuguesas que interrompem carreira t\u00eam as pens\u00f5es mais baixas da OCDE", "tag": "economia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portuguesas-que-interrompem-a-carreira-para-cuidar-dos-filhos-sao-as-mais-penalizadas-nas-pensoes-1716200", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1010893?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Professores Contratados (ANVPC) vai ser ouvida quinta-feira no Parlamento Europeu no \u00e2mbito da queixa contra o Estado portugu\u00eas por deixar de fora dos quadros docentes que d\u00e3o aulas h\u00e1 v\u00e1rios anos. Cansados de ver colegas de trabalho serem anualmente contratados para dar aulas, sem nunca conseguirem integrar os quadros, a ANVPC decidiu em 2010 iniciar um processo contra o Estado portugu\u00eas para que esses docentes sejam integrados. \"Apresent\u00e1mos duas queixas diferenciadas: uma na Comiss\u00e3o de Peti\u00e7\u00f5es do Parlamento Europeu e outra na Comiss\u00e3o Europeia que, no m\u00eas passado, anunciou que teria decidido arquivar parte do processo\", contou \u00e0 Lusa C\u00e9sar Paulo, porta-voz da ANVPC.", "title": "Professores ouvidos no Parlamento Europeu para defender contratados", "tag": "sociedade", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/professores-ouvidos-no-parlamento-europeu-para-defender-contratados-1716187", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/779937?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Servi\u00e7o de Estrangeiros e Fronteiras anunciou esta ter\u00e7a-feira que detectou 106 cidad\u00e3os estrangeiros ilegais em Portugal no \u00e2mbito das dezenas de ac\u00e7\u00f5es de controlo documental realizadas na \u00faltima semana em todo o pa\u00eds. Em comunicado, o SEF adianta que, na semana passada, realizou dezenas de ac\u00e7\u00f5es de controlo documental em esta\u00e7\u00f5es rodovi\u00e1rias e ferrovi\u00e1rias, cais de embarque, acessos a marinas e a portos mar\u00edtimos, assim como controlos m\u00f3veis em estradas fronteiri\u00e7as.", "title": "SEF detecta 106 estrangeiros ilegais em ac\u00e7\u00f5es de controlo documental", "tag": "sociedade", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sef-detecta-106-estrangeiros-ilegais-em-accoes-de-controlo-documental-1716190", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/374444?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo mo\u00e7ambicano aprovou esta ter\u00e7a-feira um pacote de medidas de incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de bens alimentares e tamb\u00e9m ac\u00e7\u00f5es de controlo cambial, num momento em que o metical sofre uma forte desvaloriza\u00e7\u00e3o e o pa\u00eds enfrenta escassez de divisas.", "title": "Governo mo\u00e7ambicano aprova medidas para estimular produ\u00e7\u00e3o e controlar metical", "tag": "economia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-mocambicano-aprova-medidas-para-estimular-producao-e-controlar-metical-1716199", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1010889?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A direc\u00e7\u00e3o da Escola Art\u00edstica Soares dos Reis, no Porto, exonerada h\u00e1 dias pelo anterior Governo, vai apresentar \u201cainda esta semana\u201d uma provid\u00eancia cautelar para travar a demiss\u00e3o, que resultou de uma auditoria da Inspec\u00e7\u00e3o-Geral da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia (IGEC).", "title": "Direc\u00e7\u00e3o da Escola Soares dos Reis demitida pelo anterior Governo vai apresentar provid\u00eancia cautelar", "tag": "sociedade", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/direccao-da-escola-soares-dos-reis-demitida-pelo-anterior-governo-vai-apresentar-providencia-cautelar-1716197", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/385865?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Luaty Beir\u00e3o, o mais medi\u00e1tico dos 17 activistas que est\u00e3o a ser julgados em Luanda por \u201cactos preparat\u00f3rios\u201d de rebeli\u00e3o, deixou claro em tribunal o desejo de ver Jos\u00e9 Eduardo dos Santos deixar o poder e qualificou Angola como uma \"pseudo-democracia que encobre uma ditadura\".", "title": "Luaty assume em tribunal desejo de demiss\u00e3o de Jos\u00e9 Eduardo dos Santos", "tag": "mundo", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/luaty-diz-que-angola-e-uma-pseudodemocracia-que-encobre-uma-ditadura-1716175", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1010888?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O IBAN (international bank account number, em ingl\u00eas) vai passar a ser utilizado nas transfer\u00eancias e pagamentos banc\u00e1rios a partir do pr\u00f3ximo m\u00eas de Fevereiro, em detrimento do NIB (n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o banc\u00e1rio).", "title": "IBAN substitui o NIB nas transfer\u00eancias banc\u00e1rias a partir de Fevereiro", "tag": "economia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/a-partir-de-fevereiro-o-iban-substitui-o-nib-nas-transferencias-bancarias-1716186", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1010879?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O cocial democrata Lu\u00eds Artur e o independente Rui Moreira protagonizaram na noite de segunda-feira os momentos mais duros do debate do or\u00e7amento da C\u00e2mara do Porto para 2016 na Assembleia Municipal. O porta-voz da bancada do PSD acusou o autarca de manter uma carga fiscal mais elevada e de elaborar um or\u00e7amento empolado por receitas que n\u00e3o existem \u2013 como as da nunca conseguida venda das ac\u00e7\u00f5es da autarquia no Mercado Abastecedor \u2013 e sugeriu que o melhor seria extinguir duas empresas municipais, a Domus Social e a Porto Lazer. Mas os sociais-democratas acabaram por se abster.", "title": "PSD absteve-se na vota\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento do Porto na Assembleia Municipal", "tag": "local", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/psd-abstevese-na-votacao-do-orcamento-do-porto-na-assembleia-municipal-1716192", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1010882?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O resultado era nulo e o rel\u00f3gio marcava 93 minutos. Corria o per\u00edodo de compensa\u00e7\u00e3o do Sporting-Belenenses, a contar para a 11.\u00aa jornada da I Liga, e este seria o \u00faltimo lance do jogo. Numa zona sem perigo, Tonel dividiu uma bola no ar com Slimani. Levantou os bra\u00e7os e tocou a bola com a m\u00e3o. Pen\u00e1lti para o Sporting, assinalado pelo \u00e1rbitro e convertido eficazmente por William Carvalho. O problema, desta vez, n\u00e3o est\u00e1 na veracidade do pen\u00e1lti que deu os tr\u00eas pontos ao clube de Alvalade, mas sim no facto de Tonel ter sido jogador do Sporting entre 2005 e 2010, isto porque s\u00e3o muitos os que acusam o central do Belenenses de ter beneficiado deliberadamente o seu antigo clube. Tonel utilizou a conta pessoal do Facebook para se defender das cr\u00edticas.", "title": "Tonel reage \u00e0s cr\u00edticas: \u201cOs outros ser\u00e3o sempre os outros\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tonel-os-outros-serao-sempre-os-outros-1716195", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/725027?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As vendas da Volkswagen (VW) ca\u00edram 24,7% nos Estados Unidos em Novembro, reflectindo o impacto do esc\u00e2ndalo das emiss\u00f5es poluentes, numa altura em que o resto da ind\u00fastria atinge m\u00e1ximos de 2001.", "title": "Vendas da Volkswagen caem quase 25% em Novembro nos EUA", "tag": "economia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/vendas-da-volkswagen-caem-quase-25-em-novembro-nos-eua-1716191", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565ef9480cf2122326c6c955/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Foi apresentado esta ter\u00e7a-feira em Paris um projecto portugu\u00eas que alia a regula\u00e7\u00e3o das cheias \u00e0 atenua\u00e7\u00e3o microclim\u00e1tica e \u00e0 seguran\u00e7a alimentar. \u00c9 o MultiAdapt, um dos 20 projectos de adapta\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica escolhido para ser apresentado no Pavilh\u00e3o das Cidades e Regi\u00f5es no \u00e2mbito da COP 21 (21\u00aa Confer\u00eancia das Partes da Conven\u00e7\u00e3o Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas), que decorre de 30 de Novembro a 6 de Dezembro na capital francesa. \u201c\u00c9 um programa compacto e flex\u00edvel mas muito eficaz, uma das raz\u00f5es que levou ao reconhecimento internacional\u201d, explica Nuno Lopes, chefe da divis\u00e3o de estudos, gest\u00e3o ambiental e energia da C\u00e2mara de Almada.", "title": "C\u00e2mara de Almada apresenta projecto ambiental na Cimeira do Clima", "tag": "local", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-almada-apresenta-projecto-ambiental-na-cimeira-de-paris-1716184", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/895174?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um grupo de cerca de 40 realizadores, produtores e outras entidades do cinema portugu\u00eas pede, num comunicado enviado ao P\u00daBLICO, ao novo ministro da Cultura, Jo\u00e3o Soares, e \u00e0 tutela das Finan\u00e7as que desbloqueiem as verbas para o pagamento de apoios por parte do Instituto do Cinema e do Audiovisual (ICA) \u2013 que, escrevem, est\u00e1 \u201cem ruptura financeira\u201d e p\u00f5e em risco \u201cmuitos filmes em curso\u201d e outras produ\u00e7\u00f5es previstas.", "title": "Realizadores e produtores denunciam falhas de pagamento do ICA \"em ruptura financeira\"", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/realizadores-e-produtores-denunciam-falhas-de-pagamento-do-ica-em-ruptura-financeira-1716185", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1010878?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Numa entrevista concedida a dois jornais especializados nas comunidades lus\u00f3fonas, o luso-brasileiro Portugal Digital e o africano \u00c1frica 21, o candidato presidencial Marcelo Rebelo de Sousa concordou que a TAP \u00e9 vista como um \u201cs\u00edmbolo nacional\u201d importante para as comunidades de emigra\u00e7\u00e3o e avaliou a liga\u00e7\u00e3o \u00e0 di\u00e1spora como \u201cfundamental\u201d.", "title": "Marcelo critica privatiza\u00e7\u00e3o da TAP e abre bra\u00e7os a emigrantes", "tag": "politica", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-critica-privatizacao-da-tap-abre-bracos-a-emigrantes-1716178", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/988917?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A senten\u00e7a sobre a declara\u00e7\u00e3o secessionista aprovada no dia 9 de Novembro pelo parlamento catal\u00e3o n\u00e3o estava na agenda da sess\u00e3o desta semana do Tribunal Constitucional. Mas quando faltam 20 dias para as elei\u00e7\u00f5es nacionais, os ju\u00edzes decidiram vot\u00e1-la j\u00e1 esta quarta-feira.", "title": "Constitucional prepara-se para anular declara\u00e7\u00e3o de independ\u00eancia da Catalunha", "tag": "mundo", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/constitucional-preparase-para-anular-declaracao-de-independencia-da-catalunha-1716180", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1010876?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara Municipal de Coimbra, Manuel Machado, disse nesta ter\u00e7a-feira que \u201cn\u00e3o \u00e9 aceit\u00e1vel\u201d que o projecto de remodela\u00e7\u00e3o da linha ferrovi\u00e1ria do Norte exclua a esta\u00e7\u00e3o de Coimbra B.", "title": "C\u00e2mara considera inaceit\u00e1vel que remodela\u00e7\u00e3o da linha do Norte exclua Coimbra B", "tag": "local", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-considera-inaceitavel-que-remodelacao-da-linha-do-norte-exclua-coimbra-b-1716182", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1010877?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A editora brasileira Cosac Naify, que publica no pa\u00eds obras dos portugueses Sophia de Mello Breyner, Valter Hugo M\u00e3e e Gon\u00e7alo M. Tavares, vai fechar ap\u00f3s 20 anos de actividade, anunciou o fundador da empresa Charles Cosac.", "title": "Editora brasileira Cosac Naify anuncia encerramento ap\u00f3s 20 anos de actividade", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/editora-brasileira-cosac-naify-anuncia-encerramento-apos-20-anos-de-actividade-1716181", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/385149?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A organiza\u00e7\u00e3o de defesa dos direitos humanos Human Rights Watch (HRW) recomendou\u00a0esta ter\u00e7a-feira\u00a0a Portugal a reabertura das investiga\u00e7\u00f5es criminais relacionadas com o programa de deten\u00e7\u00e3o e de interrogat\u00f3rio da Ag\u00eancia Central de Informa\u00e7\u00f5es norte-americana (CIA).", "title": "Human Rights Watch recomenda a Portugal reabrir investiga\u00e7\u00e3o sobre voos da CIA", "tag": "politica", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/human-rights-watch-recomenda-a-portugal-reabrir-investigacao-sobre-programa-da-cia-1716179", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/713907?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A defesa de Jos\u00e9 S\u00f3crates pediu\u00a0esta ter\u00e7a-feira\u00a0\u00e0 procuradora-geral da Rep\u00fablica, Joana Marques Vidal,\u00a0a abertura de um inqu\u00e9rito para a \"necess\u00e1ria e adequada investiga\u00e7\u00e3o\" dos factos denunciados por Paulo Silva, um dos investigadores da Opera\u00e7\u00e3o Marqu\u00eas.", "title": "S\u00f3crates quer que PGR investigue den\u00fancias de inspector tribut\u00e1rio", "tag": "sociedade", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/socrates-quer-que-pgr-investigue-denuncias-de-inspector-tributario-1716176", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565e1ac20cf27a0e3e4ebe05/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial do PCP assinalou esta ter\u00e7a-feira o dia da Restaura\u00e7\u00e3o defendendo \"soberania e independ\u00eancia nacionais\" face \u00e0 NATO (Alian\u00e7a Atl\u00e2ntica) e \u00e0 Uni\u00e3o Europeia, e empunhou as 'bandeiras' comunistas de renegocia\u00e7\u00e3o da d\u00edvida e altera\u00e7\u00f5es ao euro.", "title": "Edgar Silva marca 1.\u00ba de Dezembro por um Portugal acima de NATO e UE", "tag": "politica", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-marca-1-de-dezembro-por-um-portugal-acima-de-nato-e-ue-1716177", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1003826?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico (MP) pediu esta ter\u00e7a-feira uma pena \"n\u00e3o inferior a cinco anos\", suspensa na sua execu\u00e7\u00e3o, para o armador acusado de homic\u00eddio negligente num naufr\u00e1gio na Figueira da Foz. A defesa, por outro lado, referiu-se ao Porto da Figueira da Foz como \"absolutamente criminoso\".", "title": "MP pede pena suspensa para acusado de homic\u00eddio negligente em naufr\u00e1gio na Figueira", "tag": "sociedade", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mp-quer-pena-suspensa-para-acusado-de-homicidio-negligente-em-naufragio-na-figueira-1716173", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1010875?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 se sabe que Thom Yorke, o carism\u00e1tico l\u00edder do conhecido grupo rock brit\u00e2nico Radiohead, n\u00e3o anda muito satisfeito com o estado da ind\u00fastria musical. Por diversas ocasi\u00f5es, nos \u00faltimos tempos, tem criticado o servi\u00e7o de streaming Spotify, argumentando que n\u00e3o remunera adequadamente os m\u00fasicos.", "title": "Thom Yorke compara ac\u00e7\u00e3o do YouTube ao nazismo", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/thom-yorke-compara-accao-do-youtube-ao-nazismo-1716155", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1010847?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-01-2015", "lead": "A edi\u00e7\u00e3o de 2015 ano do \"Gesto Orelhudo\" mudou a data e come\u00e7a quarta-feira, decorrendo at\u00e9 s\u00e1bado (habitualmente realizava-se em finais de Setembro), mas tamb\u00e9m de palcos, passando da tenda do Espa\u00e7o d'Orfeu para o Cineteatro S. Pedro e para a Funda\u00e7\u00e3o Dion\u00edsio Pinheiro.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/festival-gesto-orelhudo-marca-os-20-anos-da-dorfeu-em-agueda-1716151", "title": "Festival Gesto Orelhudo marca os 20 anos da d'Orfeu em \u00c1gueda", "tag": "local"}, {"lead": "Ao in\u00edcio da tarde desta ter\u00e7a-feira as ruas de Alc\u00e1\u00e7ovas encontravam-se vazias. Toda a gente seguia em casa ou nos caf\u00e9s da freguesia os directos televisivos. Havia nervos e confian\u00e7a \u00e0 mistura.", "title": "Uma alegria indescrit\u00edvel na oficina Chocalhos Pardalito", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-gps-do-gado-ja-tem-o-selo-que-o-classifica-de-patrimonio-imaterial-da-humanidade-1716159", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1010871?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os Estados Unidos abriram uma pequena porta a uma das exig\u00eancias de muitos pa\u00edses, incluindo os da Uni\u00e3o Europeia, na cimeira do clima que come\u00e7ou esta semana em Paris. Barack Obama est\u00e1 disposto a aceitar que parte do novo acordo clim\u00e1tico que est\u00e1 ali a ser negociado tenha for\u00e7a legal internacional \u2013 em concreto, a verifica\u00e7\u00e3o e a revis\u00e3o dos compromissos de limita\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO2 que cada pa\u00eds est\u00e1 a assumir agora.", "title": "Obama aceita que parte do acordo clim\u00e1tico de Paris seja legalmente vinculativo", "tag": "ecosfera", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/obama-aceita-que-parte-do-acordo-climatico-de-paris-seja-legalmente-vinculativo-1716172", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1010869?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Futebol (FPF) anunciou a aliena\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio em que funcionou a sua antiga sede, localizado na Pra\u00e7a da Alegria, em Lisboa. O valor da venda ascendeu aos 4,2 milh\u00f5es de euros, um montante que, segundo a FPF ser\u00e1 aplicado em projectos de moderniza\u00e7\u00e3o de infra-estruturas e equipamentos dos s\u00f3cios ordin\u00e1rios e dos clubes das competi\u00e7\u00f5es n\u00e3o profissionais.", "title": "FPF vende antiga sede por 4,2 milh\u00f5es de euros", "tag": "desporto", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fpf-vende-antiga-sede-por-42-milhoes-de-euros-1716171", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1010868?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na confer\u00eancia de imprensa desta ter\u00e7a-feira, cujo mote era \u201cColiseu Porto, um ano depois\u201d e que pretendia fazer o balan\u00e7o do \u00faltimo ano do espa\u00e7o cultural, dominou o apelo a uma maior colabora\u00e7\u00e3o com os parceiros que est\u00e3o no projecto. Rui Moreira, presidente da C\u00e2mara do Porto, salientou o desejo de \u201cconseguir encontrar com o Minist\u00e9rio da Cultura e com a \u00c1rea Metropolitana do Porto uma forma de colabora\u00e7\u00e3o para que o projecto possa crescer\u201d.", "title": "Coliseu do Porto refor\u00e7ado com nova parceria", "tag": "local", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/balanco-do-coliseu-do-porto-reforcado-com-nova-parceria-1716135", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/842926?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A organiza\u00e7\u00e3o M\u00e9dicos Sem Fronteiras anunciou esta ter\u00e7a-feira que um dos seus hospitais na S\u00edria, na regi\u00e3o cercada pelo governo de Homs, foi atingida por bombas barril. Sete pessoas morreram e 47 ficaram feridas com a explos\u00e3o desta\u00a0arma improvisada\u00a0que consiste num barril cheio de explosivos e o que mais se quiser (pregos, petr\u00f3leo\u2026).", "title": "Hospital dos M\u00e9dicos Sem Fronteiras atingido por bomba barril na S\u00edria", "tag": "mundo", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/hospital-dos-medicos-sem-fronteiras-atingid-por-bomba-barril-na-siria-1716161", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1010854?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A circula\u00e7\u00e3o de comboios pode sofrer perturba\u00e7\u00f5es na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira, dia 8 de Dezembro, feriado em que se comemora o dia da Imaculada Concei\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 greve convocada pelo Sindicato Nacional dos Trabalhadores do Sector Ferrovi\u00e1rio (SNTSF).", "title": "Circula\u00e7\u00e3o de comboios deve sofrer perturba\u00e7\u00f5es no feriado de 8 de Dezembro", "tag": "economia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/circulacao-de-comboios-deve-sofrer-perturbacoes-no-feriado-de-8-de-dezembro-1716163", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1010855?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na \u00faltima semana de Novembro, os portugueses gastaram mais dinheiro em compras com o cart\u00e3o Multibanco.\u00a0A um m\u00eas do Natal, o montante de pagamentos em cart\u00e3o aumentou 8,2%, para 53 milh\u00f5es de euros, em rela\u00e7\u00e3o a igual per\u00edodo de 2014, totalizando 699 milh\u00f5es de euros.\u00a0No entanto, como o n\u00famero de compras aumentou a um ritmo superior, mais 11,7%, o valor m\u00e9dio gasto em cada opera\u00e7\u00e3o baixou de 41 para 40 euros. No total, entre 24 e 30 de Novembro, registaram-se 17,6 milh\u00f5es de compras atrav\u00e9s deste sistema.", "title": "Portugueses gastam mais 53 milh\u00f5es em compras com o cart\u00e3o Multibanco", "tag": "economia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portugueses-gastam-mais-53-milhoes-em-compras-com-o-cartao-de-multibanco-1716154", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1010852?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma nova esp\u00e9cie de trilobite, com 455 milh\u00f5es de anos, foi descoberta em Portugal, em rochas da Forma\u00e7\u00e3o Cabe\u00e7o do Pe\u00e3o, no concelho de Ma\u00e7\u00e3o, distrito de Santar\u00e9m \u2013 anunciou em comunicado de imprensa a Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro (UTAD), em Vila Real.", "title": "Uma nova trilobite em Portugal", "tag": "ciencia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/uma-nova-trilobite-em-portugal-1716131", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1010837?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 oito associa\u00e7\u00f5es que d\u00e3o apoio a doentes com VIH/sida cujo financiamento estatal apenas est\u00e1 assegurado at\u00e9 31 de Dezembro. O novo secret\u00e1rio de Estado da Sa\u00fade, Manuel Delgado, garantiu publicamente que a situa\u00e7\u00e3o vai ser regularizada, mas a presidente da Liga Portuguesa Contra a Sida, Maria Eug\u00e9nia Saraiva, diz que ainda n\u00e3o lhes foi dada qualquer garantia oficial sobre a continuidade do financiamento. At\u00e9 l\u00e1, ir\u00e3o continuar a alertar para o risco de interrup\u00e7\u00e3o de cuidados a 1500 utentes.", "title": "Associa\u00e7\u00f5es continuam a alertar para risco de interrup\u00e7\u00e3o de cuidados a doentes com VIH", "tag": "sociedade", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/associacoes-alertam-para-risco-de-interrupcao-de-cuidados-a-doentes-com-vih-1716141", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/888674?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo decidiu prorrogar por mais um m\u00eas, at\u00e9 ao final de Dezembro, o prazo limite para o registo electr\u00f3nico de contratos de arrendamento e para a emiss\u00e3o de facturas electr\u00f3nicas por parte dos senhorios, uma decis\u00e3o que decorre das dificuldades de muitos propriet\u00e1rios acederem ao sistema.", "title": "Dificuldades t\u00e9cnicas levam ao adiamento do prazo de recibos electr\u00f3nicos de renda", "tag": "economia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/dificuldades-tecnicas-levam-a-adiamento-do-prazo-para-emissao-de-recibos-electronicos-de-renda-1716158", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/982183?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cO som do chocalho \u00e9 como uma constru\u00e7\u00e3o humana que tenta replicar a pr\u00f3pria paisagem.\u201d \u00c9 assim que Lu\u00eds Costa, produtor de arte sonora, pesquisador e arquivador sonoro, define chocalho. Afina a defini\u00e7\u00e3o logo a seguir. \u201c\u00c9 a pr\u00f3pria emana\u00e7\u00e3o da natureza, de tal maneira que no pr\u00f3prio subconsciente reflecte paisagem.\u201d \u201c\u00c9 um objecto que \u00e9 paisagem\u201d, acrescenta no dia em que o fabrico de chocalhos foi considerado Patrim\u00f3nio Cultural Imaterial da Humanidade numa reuni\u00e3o da UNESCO, que teve lugar na Nam\u00edbia.", "title": "Chocalho: \u201cUma constru\u00e7\u00e3o humana que tenta replicar a paisagem\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/chocalho-uma-construcao-humana-que-tenta-replicar-a-paisagem-1716157", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1010851?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Reino Unido pode come\u00e7ar a largar bombas sobre alvos do autoproclamado Estado Isl\u00e2mico na S\u00edria j\u00e1 esta quarta-feira, minutos depois de a C\u00e2mara dos Comuns votar uma mo\u00e7\u00e3o apresentada pelo Governo de David Cameron autorizando a ac\u00e7\u00e3o militar naquele pa\u00eds \u2013 e que o primeiro-ministro est\u00e1 confiante ser\u00e1 aprovada por uma larga maioria, com os votos favor\u00e1veis da bancada conservadora e tamb\u00e9m da oposi\u00e7\u00e3o trabalhista, autorizada a contrariar a linha oficial defendida pelo l\u00edder, Jeremy Corbyn, que \u00e9 contra a miss\u00e3o de guerra.", "title": "Cameron confia na vit\u00f3ria do \"sim\" \u00e0 campanha a\u00e9rea contra o EI na S\u00edria", "tag": "mundo", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/cameron-confia-no-apoio-a-campanha-aerea-contra-o-estado-islamico-1716156", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1010850?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-01-2015", "lead": "Vila Nova de Gaia recebe no pr\u00f3ximo domingo o 2.\u00ba encontro nacional de coelhos-an\u00f5es. O evento conta com a presen\u00e7a da Coelhinhos de Gaya, uma empresa de criadores da esp\u00e9cie. Nesta segunda edi\u00e7\u00e3o da iniciativa, os visitantes ter\u00e3o a oportunidade de conhecer melhor os animais, com a presen\u00e7a de v\u00e1rias ra\u00e7as em exposi\u00e7\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/gaia-recebe-o-2-encontro-de-coelhosanoes-1716145", "title": "Gaia recebe o 2.\u00ba encontro de coelhos-an\u00f5es", "tag": "local"}, {"date": "12-01-2015", "lead": "Quando se fala em ", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/jihad-e-o-apocalipse-em-dabiq-1716111", "title": "Jihad e o apocalipse em Dabiq", "tag": "mundo"}, {"lead": "A recente vaga de viol\u00eancia entre israelitas e palestinianos j\u00e1 fez mais de 120 mortos em dois meses e n\u00e3o d\u00e1 qualquer sinal de abrandar, com mais dois ataques com facas registados esta ter\u00e7a-feira.", "title": "Mais de 120 mortos em dois meses de viol\u00eancia israelo-palestiniana", "tag": "mundo", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/mais-de-120-mortos-em-dois-meses-de-violencia-israelopalestiniana-1716152", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1010846?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidatura de Paulo Morais \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica entregou esta ter\u00e7a-feira no Tribunal Constitucional (TC) cerca de oito mil assinaturas, sendo, deste modo, a primeira\u00a0a cumprir aquela formalidade. \u201cEscolhi o 1\u00ba de Dezembro por ser o dia da Restaura\u00e7\u00e3o da Independ\u00eancia\u201d, disse ao P\u00daBLICO o candidato. Quanto ao teor da campanha, assegura que vai ser \u201cde apresenta\u00e7\u00e3o de ideias\u201d.", "title": "Paulo Morais entrega oito mil assinaturas \"para uma campanha de ideias\"", "tag": "politica", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/paulo-morais-entrega-oito-mil-assinaturas-para-uma-campanha-de-ideias-1716149", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/990388?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Merce Cunningham: Common Time, com abertura marcada para Fevereiro de 2017,\u00a0n\u00e3o ser\u00e1 apenas uma exposi\u00e7\u00e3o dividida em dois p\u00f3los, o Walker Art Center, em Mine\u00e1polis, e o Museum of Contemporary Art, em Chicago. Ser\u00e1 um acontecimento, com muita coisa ao mesmo tempo, como era h\u00e1bito nas produ\u00e7\u00f5es da companhia dirigida por este norte-americano que \u00e9 um dos maiores core\u00f3grafos do s\u00e9culo XX.\u00a0Os dois museus far\u00e3o em simult\u00e2neo uma viagem pelo mundo revolucion\u00e1rio e multidisciplinar de Cunningham e de uma gal\u00e1xia de colaboradores-estrela que inclu\u00eda compositores como John Cage, Morton Feldman e David Tudor, e artistas como Andy Warhol, Jasper Jones, Frank Stella e Robert Rauschenberg.", "title": "Merce Cunningham volta a ser um acontecimento", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/merce-cunningham-volta-a-ser-um-acontecimento-1715404", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1007770?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal da Rela\u00e7\u00e3o de Lisboa absolveu esta ter\u00e7a-feira a ex-ministra da Educa\u00e7\u00e3o Maria de Lurdes Rodrigues do crime de prevarica\u00e7\u00e3o, pelo qual tinha sido condenada em primeira inst\u00e2ncia a tr\u00eas anos e seis meses de pena suspensa.", "title": "Maria de Lurdes Rodrigues afinal n\u00e3o prevaricou", "tag": "sociedade", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/maria-de-lurdes-rodrigues-afinal-nao-prevaricou-1716148", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/374094?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0O economista norte-americano Joseph E. Stiglitz, laureado com o pr\u00e9mio Nobel da Economia em 2001, almo\u00e7ou\u00a0esta ter\u00e7a-feira\u00a0com o primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, em S\u00e3o Bento, disse \u00e0 Lusa fonte socialista.", "title": "Primeiro-ministro almo\u00e7a com o economista Joseph Stiglitz em S\u00e3o Bento", "tag": "politica", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/primeiroministro-almoca-com-o-economista-joseph-stiglitz-em-sao-bento-1716146", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/368625?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Autoridade da Concorr\u00eancia j\u00e1 deu luz verde \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de concentra\u00e7\u00e3o entre a Sociedade de Transportes Colectivos do Porto (STCP) e a empresa de transportes Alsa, que venceu o contrato de gest\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o dos autocarros portuenses no concurso p\u00fablico por ajuste directo lan\u00e7ado pelo governo de Passos Coelho. Trata-se de mais um passo para formalizar a opera\u00e7\u00e3o, numa iniciativa tomada pela empresa (e que tamb\u00e9m foi seguida pela Transdev, que ganhou o concurso para a opera\u00e7\u00e3o do Metro do Porto) e que n\u00e3o era exigida pelo concession\u00e1rio. A posi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o oposi\u00e7\u00e3o justificada pela Autoridade da Concorr\u00eancia \u2013 dizendo que \u201c[ela] n\u00e3o \u00e9 suscept\u00edvel de criar entraves significativos \u00e0 concorr\u00eancia efectiva nos mercados identificados\u201d \u2013\u00a0n\u00e3o \u00e9 surpreendente, uma vez que a Alsa n\u00e3o geria, at\u00e9 agora, nenhum transporte p\u00fablico regular em Portugal.", "title": "Autoridade da Concorr\u00eancia d\u00e1 luz verde \u00e0 compra da STCP pela Alsa", "tag": "economia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/autoridade-da-concorrencia-da-luz-verde-a-compra-da-stcp-pela-alsa-1716140", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/749176?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial Maria de Bel\u00e9m escusou-se a comentar a mo\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o do PSD - em coordena\u00e7\u00e3o com o CDS-PP - ao programa de Governo do PS, descrevendo-o somente como um exerc\u00edcio pol\u00edtico leg\u00edtimo.", "title": "Maria de Bel\u00e9m considera mo\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o um \"exerc\u00edcio leg\u00edtimo\"", "tag": "politica", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-diz-que-a-sua-vida-publica-pode-ser-claramente-escrutinada-1716136", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1010835?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "At\u00e9 que acabe a Cimeira do Clima da ONU est\u00e3o proibidos quaisquer protestos p\u00fablicos na comuna em que acontecem os encontros, Bourget, e tamb\u00e9m nos Campos El\u00edsios, para onde est\u00e3o agendadas algumas actividades. A decis\u00e3o foi anunciada pelo comando da pol\u00edcia de Paris nesta ter\u00e7a-feira, dia em que era suposto acabar a interdi\u00e7\u00e3o a manifesta\u00e7\u00f5es na capital, em vigor depois dos atentados que mataram 130 pessoas.", "title": "Paris pro\u00edbe protestos nas zonas da Cimeira do Clima", "tag": "mundo", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/paris-proibe-protestos-nas-zonas-da-cimeira-do-clima-1716138", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1010838?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Julen Lopetegui diz que \u201cn\u00e3o h\u00e1 jogos f\u00e1ceis\" no futebol profissional, partilhando as dificuldades que espera na casa do Uni\u00e3o da Madeira, em partida em atraso da nona jornada da Liga.", "title": "Lopetegui: \"N\u00e3o h\u00e1 jogos f\u00e1ceis\"", "tag": "desporto", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/lopetegui-nao-ha-jogos-faceis-1716142", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565da7b30cf27a0e3e4ebb90/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A Ordem dos M\u00e9dicos e a Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Estudantes de Medicina defenderam esta ter\u00e7a-feira a redu\u00e7\u00e3o das vagas nas faculdades para garantir a forma\u00e7\u00e3o com qualidade e evitar que haja profissionais sem lugar nas especialidades. \"Sendo a nossa capacidade formativa de 1500 a 1600 m\u00e9dicos [por ano], n\u00e3o devem ser ultrapassadas essas vagas. Actualmente h\u00e1 cerca de 1800 alunos formados por ano\", disse \u00e0 Lusa presidente do Conselho Regional do Norte da Ordem dos M\u00e9dicos.", "title": "Ordem dos M\u00e9dicos e estudantes querem redu\u00e7\u00e3o de vagas nas faculdades", "tag": "sociedade", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ordem-dos-medicos-e-estudantes-de-medicina-querem-reducao-de-vagas-nas-faculdades-1716113", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1010841?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Administra\u00e7\u00e3o Obama quer mudar a pol\u00edtica de vistos, adoptando medidas destinadas a impedir que terroristas entrem nos Estados Unidos a partir de pa\u00edses que n\u00e3o precisam de vistos.", "title": "EUA v\u00e3o apertar pol\u00edtica de vistos para travar entrada de terroristas", "tag": "mundo", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/casa-branca-quer-evitar-que-terroristas-entrem-nos-eua-oriundos-de-paises-que-nao-precism-de-visto-1716133", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1010825?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Vtech, empresa sediada em Hong Kong que cria brinquedos electr\u00f3nicos educacionais, foi alvo de um ataque inform\u00e1tico que permitiu o acesso a dados de perto de cinco milh\u00f5es de clientes espalhados por todo o mundo. A base de dados da sua loja ", "title": "Ataque inform\u00e1tico exp\u00f5e dados de cinco milh\u00f5es, incluindo crian\u00e7as", "tag": "tecnologia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/ataque-informatico-expoe-dados-de-cinco-milhoes-de-pessoas-incluindo-criancas-1716139", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1010839?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um homem entrou no domingo no Wexner Center for the Arts, em Columbus, no estado do Ohio (EUA), e come\u00e7ou a disparar aleatoriamente numa exposi\u00e7\u00e3o dedicada a Pablo Picasso, que integrava uma obra da Colec\u00e7\u00e3o Berardo. N\u00e3o houve v\u00edtimas, mas v\u00e1rias obras ficaram danificadas. Quando cercado pela pol\u00edcia, o homem acabou por se suicidar.", "title": "Homem entra a disparar no Wexner Center, vandaliza v\u00e1rias obras de arte e suicida-se", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/homem-entra-a-disparar-no-wexner-center-vandaliza-varias-obras-de-arte-e-suicidase-1716129", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1010819?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Jap\u00e3o vai enviar nesta ter\u00e7a-feira baleeiros \u201cde investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d para a Ant\u00e1rctida, ap\u00f3s um ano de suspens\u00e3o, \u00e0 revelia da proibi\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, que tinha estimado, em 2014, que tais actividades escondiam uma ca\u00e7a comercial.", "title": "Jap\u00e3o retoma ca\u00e7a \u00e0 baleia na Ant\u00e1rctida apesar dos protestos internacionais", "tag": "ciencia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/japao-retoma-caca-a-baleia-na-antarctida-apesar-dos-protestos-internacionais-1716128", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1010814?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em Julho deste ano, a primeira apresentadora negra de meteorologia a chegar \u00e0 televis\u00e3o brasileira, Maria J\u00falia Coutinho, foi ", "title": "Coment\u00e1rios racistas publicados no Facebook divulgados \u00e0 porta de quem os escreveu", "tag": "tecnologia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/comentarios-racistas-publicados-no-facebook-divulgados-a-porta-de-quem-os-escreveu-1716118", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1010780?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A arte chocalheira j\u00e1 \u00e9 Patrim\u00f3nio Cultural Imaterial com Necessidade de Salvaguarda Urgente, t\u00edtulo atribu\u00eddo pela UNESCO \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura. Candidatura foi aprovada em poucos minutos, sem qualquer objec\u00e7\u00e3o.", "title": "Os chocalhos j\u00e1 s\u00e3o Patrim\u00f3nio da Humanidade numa \"candidatura modelo\"", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/fabrico-de-chocalhos-e-patrimonio-da-humanidade-1716102", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201512/Untitled-149138.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "O PSD vai apresentar uma mo\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o ao Programa do Governo do PS em coordena\u00e7\u00e3o com o CDS-PP. Mas\u00a0a quest\u00e3o dividiu internamente os dois partidos, com vozes discordantes em ambos sobre os pr\u00f3s e os contra da iniciativa.", "title": "Mo\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o ao Governo dividiu PSD e CDS", "tag": "politica", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-avanca-com-mocao-de-rejeicao-ao-governo-1716127", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1010813?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O l\u00edder do Movimento 1.\u00ba de Dezembro, Jos\u00e9 Ribeiro e Castro, apelou hoje ao voto un\u00e2nime do parlamento no restabelecimento do feriado do Dia da Restaura\u00e7\u00e3o, que o Governo da coliga\u00e7\u00e3o PSD-CDS/PP eliminou h\u00e1 quatro anos.", "title": "Movimento 1\u00ba de Dezembro pede unanimidade no restabelecimento do feriado da Restaura\u00e7\u00e3o", "tag": "politica", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/movimento-1-de-dezembro-pede-unanimidade-no-restabelecimento-do-feriado-da-restauracao-1716126", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/721379?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Economia, Manuel Caldeira Cabral, afirmou esta ter\u00e7a-feira que \"a recupera\u00e7\u00e3o da economia est\u00e1 ainda fr\u00e1gil\", pelo que o papel das empresas \"\u00e9 fundamental\" para criar emprego e acelerar o crescimento.", "title": "Ministro Caldeira Cabral diz que economia \"est\u00e1 fr\u00e1gil\" e pede ajuda \u00e0s empresas", "tag": "economia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ministro-caldeira-cabral-diz-que-economia-esta-fragil-e-pede-ajuda-as-empresas-1716122", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565d96670cf29b36599a0f78/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Na v\u00e9spera do debate sobre o Programa do Governo, que BE, PCP e PEV j\u00e1 anunciaram viabilizar, deveria ter tido lugar a primeira reuni\u00e3o semanal dos representantes das bancadas parlamentares destes partidos. Carlos C\u00e9sar anunciou-o, na sexta-feira passada. Mas houve um mal-entendido.", "title": "Sem reuni\u00e3o de \u201ccoordena\u00e7\u00e3o\u201d, maioria parlamentar acerta sobretaxa", "tag": "politica", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ps-adia-primeira-reuniao-de-coordenacao-com-os-partidos-de-esquerda-no-parlamento-1716119", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1007754?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cPor um candidato presidencial \u00fanico \u00e0 esquerda\u201d \u00e9 o t\u00edtulo da carta aberta escrita pelo MAS e dirigida a \u201ctr\u00eas candidatos \u00e0 esquerda\u201d, Sampaio da N\u00f3voa, Marisa Matias e Edgar Silva. O partido liderado por Gil Garcia acredita que s\u00f3 \u201cuma candidatura unit\u00e1ria e mobilizadora \u00e0 esquerda pode arrancar votos \u00e0 absten\u00e7\u00e3o e ao centro-esquerda e derrotar Marcelo\u201d.", "title": "MAS pede candidatura conjunta a Sampaio da N\u00f3voa, Marisa Matias e Edgar Silva", "tag": "politica", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/mas-pede-candidatura-conjunta-a-sampaio-da-novoa-marisa-matias-e-edgar-silva-1716117", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/841302?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A magistrada Maria Jos\u00e9 Morgado foi esta ter\u00e7a-feira nomeada procuradora geral distrital de Lisboa, substituindo Francisca Van Dunem que assumiu o cargo de ministra da Justi\u00e7a do Governo chefiado por Ant\u00f3nio Costa.", "title": "Maria Jos\u00e9 Morgado substitui Van Dunem como procuradora-geral distrital", "tag": "sociedade", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/maria-jose-morgado-substitui-van-dunem-como-procuradora-geral-distrital-1716116", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1010774?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0\u201cAcolhimento\u201d, \u201cbast\u00e3o de selfie\u201d , \u201cdrone\u201d, \u201cesquerda\u201d, festivaleiro\u201d, \u201cplafonamento\u201d, \u201cprivatiza\u00e7\u00e3o\u201d, \u201crefugiado\u201d, \u201csuperalimento\u201d e \u201cterrorismo\u201d s\u00e3o os dez voc\u00e1bulos escolhidos para a partir desta ter\u00e7a-feira serem votados para Palavra do Ano, uma iniciativa da Porto Editora.", "title": "\"Esquerda\", \"terrorismo\" e \"refugiado\" entre as dez finalistas para Palavra do Ano", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/acolhimento-terrorismo-e-refugiado-entre-as-dez-finalistas-para-palavra-do-ano-1716114", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1010772?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o h\u00e1 tr\u00e9guas na guerra aberta entre Benfica e Sporting que h\u00e1 muito extravasa o plano meramente desportivo. O \u00faltimo cap\u00edtulo foi escrito nesta ter\u00e7a-feira, com o clube da Luz a apresentar participa\u00e7\u00f5es disciplinares na Liga de futebol contra quatro respons\u00e1veis \u201cleoninos\u201d, presidente e treinador inclu\u00eddos, por declara\u00e7\u00f5es e condutas p\u00fablicas impr\u00f3prias. A resposta foi pronta, com o clube de Alvalade a seguir id\u00eantica via e a pedir puni\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m para quatro dirigentes \u201cencarnados\u201d, pelos mesmos motivos.", "title": "Guerra Benfica-Sporting prossegue feroz fora das quatro linhas", "tag": "desporto", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benficasporting-a-guerra-continua-1716115", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1010769?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quem pedir a reforma antecipada no pr\u00f3ximo ano ter\u00e1 de contar com um corte de 13,34% no valor da sua pens\u00e3o, resultado do aumento da esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida. Este corte ser\u00e1 permanente e \u00e9 agravado com uma penaliza\u00e7\u00e3o de 0,5% por cada m\u00eas que falte para se atingir a idade legal que, em 2016, \u00e9 de 66 anos e dois meses.", "title": "Pens\u00f5es antecipadas com corte de 13,34% em 2016", "tag": "economia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/pensoes-antecipadas-terao-corte-de-1334-em-2016-1716112", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565d9e840cf21fe495ee623a/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O lend\u00e1rio autor japon\u00eas de mangas Shigeru Mizuki, duas vezes premiado no Festival de BD de Angoul\u00eame, morreu esta segunda-feira em T\u00f3quio, aos 93 anos.", "title": "Morreu Shigeru Mizuki, um mestre da manga", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-shigeru-mizuki-um-mestre-da-manga-1716109", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1010754?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A iniciativa ", "title": "Hour of Code est\u00e1 de volta com aulas de 60 minutos de programa\u00e7\u00e3o", "tag": "tecnologia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/hour-of-code-esta-de-volta-com-aulas-de-60-minutos-de-programacao-1716107", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1010750?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ivo Vieira apresentou nesta ter\u00e7a-feira a sua demiss\u00e3o do Mar\u00edtimo, mas o presidente Carlos Pereira garantiu que o treinador vai orientar a equipa no s\u00e1bado, contra o Sporting, em jogo da 12.\u00aa jornada da I Liga portuguesa de futebol.", "title": "Treinador do Mar\u00edtimo demite-se mas n\u00e3o sai", "tag": "desporto", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/treinador-do-maritimo-demitese-mas-nao-sai-1716108", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1010753?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma mesa comprida e estreita, como uma bancada de laborat\u00f3rio. Sobre ela, dezenas de objectos. Pequenas esculturas em feltro, papel e metal, desenhos, livros, textos. E, l\u00e1 no meio, um l\u00e1pis de colorir. \u00c9 verde, est\u00e1 pronto a usar e tem duas palavras gravadas num dos lados: jardim port\u00e1til.", "title": "Nicol\u00e1s Paris: um mundo inteiro", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/nicolas-paris-um-mundo-inteiro-1715459", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1008183?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico (OCDE) estima que os gastos com as pens\u00f5es em Portugal, que mais do que duplicaram nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas, continuem a aumentar e atinjam os 14,6% do PIB em 2020.", "title": "Gastos com pens\u00f5es em Portugal v\u00e3o continuar a subir e atingir 14,6% do PIB em 2020", "tag": "economia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/gastos-com-pensoes-em-portugal-vao-continuar-a-subir-e-atingir-146-do-pib-em-2020-1716104", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/997829?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-01-2015", "lead": "Minha querida amiga,", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/carta-a-ministra-da-justica-1716103", "title": "Carta \u00e0 ministra da Justi\u00e7a", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Angela Merkel disse na semana passada em Paris que a Alemanha tinha \u201co dever de reflectir\u201d quando o seu principal aliado europeu lhe pedia ajuda, mas s\u00f3 agora ficou claro at\u00e9 que ponto Berlim est\u00e1 dispon\u00edvel a ir em nome ", "title": "Merkel responde \u00e0 chamada francesa e entra na coliga\u00e7\u00e3o contra Estado Isl\u00e2mico", "tag": "mundo", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/alemanha-preparase-para-atacar-estado-islamico-e-enviar-tropas-para-a-siria-1716101", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1010736?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A taxa de desemprego na zona euro atingiu em Outubro o valor mais baixo desde Janeiro de 2012, ao fixar-se nos 10,7%, contra 10,8% no m\u00eas anterior e 11,5% em Outubro de 2014, revelou o Eurostat.", "title": "Desemprego na zona euro atinge valor mais baixo desde 2012", "tag": "economia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/desemprego-na-zona-euro-atinge-valor-mais-baixo-desde-2012-1716100", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/794553?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Ordem dos M\u00e9dicos defendeu nesta ter\u00e7a-feira a substitui\u00e7\u00e3o do presidente e \"da m\u00e1quina\" da Administra\u00e7\u00e3o Central do Sistema de Sa\u00fade (ACSS), depois das v\u00e1rias ", "title": "M\u00e9dicos querem substitui\u00e7\u00e3o de presidente da Administra\u00e7\u00e3o do Sistema de Sa\u00fade", "tag": "sociedade", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/medicos-querem-substituicao-de-presidente-da-administracao-do-sistema-de-saude-1716099", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1010734?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Menos de uma semana depois de ter tomado posse, o novo ministro da Cultura, Jo\u00e3o Soares, ter\u00e1 em m\u00e3os o dossier Mir\u00f3. Este m\u00eas de Dezembro, 41 das 85 obras de Joan Mir\u00f3 na posse do Estado desde a nacionaliza\u00e7\u00e3o do Banco Portugu\u00eas de Neg\u00f3cios (BPN) \u2014 e que o Governo de Passos Coelho quis vender no ano passado em leil\u00e3o na Christie\u2019s de Londres \u2014 completam os dez anos em Portugal. Podem, assim, ser classificadas como de interesse nacional sem ser necess\u00e1ria como at\u00e9 aqui a autoriza\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios, a Parvalorem e a Parups, sociedades criadas para abater a d\u00edvida do BPN.", "title": "Metade da colec\u00e7\u00e3o Mir\u00f3 j\u00e1 pode ser classificada se o novo Governo quiser", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/metade-da-coleccao-miro-ja-pode-ser-classificada-se-o-novo-governo-quiser-1716057", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1010652?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um dia depois de ter prometido \u00e0 Europa controlar melhor as suas fronteiras terrestres e mar\u00edtimas a troco de 3000 milh\u00f5es de euros e outras concess\u00f5es, a Turquia capturou 1300 refugiados e migrantes que se preparavam para viajar de barco para a Gr\u00e9cia. Ser\u00e3o agora enviados para um centro de repatriamento e avaliados os seus pedidos de asilo. Parte dos detidos arriscam-se a ser deportados. \u00a0", "title": "Turquia responde a acordo com a Europa e captura 1300 refugiados e migrantes", "tag": "mundo", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/turquia-responde-a-acordo-com-a-europa-e-captura-1300-refugiados-e-migrantes-1716097", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1010710?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-01-2015", "lead": "\u00c9 reconhecido que as mudan\u00e7as constantes na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o confundem os agentes educativos, comprometem o normal funcionamento das institui\u00e7\u00f5es educativas, podendo deixar marcas negativas no processo ensino-aprendizagem.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/urge-um-pacto-na-educacao-1716064", "title": "Urge um pacto na educa\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade"}, {"lead": "As taxas aeroportu\u00e1rias aumentam 5,38% no aeroporto de Lisboa e 1,90% no aeroporto do Porto a partir desta ter\u00e7a-feira. O aumento deve-se a um crescimento do tr\u00e1fego acima do previsto, segundo a ANA - Aeroportos de Portugal.", "title": "Aumento de taxas aeroportu\u00e1rias entra em vigor em Lisboa e Porto", "tag": "economia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/aumento-de-taxas-aeroportuarias-entra-em-vigor-em-lisboa-e-porto-1716096", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/364413?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Vamos, por um momento, esquecer as dicotomias f\u00e1ceis e olhar para o Porto/Post/Doc, em tempo de segunda edi\u00e7\u00e3o, apenas pelo que ele \u00e9: um festival de cinema que se quer atento aos novos rumos do que se faz no document\u00e1rio e \u00e1reas cont\u00edguas. Muito do que se vai mostrar desta-ter\u00e7a-feira a 8 de Dezembro no Rivoli e no Passos Manuel (com extens\u00f5es pontuais ao espa\u00e7o Maus H\u00e1bitos) n\u00e3o foi mostrado em Lisboa, sublinhando como a enorme riqueza dos cinemas chamados (\u00e0 falta de melhor defini\u00e7\u00e3o) \u201cdo real\u201d \u00e9 suficiente para alimentar dois festivais complementares. (E n\u00e3o estaremos a ser injustos se dissermos que o caminho trilhado pelo novo evento portuense \u00e9 em parte poss\u00edvel pelos \u201criscos\u201d abertos pelo DocLisboa ao longo dos \u00faltimos anos.)", "title": "A riqueza dos cinemas do real no Porto/Post/Doc", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-riqueza-dos-cinemas-do-real-a-partir-de-terca-no-portopostdoc-1716020", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1010584?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-01-2015", "lead": "Os \u00faltimos dias deram muitas raz\u00f5es de alegria aos democratas. N\u00e3o, n\u00e3o digo \u00e0s pessoas de esquerda. Digo aos democratas. \u00c0quelas pessoas que acreditam que a soberania reside no povo e que todos os cidad\u00e3os, todos sem excep\u00e7\u00e3o, s\u00e3o iguais em direitos e devem ser livres para exercer esses direitos e para beneficiar dos seus frutos. \u00c0quelas pessoas que acreditam que a liberdade \u00e9 um valor universal e que pertence a todos por igual e n\u00e3o apenas aos que t\u00eam mais rendimentos, um nome de fam\u00edlia mais ilustre, mais instru\u00e7\u00e3o ou mais qualquer outra coisa.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/um-governo-sem-tempo-para-errar-1716063", "title": "Um Governo sem tempo para errar", "tag": "politica"}, {"lead": "Num qualquer dia, o ser humano m\u00e9dio defronta-se com uma data de comportamentos invulgares. Uma bizarra forma de vestir, uma conversa estranha, um gesto ins\u00f3lito ou qualquer outra coisa que realmente n\u00e3o se encaixa nos c\u00e2nones dos comportamentos aceit\u00e1veis. Entre as infrac\u00e7\u00f5es mais comuns e que tendem a fazer-nos reflectir mais do que qualquer outra, h\u00e1 aquelas que gostamos de qualificar de est\u00fapidas.", "title": "Como ser menos est\u00fapido, segundo os psic\u00f3logos", "tag": "ciencia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/como-se-ser-menos-estupido-segundo-os-psicologos-1716029", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1010546?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-01-2015", "lead": "1. Ainda n\u00e3o passou uma semana sobre a posse do novo Governo e h\u00e1 j\u00e1 sinais preocupantes na agenda da alian\u00e7a entre o Partido Socialista e as esquerdas radicais. N\u00e3o me refiro \u00e0 discord\u00e2ncia manifesta em sede de sobretaxa e de reposi\u00e7\u00e3o de cortes salariais da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Este era um espect\u00e1culo a que poder\u00edamos ser poupados, se houvesse prud\u00eancia e sentido de Estado. \u00c9 estranho, na verdade, que, com tanto tempo para negociar as respectivas posi\u00e7\u00f5es \u2013 sim, foram esses partidos que se queixaram de que o Presidente da Rep\u00fablica deixou arrastar e esticar os prazos todos \u2013, PS, Bloco de Esquerda e Partido Comunista n\u00e3o se hajam sequer entendido sobre mat\u00e9rias t\u00e3o decisivas. Mas esta indefini\u00e7\u00e3o e instabilidade n\u00e3o podem surpreender ningu\u00e9m, atentas as diferen\u00e7as abissais de prop\u00f3sitos do PS e dos parceiros da extrema-esquerda. O PS, mesmo que a contragosto, ter\u00e1 de respeitar os compromissos europeus e os partidos da esquerda radical v\u00e3o tentar ignorar ol\u00edmpica e reiteradamente essas exig\u00eancias. A incerteza e a imprevisibilidade, a negocia\u00e7\u00e3o em directo e em tempo real, deixando tudo sucessivamente em aberto, criando uma atmosfera de inseguran\u00e7a persistente, \u00e9, pois, um fen\u00f3meno que vai durar, perdurar e dominar enquanto esta novel alian\u00e7a subsistir e resistir.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/rumo-ao-facilitismo-rapidamente-e-em-forca-1716079", "title": "Rumo ao facilitismo: rapidamente e em for\u00e7a!", "tag": "politica"}, {"date": "12-01-2015", "lead": "Mesmo para quem conhece a India, causa surpresa que seis dos maiores grupos de Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o, com vastas opera\u00e7\u00f5es na \u00cdndia, tenham no topo uma mulher. Citando nomes: a Accenture nomeou h\u00e1 semanas Rekha Menon para a Chairperson da \u00cdndia (tem l\u00e1 mais de 110.000 trabalhadores, do total mundial de 330.000);\u00a0 Vanita Narayanan \u00e9 Directora Geral da IBM-India (com mais de 130.000 na India, de um total de 380.000); Neelam Dhawan \u00e9 DG da HP-India (30.000 na India do total de 302.000);\u00a0 Aruna Jayanthi \u00e9 a CEO da Capgemini, actualmente com quase 100.000 na India, ap\u00f3s a aquisi\u00e7\u00e3o da iGate (total mundial poder\u00e1 ser 150.000); Kumud Srinivasan, Presidenta da Intel-India (mais de 6000 na India, 5% do total); a Kirthiga Reddy, DG do Facebook-India (mais de 10.000 na India de um total de 55.000).", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/lideranca-feminina-nas-tecnologias-de-informacao-1716071", "title": "Lideran\u00e7a feminina nas Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o", "tag": "mundo"}, {"date": "12-01-2015", "lead": "Em Maio de 2010, depois das elei\u00e7\u00f5es no Reino Unido n\u00e3o terem dado a maioria absoluta aos conservadores, levou dois ou tr\u00eas dias a negociar a coliga\u00e7\u00e3o entre estes e os democratas liberais que governaria durante os pr\u00f3ximos 5 anos.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/poupem-o-anibal-1716048", "title": "Poupem o An\u00edbal", "tag": "politica"}, {"date": "12-01-2015", "lead": "H\u00e1 quem diga que Ant\u00f3nio Costa n\u00e3o vai ter direito a estado de gra\u00e7a. Discordo. Ele j\u00e1 est\u00e1 em estado de gra\u00e7a. Pelo pa\u00eds inteiro, celebra-se a liberta\u00e7\u00e3o do jugo passista como os franceses festejaram a liberta\u00e7\u00e3o de Paris. Um novo David, munido de poucos votos mas muita pontaria, conseguiu derrubar o malvado Golias, que oprimia os pobres e desvalidos atrav\u00e9s da terr\u00edvel austeridade. Basta olhar para a felicidade estampada nos textos de tanta gente: foi melhor assim do que se o PS tivesse ganho as elei\u00e7\u00f5es. Mais inesperado. Mais cruel. E, por isso mesmo, mais justo.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-estado-de-graca-e-isto-1716046", "title": "O estado de gra\u00e7a \u00e9 isto", "tag": "politica"}, {"lead": "Os bancos j\u00e1 estavam a suportar parte dos juros nos contratos associado \u00e0 Euribor a tr\u00eas meses, em terreno negativo desde 21 de Abril, mas a partir de Dezembro tamb\u00e9m v\u00e3o come\u00e7ar a assumir esse encargo nos empr\u00e9stimos associados ao prazo de seis meses. Esta assun\u00e7\u00e3o de custos decorre do facto da Euribor a seis meses, em Novembro, ter registado a primeira m\u00e9dia mensal negativa, fixada em - 0,015%.", "title": "Bancos j\u00e1 pagam parte dos juros na maioria dos empr\u00e9stimos da casa", "tag": "economia", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bancos-pagam-parte-dos-juros-na-maioria-dos-emprestimos-da-casa-1716069", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565e08060cf2122326c6c63b/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Vegetais, cereais integrais, algas. Nada mais simples. Foi com base nisso que a ", "title": "Mayumi Nishimura: O que cozinha a chef macrobi\u00f3tica de Madonna?", "tag": "sociedade", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mayumi-nishimura-o-que-cozinha-a-chef-macrobiotica-de-madonna-1715842", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1010648?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tornar \u00c1frica uma prioridade na luta contra as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \u00e9 um dos objectivos da cimeira das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas de Paris. Por isso, Fran\u00e7ois Hollande recebe esta ter\u00e7a-feira alguns dos chefes de Estado dos 54 pa\u00edses africanos para discutir o apoio a medidas como a recupera\u00e7\u00e3o do Lago Chade, a iniciativa africana para as energias renov\u00e1veis ou o projecto da Grande Muralha Verde, para conter o avan\u00e7o das areias do deserto do Sara.", "title": "Da cimeira do clima de Paris vir\u00e1 luz para \u00c1frica?", "tag": "mundo", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/da-cimeira-do-clima-de-paris-vira-luz-para-africa-1716078", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1010632?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 pouco tempo, Curtis McCarty teve \u201cuma experi\u00eancia bizarra\u201d. O pai, vi\u00favo, voltou a casar e quando estava a arrumar a casa onde vivia com a m\u00e3e encontrou as cartas que ele enviara da pris\u00e3o. \u201cA partir de certa altura, havia ali muita viol\u00eancia. N\u00e3o reconheci aquela pessoa. Era eu, mas era uma vers\u00e3o perversa de mim, n\u00e3o reconheci muito do que tinha escrito\u201d, diz.", "title": "Uma vida a falar da vida que n\u00e3o se teve, da vida no corredor da morte", "tag": "mundo", "date": "12-01-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/uma-vida-a-falar-da-vida-que-nao-se-teve-da-vida-no-corredor-da-morte-1716065", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1010615?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi um debate aceso mas onde os candidatos discutiram propostas concretas sobre combate ao terrorismo, economia e emprego, pol\u00edtica social, educa\u00e7\u00e3o, pol\u00edtica territorial e reformas pol\u00edticas. Faltou o primeiro-ministro, Mariano Rajoy, do PP, estiveram o l\u00edder socialista, Pedro S\u00e1nchez, o candidato \u00e0 chefia do governo do Cidad\u00e3os, Albert Rivera, e Pablo Iglesias, o principal dirigente do Podemos.", "title": "L\u00edder socialista espanhol reivindica heran\u00e7a de Zapatero em debate", "tag": "mundo", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/lider-socialista-espanhol-reivindica-heranca-de-zapatero-em-debate-1716092", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565cef530cf29d38984c09f5/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A arte chocalheira do Alentejo deve conquistar nesta ter\u00e7a-feira o t\u00edtulo de Patrim\u00f3nio Imaterial com Necessidade de Salvaguarda Urgente, atribu\u00eddo pela UNESCO \u2014 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura. A decis\u00e3o vai ser tomada na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira, pelo Comit\u00e9 Intergovernamental para a Salvaguarda do Patrim\u00f3nio, que est\u00e1 reunido em Windhoek, capital da Nam\u00edbia, e a comitiva portuguesa est\u00e1 muito confiante na aprova\u00e7\u00e3o da candidatura.", "title": "Alentejo deve conquistar esta ter\u00e7a-feira segundo selo da UNESCO em dois anos", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/alentejo-deve-conquistar-hoje-segundo-selo-da-unesco-em-dois-anos-1716041", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1010603?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de os \u00faltimos sete jogos entre Sporting de Braga e Benfica na \u201cPedreira\u201d terem sido decididos por uma diferen\u00e7a de um golo ou menos, o bicampe\u00e3o conseguiu uma vantagem de dois nos primeiros minutos que lhe serviu de almofada at\u00e9 final para garantir um triunfo importante. O clube lisboeta ganhou 0-2 em Braga e roubou o terceiro lugar na Liga ao seu advers\u00e1rio desta segunda-feira.", "title": "Benfica foi r\u00e1pido a resolver o problema Braga", "tag": "desporto", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/braga-nao-foi-um-problema-para-o-benfica-1716086", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1010663?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "S\u00e3o dezenas de concertos, eventos de dan\u00e7a e teatro, espect\u00e1culos de videomapping e as tradicionais ilumina\u00e7\u00f5es festivas que assinalam o Natal em Lisboa. Promovida pela C\u00e2mara de Lisboa, foi apresentada esta segunda-feira a programa\u00e7\u00e3o de Natal e Ano Novo, sendo que a grande novidade \u00e9 o alargamento da dura\u00e7\u00e3o das iniciativas ligadas ao\u00a0r\u00e9veillon de um para quatro dias. Fernando Medina, presidente da C\u00e2mara de Lisboa, refere que estes eventos s\u00e3o \u201cde grande diversidade e abertos a todos\u201d.", "title": "Programa das festas apresentado no dia em que se acenderam as luzes de Natal", "tag": "local", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/programa-festivo-apresentado-no-dia-em-que-se-acenderam-as-luzes-de-natal-em-lisboa-1716072", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565cca290cf29d38984c09a6/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Dois ter\u00e7os dos norte-americanos acham que os EUA devem juntar-se a um acordo com for\u00e7a de lei internacional sobre as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, revela uma sondagem da televis\u00e3o CBS News e do New York Times. No entanto, apenas 63% dos americanos est\u00e3o de acordo em que sejam impostas medidas para cortar as emiss\u00f5es de CO2 nas centrais el\u00e9ctricas no seu pr\u00f3prio pa\u00eds.", "title": "Americanos querem juntar-se a acordo sobre clima mas hesitam sobre o pre\u00e7o a pagar", "tag": "mundo", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/americanos-querem-juntarse-a-acordo-sobre-clima-mas-hesitam-sobre-o-preco-1716049", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1010593?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da SATA, Lu\u00eds Parreir\u00e3o, vai deixar o cargo \"por raz\u00f5es profissionais, relativas a um projecto empresarial privado\", sendo substitu\u00eddo por Paulo Menezes, foi anunciado esta segunda-feira.", "title": "Lu\u00eds Parreir\u00e3o abandona SATA, Paulo Menezes assume administra\u00e7\u00e3o", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/luis-parreirao-abandona-sata-paulo-menezes-assume-administracao-1716085", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1010657?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "E se uma l\u00e2mpada fosse mais r\u00e1pida a fazer transfer\u00eancia de dados do que o sistema de comunica\u00e7\u00e3o por ", "title": "L\u00e2mpadas LED fazem transfer\u00eancia de dados a grande velocidade", "tag": "tecnologia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/lampadas-led-fazem-transferencia-de-dados-a-grande-velocidade-1716040", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1010575?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As empresas p\u00fablicas registaram preju\u00edzos de 431 milh\u00f5es de euros no primeiro semestre, valor inferior ao objectivo previsto nos seus or\u00e7amentos em cerca de 312 milh\u00f5es de euros, mas uma melhoria de 30% face ao mesmo per\u00edodo de 2014.", "title": "Empresas p\u00fablicas com preju\u00edzos de 431 milh\u00f5es de euros at\u00e9 Junho", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/empresas-publicas-com-prejuizos-de-431-milhoes-de-euros-ate-junho-1716083", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1010654?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um golo e uma assist\u00eancia fizeram de Nani o homem do jogo que colocou o Fenerbah\u00e7e na lideran\u00e7a da Liga turca. O internacional portugu\u00eas brilhou no triunfo por 2-0 sobre o Trabzonspor, que valeu \u00e0 equipa orientada por V\u00edtor Pereira o comando isolado da classifica\u00e7\u00e3o, com um ponto de vantagem", "title": "Nani coloca Fenerbah\u00e7e na lideran\u00e7a", "tag": "desporto", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/nani-coloca-fenerbahce-na-lideranca-1716084", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1010655?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo decidiu nesta segunda-feira prorrogar por mais um m\u00eas, at\u00e9 ao final de Dezembro, o prazo limite para o registo electr\u00f3nico de contratos de arrendamento e para a emiss\u00e3o de facturas electr\u00f3nicas por parte dos senhorios.", "title": "Governo prorroga por um m\u00eas prazo para senhorios emitirem facturas electr\u00f3nicas", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-prorroga-por-um-mes-prazo-para-senhorios-emitirem-facturas-electronicas-1716082", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1010650?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Admirado por muitos dos seus pares, tais como Coetzee, Rushdie, Sebald e Bola\u00f1o, Javier Mar\u00edas (Madrid, 1951) \u00e9 tamb\u00e9m, coisa rara, um escritor que conseguiu obter os elogios da cr\u00edtica e os favores do p\u00fablico. Especialmente a partir da publica\u00e7\u00e3o de Todas as Almas (1989), Cora\u00e7\u00e3o T\u00e3o Branco (1992) e Amanh\u00e3 na Batalha Pensa em Mim (1994). Um dos escritores espanh\u00f3is contempor\u00e2neos mais traduzidos (ele pr\u00f3prio tendo sido um reputad\u00edssimo tradutor de Sterne, Faulkner e Nabokov, entre outros), a sua obra \u2013 que conta doze romances e uma vintena de livros de contos, de ensaios e de recolhas de artigos de imprensa \u2013 soma cerca de seis milh\u00f5es de exemplares vendidos em todo o mundo.", "title": "Javier Mar\u00edas contra a literatura pueril - e contra Mourinho", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/contra-a-literatura-pueril-1714811", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1007807?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Elementos da Associa\u00e7\u00e3o Pe\u00e7o a Palavra (APP) apresentaram esta segunda-feira uma queixa no Minist\u00e9rio P\u00fablico contra os ex-secret\u00e1rios de Estado dos Transporte e do Tesouro, o presidente da Parp\u00fablica e os novos donos da TAP, por suspeita de ilegalidade no neg\u00f3cio.", "title": "Associa\u00e7\u00e3o Pe\u00e7o a Palavra apresenta queixa no MP sobre privatiza\u00e7\u00e3o da TAP", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/associacao-peco-a-palavra-apresenta-queixa-no-mp-sobre-privatizacao-da-tap-1716081", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565cc3750cf29d38984c098a/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Tudo parecia complicar-se nesta segunda-feira para o Sporting, quando, j\u00e1 em per\u00edodo de descontos, uma m\u00e3o de Tonel na bola redundou num pen\u00e1lti contra o Belenenses, que William Carvalho transformou no golo do triunfo. Pela segunda vez consecutiva (e pela quarta vez esta temporada), os \u201cle\u00f5es\u201d foram bem-sucedidos ao cair do pano, conseguindo manter a lideran\u00e7a e a diferen\u00e7a pontual para o FC Porto, que quarta-feira ir\u00e1 acertar calend\u00e1rio, na Madeira, frente ao Uni\u00e3o, em partida em atraso do campeonato.", "title": "Slimani n\u00e3o marcou mas voltou a ser decisivo para o triunfo do Sporting", "tag": "desporto", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/penalti-nos-descontos-salva-sporting-de-perder-pontos-com-o-belenenses-1716080", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1010642?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O grupo parlamentar do CDS na Assembleia Legislativa da Madeira defendeu\u00a0esta segunda-feira\u00a0que a amplia\u00e7\u00e3o do Porto do Funchal deve ser uma \u201cprioridade\u201d para o executivo regional, justificando o investimento com a import\u00e2ncia que o turismo de cruzeiros tem para a economia do arquip\u00e9lago.", "title": "CDS-Madeira pede prioridade \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do porto do Funchal", "tag": "politica", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cdsmadeira-pede-prioridade-a-ampliacao-do-porto-do-funchal-1716076", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/775832?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Henrique Neto chamou esta segunda-feira os jornalistas para falar da destrui\u00e7\u00e3o da riqueza em Portugal nos \u00faltimos 20 anos, mas acabou por criticar os seus tr\u00eas advers\u00e1rios mais fortes \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.", "title": "\u201cAlian\u00e7a pol\u00edtica-neg\u00f3cios n\u00e3o acabar\u00e1\u201d com Marcelo, Bel\u00e9m ou N\u00f3voa, diz Neto", "tag": "politica", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/alianca-politicanegocios-nao-acabara-com-marcelo-belem-ou-novoa-diz-neto-1716074", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/920080?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PSD acusou esta segunda-feira os \"partidos das esquerdas\" de fazer uma \"tentativa n\u00e3o s\u00e9ria de reescrever a hist\u00f3ria\" relativamente aos dados divulgados, assegurando que a tend\u00eancia da economia de 2015 \u00e9 de crescimento, havendo apenas varia\u00e7\u00f5es entre os trimestres.", "title": "PSD diz h\u00e1 tend\u00eancia de crescimento, CDS culpa \u201cinstabilidade pol\u00edtica\u201d", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/psd-diz-ha-tendencia-de-crescimento-cds-culpa-instabilidade-politica-1716077", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1010633?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as, tutelado por M\u00e1rio Centeno, tem em curso \u201co apuramento\u201d dos casos de funcion\u00e1rios p\u00fablicos em regime de requalifica\u00e7\u00e3o que podem estar prestes a ser despedidos. Essa an\u00e1lise est\u00e1 a ser feita pelo Governo \u201cjunto da entidade gestora do sistema de requalifica\u00e7\u00e3o, a Direc\u00e7\u00e3o-Geral da Qualifica\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores em Fun\u00e7\u00f5es P\u00fablicas (INA)\u201d, segundo uma resposta enviada ao P\u00daBLICO pelas Finan\u00e7as.\u00a0", "title": "Governo pede ao INA lista de funcion\u00e1rios p\u00fablicos em regime de requalifica\u00e7\u00e3o", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-pede-ao-ina-lista-de-funcionarios-publicos-em-regime-de-requalificacao-1716075", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/764194?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O balan\u00e7o n\u00e3o \u00e9 ainda definitivo, mas j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel afirmar que pelo menos 217 dos 308 munic\u00edpios portugueses ter\u00e3o aprovado a concess\u00e3o de um desconto no Imposto Municipal sobre Im\u00f3veis (IMI) para as fam\u00edlias com filhos. \u201cEstamos a falar de 70% das c\u00e2maras municipais o que \u00e9 muit\u00edssimo significativo, se tivermos em conta que este \u00e9 o primeiro ano em que que os mun\u00edcipes podiam beneficiar desta medida\u201d, congratulou-se Ana Cid Gon\u00e7alves, a secret\u00e1ria-geral da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Fam\u00edlias Numerosas (APFN).", "title": "Fam\u00edlias com filhos v\u00e3o ter desconto no IMI em pelo menos 217 munic\u00edpios", "tag": "sociedade", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/familias-numerosas-vao-ter-desconto-no-imi-em-pelo-menos-70--dos-municipios-1716067", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1002157?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Promessas de investimentos milion\u00e1rios para combater o aquecimento global marcaram, mais do que o alcance concreto dos discursos oficiais, o primeiro dia da confer\u00eancia clim\u00e1tica da ONU em Paris. Vinte pa\u00edses, entre eles os Estados Unidos, China, Brasil, \u00cdndia, Alemanha e Ar\u00e1bia Saudita, anunciaram que v\u00e3o tentar duplicar o financiamento \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o em energias limpas nos pr\u00f3ximos cinco anos.", "title": "Apelos, divis\u00f5es e dinheiro na abertura da cimeira do clima em Paris", "tag": "ecosfera", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/apelos-divisoes-e-dinheiro-na-abertura-da-cimeira-do-clima-em-paris-1716068", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1010625?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Banco de Mo\u00e7ambique anunciou esta segunda-feira a limita\u00e7\u00e3o do uso dos cart\u00f5es de d\u00e9bito e de cr\u00e9dito no exterior para evitar fuga de divisas, quando a economia do pa\u00eds se confronta com uma forte desvaloriza\u00e7\u00e3o do metical.", "title": "Banco de Mo\u00e7ambique limita uso de cart\u00f5es banc\u00e1rios no exterior", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/banco-de-mocambique-limita-uso-de-cartoes-bancarios-no-exterior-1716073", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1010623?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-30-2015", "lead": "O artigo 92.\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o atribui ao Conselho Econ\u00f3mico e Social (CES) uma compet\u00eancia consultiva e uma outra de concerta\u00e7\u00e3o social. E para que serve a concerta\u00e7\u00e3o? Para promover o di\u00e1logo e a negocia\u00e7\u00e3o entre o Governo e os parceiros sociais. Isto para dizer que a concerta\u00e7\u00e3o social n\u00e3o \u00e9 uma veleidade dos patr\u00f5es ou dos sindicatos ou um instrumento de mera cosm\u00e9tica pol\u00edtica ou social; \u00e9 uma ferramenta que est\u00e1 prevista na Constitui\u00e7\u00e3o e que tem o papel fundamental de garantir o di\u00e1logo e ajudar a garantir a paz social, sendo que, naturalmente, a \u00faltima palavra na aprova\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o laboral cabe \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/seja-onde-for-nao-sera-a-resposta-certa-1716070", "title": "\u201cSeja onde for\u201d n\u00e3o ser\u00e1 a resposta certa", "tag": "economia"}, {"lead": "A C\u00e2mara do Porto come\u00e7a j\u00e1 esta ter\u00e7a-feira a demolir as casas do Bairro Nicolau, na escarpa das Fontainhas. As \u00faltimas oito fam\u00edlias que ainda moravam no casario junto \u00e0 ponte do Infante foram realojadas esta segunda-feira. Passam a morar no Bairro de Contumil, do Instituto da Habita\u00e7\u00e3o e da Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana, organismo que vai ceder mais habita\u00e7\u00f5es para ajudar o munic\u00edpio a resolver outros problemas como o da ilha do Pego Negro e da Viela de Lamas.", "title": "C\u00e2mara come\u00e7a ter\u00e7a-feira a demolir casas na escarpa das Fontainhas", "tag": "local", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-comeca-hoje-a-demolir-mais-casas-na-escarpa-das-fontainhas-1716062", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1010617?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PSD dever\u00e1 marcar um Conselho Nacional para quinta-feira da pr\u00f3xima semana para declarar o apoio a Marcelo Rebelo de Sousa na corrida a Bel\u00e9m. A decis\u00e3o ser\u00e1 concertada com Paulo Portas, l\u00edder do CDS-PP, que tamb\u00e9m reunir\u00e1 os conselheiros nacionais nessa altura para o mesmo fim.", "title": "PSD prepara-se para apoiar Marcelo na pr\u00f3xima semana", "tag": "politica", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-preparase-para-apoiar-marcelo-na-proxima-semana-1716066", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1010622?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os deputados do PSD-Madeira entregaram quinta-feira na Assembleia da Rep\u00fablica um projecto de resolu\u00e7\u00e3o a recomendar ao Governo o apoio para a constru\u00e7\u00e3o de um novo hospital na regi\u00e3o aut\u00f3noma.", "title": "Madeira pressiona Governo para apoio na constru\u00e7\u00e3o de novo hospital", "tag": "local", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/madeira-pressiona-governo-para-apoio-na-construcao-de-novo-hospital-1716009", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/760264?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Duas m\u00e9dicas que come\u00e7aram esta segunda-feira a ser julgadas pelo Tribunal de Guimar\u00e3es, acusadas de homic\u00eddio por neglig\u00eancia de uma mulher de 37 anos, garantiram ter agido \"segundo as regras\" perante o quadro cl\u00ednico que lhes foi apresentado.", "title": "M\u00e9dicas acusadas de homic\u00eddio por neglig\u00eancia dizem ter agido \"segundo as regras\"", "tag": "sociedade", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/medicas-acusadas-de-homicidio-por-negligencia-garantem-ter-agido-segundo-as-regras-1716061", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/758193?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O grupo parlamentar do PS pediu ao Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as, liderado por M\u00e1rio Centeno, mais informa\u00e7\u00f5es e dados estat\u00edsticos sobre a cobran\u00e7a da sobretaxa de IRS. Os deputados querem ter mais detalhes sobre os valores arrecadados pelo Estado, para poderem discutir o tema na comiss\u00e3o parlamentar de or\u00e7amento, finan\u00e7as e administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, onde vai ser debatido na especialidade o projecto de lei do PS para ", "title": "PS pede estat\u00edsticas ao novo Governo sobre a sobretaxa de IRS", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ps-pede-estatisticas-ao-novo-governo-sobre-a-sobretaxa-de-irs-1716059", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1010607?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A soci\u00f3loga marroquina Fatema Mernissi, autora de Beyond the Veil (1975), um marco na literatura feminista isl\u00e2mica, morreu esta segunda-feira, aos 75 anos, em Rabat, onde ensinava sociologia da fam\u00edlia e psicologia na Faculdade de Letras da Universidade Mohammed V.", "title": "Morreu a feminista marroquina Fatema Mernissi", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-a-feminista-marroquina-fatema-mernissi-1716055", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1010611?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apesar da tentativa dos \u00faltimos anos de fazer com que a economia portuguesa abandonasse um modelo baseado na procura interna, continuam a ser o consumo e o investimento que marcam o ritmo do crescimento no pa\u00eds. E, no terceiro trimestre, o forte abrandamento registado nestes dois indicadores foi a raz\u00e3o fundamental para que a economia voltasse a marcar passo, colocando em risco as metas para a varia\u00e7\u00e3o do PIB que tinham sido apresentadas pelo anterior Governo.", "title": "Investimento e consumo mais fracos fazem economia marcar passo", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/investimento-e-consumo-mais-fracos-fazem-economia-marcar-passo-1716056", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1010612?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, esteve nesta segunda-feira na cidade francesa Le Bourget, nos arredores de Paris, onde decorre at\u00e9 11 de Dezembro, a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Clima (COP21), mas n\u00e3o discursou na sess\u00e3o de abertura, porque n\u00e3o estava inscrito para falar, ao contr\u00e1rio do que aconteceu com outros chefes de Estado e de Governo.", "title": "Costa desvaloriza o \u201cincidente burocr\u00e1tico\u201d que o impediu de discursar em Paris", "tag": "politica", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-desvaloriza-o-incidente-burocratico-que-o-impediu-de-discursar-em-paris-1716060", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1010609?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Sonae Ind\u00fastria e a multinacional chilena Arauco estabeleceram uma joint-venture, designada Sonae Arauco, para os neg\u00f3cios na Europa e \u00c1frica do Sul, uma alian\u00e7a que vai permitir ao grupo portugu\u00eas, controlado maioritariamente pelo empres\u00e1rio Belmiro de Azevedo, acelerar o processo de reestrutura\u00e7\u00e3o em curso.", "title": "Arauco compra metade dos neg\u00f3cios da Sonae Ind\u00fastria na Europa e na \u00c1frica do Sul", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/arauco-compra-metade-dos-negocios-da-sonae-industria-na-europa-e-na-africa-do-sul-1716035", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/756842?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Num cen\u00e1rio de crise financeira e de desemprego elevado, particularmente entre os jovens, os portugueses s\u00e3o optimistas quanto \u00e0 sua capacidade para criar neg\u00f3cios. Um relat\u00f3rio conjunto da OCDE e da Comiss\u00e3o Europeia indica que mais de metade da popula\u00e7\u00e3o considera n\u00e3o ter as capacidades necess\u00e1rias para empreender \u2013 mas Portugal, onde o empreendedorismo de base tecnol\u00f3gica teve um surto nos anos recentes, surge acima da m\u00e9dia europeia no que diz respeito \u00e0 auto-confian\u00e7a para lan\u00e7ar empresas.", "title": "Portugueses mais confiantes do que m\u00e9dia europeia na capacidade de lan\u00e7ar neg\u00f3cios", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portugueses-confiantes-na-capacidade-de-lancar-negocios-1716053", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1010597?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi com uma tradicional haka, executada de forma emocionada, que os All Blacks se despediram de Jonah Lomu, o melhor jogador de r\u00e2guebi de todos os tempos e uma lenda daquele desporto. No Eden Park, em Auckland, a Nova Zel\u00e2ndia prestou a derradeira homenagem ao seu her\u00f3i.", "title": "A Nova Zel\u00e2ndia despediu-se de Lomu", "tag": "desporto", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-nova-zelandia-despediuse-de-lomu-1716058", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/542952?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Enredado na sua posi\u00e7\u00e3o de princ\u00edpio anti-guerra, mas confrontado com a hip\u00f3tese de uma insurrei\u00e7\u00e3o no Governo-sombra e na bancada parlamentar, o l\u00edder do Partido Trabalhista brit\u00e2nico, Jeremy Corbyn, aceitou dar liberdade de voto aos membros do Labour na C\u00e2mara dos Comuns na aprecia\u00e7\u00e3o da proposta governamental para o envolvimento do Reino Unido na campanha de bombardeamentos contra alvos do Estado Isl\u00e2mico na S\u00edria.", "title": "Trabalhistas ter\u00e3o liberdade de voto para aprovar miss\u00e3o militar na S\u00edria", "tag": "mundo", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/trabalhistas-terao-liberdade-de-voto-para-aprovar-missao-militar-na-siria-1716054", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1010599?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A\u00a0NATO alinhou nesta segunda-feira com a justifica\u00e7\u00e3o dada pela Turquia para ter abatido um ca\u00e7a russo na fronteira com a S\u00edria e sublinhou que o pa\u00eds-membro \u201ctem o direito de se defender e ao seu espa\u00e7o a\u00e9reo\u201d. Disse-o em Bruxelas Jens Stoltenberg, o secret\u00e1rio-geral da Alian\u00e7a Atl\u00e2ntica, ao lado do primeiro-ministro turco, Ahmet Davutoglu. \u00c9, at\u00e9 ao momento, a maior manifesta\u00e7\u00e3o de apoio a Ancara desde o incidente.", "title": "NATO apoia Turquia no abate de ca\u00e7a russo, mas insiste no apaziguamento", "tag": "mundo", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/nato-apoia-turquia-no-abate-de-caca-russo-mas-insiste-no-apaziguamento-1716051", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1010595?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A moeda chinesa, o renminbi, tamb\u00e9m conhecido como yuan, entrou no cabaz do Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI), passados cinco anos da \u00faltima decis\u00e3o. \u00a0", "title": "Moeda chinesa passa a ser refer\u00eancia do cesto do FMI", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/renminbi-passa-a-ser-referencia-e-entra-no-cesto-do-fmi-1716052", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1010601?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da ARS-Norte afirmou esta segunda-feira \u00e0 Lusa n\u00e3o ter conhecimento da exist\u00eancia de outros doentes do Hospital de Santo Ant\u00f3nio, Porto, infectados pela bact\u00e9ria 'Klebsiella' multirresistente, al\u00e9m do que foi transferido para o Hospital de Gaia. \"Temos conhecimento desse caso, o doente ter\u00e1 sido transferido na semana passada do Centro Hospitalar do Porto - Hospital de Santo Ant\u00f3nio para o Hospital de Gaia e testou positivo para a bact\u00e9ria. As duas unidades est\u00e3o a tomar as medidas necess\u00e1rias\", garantiu \u00c1lvaro Almeida.", "title": "ARS-Norte s\u00f3 conhece um infectado com bact\u00e9ria multirresistente no \"Santo Ant\u00f3nio\"", "tag": "sociedade", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/arsnorte-so-conhece-um-infectado-com-bacteria-multirresistente-no-santo-antonio-1716047", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1010596?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O especialista em qualidade do ar Francisco Ferreira real\u00e7ou esta segunda-feira a identifica\u00e7\u00e3o pela Ag\u00eancia Europeia do Ambiente de dois poluentes acima dos limites legais, principalmente em Lisboa, e apontou melhorias nas part\u00edculas relacionadas com a meteorologia. O relat\u00f3rio da Ag\u00eancia Europeia do Ambiente (EEA na sigla em ingl\u00eas) \"identifica dois poluentes acima dos valores limites fixados na legisla\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, part\u00edculas e di\u00f3xido de azoto\", na avenida da Liberdade, em Lisboa, disse \u00e0 Lusa o investigador do Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Ambiente e Sustentabilidade (CENSE), da Universidade Nova de Lisboa.", "title": "Especialista aponta melhorias nos poluentes do ar relacionados com meteorologia", "tag": "sociedade", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/especialista-aponta-melhorias-nos-poluentes-do-ar-relacionados-com-meteorologia-1716045", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1010594?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O valor da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os das actividades ligadas aos Servi\u00e7os Prestados \u00e0s Empresas (SPE) cresceu 3,2%, para 12,7 mil milh\u00f5es de euros em 2014, revelou esta segunda-feira o Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE). O valor relativo ao\u00a0 conjunto de actividades que inclui servi\u00e7os como consultoria, contabilidade e trabalho tempor\u00e1rio, tinha registado em 2013 uma varia\u00e7\u00e3o negativa de 1,8%.", "title": "Valor dos servi\u00e7os prestados a empresas cresce para 12,7 mil milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/valor-gerado-pelos-servicos-prestados-a-empresas-cresce-para-127-mil-milhoes-1716008", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/975820?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O montante pago pelos clubes da Liga inglesa a intermedi\u00e1rios aumentou pelo quinto ano consecutivo. Os dados divulgados nesta segunda-feira pela Premier League mostram que os 20 clubes do principal escal\u00e3o do futebol ingl\u00eas gastaram entre 1 de Outubro de 2014 e 30 de Setembro de 2015 um total de 185 milh\u00f5es de euros com agentes. Um valor que inclui a intermedia\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancias, a negocia\u00e7\u00e3o de contratos e tamb\u00e9m pagamentos assumidos pelos clubes em nome dos jogadores.", "title": "Man. City pagou o triplo a agentes mas est\u00e1 no mesmo lugar do Leicester", "tag": "desporto", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/man-city-pagou-o-triplo-a-agentes-mas-esta-no-mesmo-lugar-do-leicester-1716043", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1010582?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PS considerou esta segunda-feira que os mais recentes dados que apontam para uma estagna\u00e7\u00e3o da economia portuguesa demonstram que era falsa \"a narrativa vendida\" antes das elei\u00e7\u00f5es legislativas por PSD e CDS sobre \"retoma econ\u00f3mica\".", "title": "Partidos de esquerda dizem que n\u00fameros do INE contradizem narrativa de retoma", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ps-e-pcp-dizem-que-numeros-do-ine-contradizem-narrativa-de-retoma-da-coligacao-1716044", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1010587?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade do Norte (ARS-Norte), \u00c1lvaro Almeida, afirmou esta segunda-feira que at\u00e9 ao Natal \"a popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o Norte ter\u00e1 cobertura integral de m\u00e9dico de fam\u00edlia\". Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 ag\u00eancia Lusa, o presidente da ARS-Norte esclareceu que \"o que vai acontecer \u00e9 que nos pr\u00f3ximos dias v\u00e3o ser abertas seis novas unidades de sa\u00fade familiares (USF) e mais quatro no in\u00edcio de 2016\".", "title": "Regi\u00e3o Norte com \"cobertura integral\" de m\u00e9dico de fam\u00edlia", "tag": "sociedade", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/regiao-norte-com-cobertura-integral-de-medico-de-familia-1716039", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/794964?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral da UGT, Carlos Silva, acusou esta segunda-feira a CGTP de tentar aproveitar o apoio pol\u00edtico do PCP e do BE para esvaziar a concerta\u00e7\u00e3o social, considerando que este Governo n\u00e3o permitir\u00e1 que isso aconte\u00e7a.", "title": "UGT acusa CGTP de aproveitar apoio pol\u00edtico para esvaziar concerta\u00e7\u00e3o social", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ugt-acusa-cgtp-de-aproveitar-apoio-politico-para-esvaziar-concertacao-social-1716042", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1010583?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A divulga\u00e7\u00e3o no passado domingo, pela CMTV, de imagens e som do interrogat\u00f3rio judicial de dois arguidos do processo dos vistos dourados, o ex-ministro da Administra\u00e7\u00e3o Interna Miguel Macedo e o antigo director do Servi\u00e7o de Estrangeiros e Fronteiras (SEF), Jarmela Palos, levou o Minist\u00e9rio P\u00fablico a abrir um inqu\u00e9rito para apurar a origem da fuga de informa\u00e7\u00e3o.", "title": "Minist\u00e9rio P\u00fablico investiga divulga\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo de interrogat\u00f3rio judicial", "tag": "sociedade", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/exdiretor-do-sef-faz-queixacrime-por-divulgacao-de-imagens-do-interrogatorio-1716038", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1010580?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a P\u00fablica (PSP) anunciou esta segunda-feira a deten\u00e7\u00e3o de um homem, de 51 anos, por suspeita de viol\u00eancia dom\u00e9stica, no Barreiro, depois de este ter alegadamente regado a cama da m\u00e3e com gasolina. \"O detido regou com gasolina a cama da progenitora, com 80 anos de idade, por esta se negar a dar-lhe dinheiro\", refere a PSP em comunicado, adiantando que foram apreendidas ao suspeito \"duas armas brancas, de 8,5 e 9 cent\u00edmetros de comprimento\".", "title": "Detido depois de regar cama da m\u00e3e com gasolina", "tag": "sociedade", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/detido-no-barreiro-depois-de-regar-cama-da-mae-com-gasolina-1716031", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/777622?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 sab\u00edamos, desde Setembro, que o Calend\u00e1rio Pirelli de 2016 n\u00e3o iria ser como os outros que fizeram a hist\u00f3ria, e a fama, desta publica\u00e7\u00e3o lan\u00e7ada h\u00e1 j\u00e1 mais de meio s\u00e9culo (1964) por aquela empresa italiana de pneus. E n\u00e3o apenas porque a fot\u00f3grafa convidada para o realizar foi Annie Leibovitz \u2013 uma repeti\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a famosa artista norte-americana revelada pelo seu trabalho para a revista Rolling Stone tinha j\u00e1 assumido encargo id\u00eantico no ano 2000.", "title": "Calend\u00e1rio Pirelli renova-se com \"mulheres inspiradoras\": de Patti Smith a Amy Schumer", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/calendario-pirelli-renovase-com-mulheres-inspiradoras-1716036", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1010569?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As receitas dos operadores de telecomunica\u00e7\u00f5es com os servi\u00e7os em pacote atingiram 1,12 mil milh\u00f5es de euros at\u00e9 ao terceiro trimestre de 2015. Os n\u00fameros divulgados esta segunda-feira pela Anacom revelam uma melhoria de 32% face aos primeiros nove meses de 2014, quando as receitas das empresas com as ofertas comerciais que re\u00fanem diversos servi\u00e7os de comunica\u00e7\u00f5es numa s\u00f3 factura alcan\u00e7aram 846,5 milh\u00f5es de euros.", "title": "Receita mensal dos operadores com pacotes de servi\u00e7os sobe 18%", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/receitas-dos-operadores-com-pacotes-de-servicos-sobem-32-para-112-mil-milhoes-1716034", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/726883?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-30-2015", "lead": "Abaixo assinados", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1716037", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"lead": "Este 'workshop' \u00e9 o primeiro a ser financiado por pessoas de v\u00e1rios pa\u00edses, contou \u00e0 Lusa a mentora do Lata 65, a arquitecta portuguesa Lara Seixo Rodrigues.", "title": "Workshop de Arte Urbana para idosos no Seixal", "tag": "local", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/workshop-de-arte-urbana-para-idosos-no-seixal-1716026", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/378036?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O movimento de cidad\u00e3os F\u00f3rum Cidadania Lx lan\u00e7ou hoje uma peti\u00e7\u00e3o para alterar a lei do arrendamento de forma a garantir a salvaguarda das lojas hist\u00f3ricas, pretendendo que o assunto seja discutido pela Assembleia da Rep\u00fablica.", "title": "Lan\u00e7ada peti\u00e7\u00e3o para alterar lei do arrendamento pela salvaguarda de lojas hist\u00f3ricas", "tag": "sociedade", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/lancada-peticao-para-alterar-lei-do-arrendamento-pela-salvaguarda-de-lojas-historicas-1716033", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/927055?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o de \u00c9tica da Associa\u00e7\u00e3o das Federa\u00e7\u00f5es Internacionais de Atletismo (IAAF) anunciou nesta segunda-feira a suspens\u00e3o provis\u00f3ria de tr\u00eas respons\u00e1veis da Federa\u00e7\u00e3o de Atletismo do Qu\u00e9nia (AK), incluindo o presidente Isaiah Kiplagat. A IAAF justificou a sua decis\u00e3o com o intuito de proteger a integridade do desporto.", "title": "IAAF suspende tr\u00eas respons\u00e1veis da Federa\u00e7\u00e3o de atletismo do Qu\u00e9nia", "tag": "desporto", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/iaaf-suspende-tres-responsaveis-da-federacao-de-atletismo-do-quenia-1716032", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1010561?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Chegou ao fim a substitui\u00e7\u00e3o das mais de 20 mil l\u00e2mpadas incandescentes dos sem\u00e1foros de Lisboa por \u00f3pticas LED, que vai permitir \u00e0 c\u00e2mara poupar cerca de 850 mil euros por ano na factura da electricidade. \u201cO passo seguinte\u201d, diz o vereador da Energia, ser\u00e1 a ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica.", "title": "Depois dos sem\u00e1foros, Lisboa quer tornar mais eficiente a ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica", "tag": "local", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/depois-dos-semaforos-lisboa-quer-tornar-mais-eficiente-a-iluminacao-publica-1716019", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1010525?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O objectivo, adiantou hoje a autarquia, \u00e9 \"melhorar a mobilidade alternativa da cidade\" e promover pr\u00e1ticas de lazer e exerc\u00edcio f\u00edsico ao ar livre, para o que tamb\u00e9m est\u00e1 a ser criado um sistema municipal de partilha de bicicletas.", "title": "Oliveira de Azem\u00e9is ter\u00e1 14 ciclovias, uma j\u00e1  em constru\u00e7\u00e3o", "tag": "local", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/oliveira-de-azemeis-tera-14-ciclovias-uma-ja-em-construcao-1716022", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/907658?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Papa atravessou terra de ningu\u00e9m, vigiada por mil\u00edcias de um lado e de outro, para ir ao encontro de mu\u00e7ulmanos cercados pelas armas e pelo medo num enclave de Bangui, a capital massacrada da Rep\u00fablica Centro-Africana. Quis ir l\u00e1, apesar da inseguran\u00e7a, lembrar que \u201ccrist\u00e3os e mu\u00e7ulmanos s\u00e3o irm\u00e3os e irm\u00e3s\u201d e que juntos devem repudiar \u201co \u00f3dio, a vingan\u00e7a e a viol\u00eancia, particularmente aquela que \u00e9 feita em nome de uma religi\u00e3o ou do pr\u00f3prio Deus\u201d.", "title": "Papa atravessou as barricadas para ir ao encontro dos mu\u00e7ulmanos de Bangui", "tag": "mundo", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/papa-atravessou-as-barricadas-para-ir-ao-encontro-dos-muculmanos-de-bangui-1716030", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1010549?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A incubadora BLC3, de Oliveira do Hospital, figura em 22.\u00ba lugar entre as 25 melhores incubadoras do mundo de liga\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria e a centros de conhecimento, anunciou hoje a institui\u00e7\u00e3o.", "title": "Incubadora de Oliveira do Hospital entre as 25 melhores do mundo", "tag": "tecnologia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/incubadora-de-oliveira-do-hospital-entre-as-25-melhores-do-mundo-1716028", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1010548?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois menores israelitas foram considerados culpados esta segunda-feira pelo homic\u00eddio do palestiniano Mohammed Abu Khudair, de 16 anos, queimado vivo no ano passado em Jerusal\u00e9m. A senten\u00e7a dever\u00e1 ser definida em Janeiro.", "title": "Israel condena dois menores pelo homic\u00eddio de Abu Khudair", "tag": "mundo", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/israel-condena-dois-menores-pelo-homicidio-de-abu-khudair-1716027", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1010545?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um ano ap\u00f3s assumir o cargo de porta-voz do Bloco de Esquerda (BE), Catarina Martins afirma que o partido est\u00e1 unido, \"faz a diferen\u00e7a\", mas recusa o m\u00e9rito individual, salientando que est\u00e1 a ser um \"caminho colectivo\".", "title": "Catarina Martins destaca \"caminho coletivo\" e uni\u00e3o na lideran\u00e7a do BE", "tag": "politica", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/catarina-martins-destaca-caminho-coletivo-e-uniao-na-lideranca-do-be-1716025", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1010542?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-futebolista M\u00e1rio Jardel, que passou por FC Porto e Sporting, vai ser suspenso das fun\u00e7\u00f5es de deputado estadual do Rio Grande do Sul, Brasil, no \u00e2mbito de uma investiga\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria, que o relaciona com casos de corrup\u00e7\u00e3o.", "title": "M\u00e1rio Jardel suspenso do cargo de deputado estadual por alegada corrup\u00e7\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/mario-jardel-suspenso-do-cargo-de-deputado-estadual-por-alegada-corrupcao-1716024", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1010541?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A presidente do conselho de supervis\u00e3o do Banco Central Europeu (BCE), Dani\u00e9le Nouy, apelou aos bancos da zona euro para serem \"prudentes\" na adop\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de gratifica\u00e7\u00f5es e de distribui\u00e7\u00e3o de dividendos.", "title": "BCE apela aos bancos para serem prudentes na distribui\u00e7\u00e3o de dividendos", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bce-apela-aos-bancos-para-serem-prudentes-na-distribuicao-de-dividendos-1716023", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1010539?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 dois anos, a um sistema de entregas com recurso a\u00a0", "title": "Amazon apresenta vers\u00e3o mais recente do drone Prime Air", "tag": "tecnologia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/amazon-apresenta-versao-mais-recente-do-drone-prime-air-1716021", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1010527?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma sala de estar convencional com duas pessoas a limpar, um aspirador, espanador no ar, em plena rua, ao lado do Jardim da Cordoaria \u2013 foi assim que nesta segunda-feira foi lan\u00e7ada a campanha \u201cO Porto \u00e9 a nossa casa \u2013 vamos mant\u00ea-la limpa\u201d. O evento, que se vai multiplicar durante a semana noutros pontos da cidade, tem como objectivo sensibilizar os habitantes para as boas pr\u00e1ticas no que concerne \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o e ao tratamento dos res\u00edduos.", "title": "Porto lan\u00e7a campanha para manter limpa uma \"casa\" que \u00e9 de todos", "tag": "local", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/manter-limpa-uma-casa-que-e-de-todos-1716018", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/817658?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O portugu\u00eas Cristiano Ronaldo foi anunciado nesta segunda-feira como um dos tr\u00eas finalistas da Bola de Ouro de 2015, pr\u00e9mio que distingue o melhor futebolista do ano, a par do argentino Lionel Messi e do brasileiro Neymar. O galard\u00e3o ser\u00e1 entregue no dia 11 de Janeiro de 2016, numa cerim\u00f3nia que se realizar\u00e1 em Zurique.", "title": "Cristiano Ronaldo entre os tr\u00eas finalistas \u00e0 Bola de Ouro", "tag": "desporto", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/cristiano-ronaldo-entre-os-tres-finalistas-a-bola-de-ouro-1716015", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1010495?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os accionistas do di\u00e1rio\u00a0i\u00a0e do seman\u00e1rio\u00a0Sol\u00a0decidiram encerrar a empresa detentora dos dois t\u00edtulos, a Newshold, liderada pelo empres\u00e1rio \u00c1lvaro Sobrinho, ex-presidente do BES Angola.\u00a0Em seu lugar surgir\u00e1 um novo projecto jornal\u00edstico que dever\u00e1 manter os t\u00edtulos\u00a0mas\u00a0que acolher\u00e1 apenas um ter\u00e7o dos efectivos da actual estrutura. O plano passa por despedir cerca de 120 pessoas e manter apenas 66 trabalhadores, com sal\u00e1rios inferiores aos actuais.", "title": "Anunciado fecho da empresa que det\u00e9m jornais Sol e i", "tag": "sociedade", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/anunciado-fecho-dos-jornais-sol-e-i-1716014", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1010479?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O director do Instituto Garofani de Rozzano, na prov\u00edncia italiana de Mil\u00e3o, decidiu cancelar as festividades de Natal em nome do respeito das v\u00e1rias culturas e credos dos alunos do estabelecimento de ensino. A decis\u00e3o provocou a ira dos pais e uma reac\u00e7\u00e3o do primeiro-ministro de It\u00e1lia, que considerou que o respons\u00e1vel est\u00e1 a cometer um \u201cerro enorme\u201d.", "title": "Director de escola italiana cancela festividades de Natal por respeito a outras religi\u00f5es", "tag": "mundo", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/director-de-escola-italiana-cancela-concerto-de-natal-por-respeito-a-outras-religioes-1716006", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1010469?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para milh\u00f5es de cin\u00e9filos mundiais, Setsuko Hara ficar\u00e1 para sempre a imortal Noriko de\u00a0", "title": "Morreu Setsuko Hara, a \u201ceterna virgem\u201d do cinema japon\u00eas", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-setsuko-hara-a-eterna-virgem-do-cinema-japones-1716007", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1010455?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-30-2015", "lead": "H\u00e1 quem questione o valor acrescentado de um cientista/investigador/doutorado! Quando falamos na carreira de um investigador, a an\u00e1lise centra-se normalmente em quest\u00f5es relacionadas com o que estudou, com o dom\u00ednio em que se especializou, com o que concluiu, descurando-se muitas vezes a dimens\u00e3o de \u201cexperi\u00eancia de vida\u201d que \u00e9 fazer investiga\u00e7\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/regioes-de-convergencia-uma-inevitabilidade-ou-uma-vontade-1716005", "title": "Regi\u00f5es de converg\u00eancia: uma inevitabilidade ou uma \u201cvontade\u201d?", "tag": "ciencia"}, {"lead": "Afinal, o desemprego n\u00e3o baixou em Setembro, aumentou. A taxa subiu de forma ligeira para 12,4% e, em Outubro, manteve-se ao mesmo n\u00edvel, superando nesses dois meses o n\u00edvel de desemprego registado em Junho, Julho e Agosto.", "title": "Desemprego regressa aos n\u00edveis de Maio, para 12,4%", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/taxa-de-desemprego-mantevese-em-outubro-nos-124-1716004", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1010592?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As primeiras duas lojas Zippy, marca de moda infantil e puericultura do grupo Sonae, acabam de chegar \u00e0 \u00c1sia, mais concretamente \u00e0s Filipinas. A abertura das duas lojas \u00e9 feita em regime de franchising, que prev\u00ea a abertura de cerca de duas dezenas de lojas no pa\u00eds nos pr\u00f3ximos cinco anos,\u00a0anunciou esta segunda-feira\u00a0a Sonae SR.", "title": "Sonae leva Zippy para as Filipinas em regime de franchising", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sonae-leva-zippy-para-as-filipinas-em-regime-de-franchising-1716003", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/723882?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um inc\u00eandio numa embarca\u00e7\u00e3o ao largo de Pedra do Ouro, a Norte da Nazar\u00e9, obrigou ao resgate de seis pescadores nesta segunda-feira, informou o Comando Distrital de Opera\u00e7\u00f5es de Socorro (CDOS) de Leiria.", "title": "Seis pescadores resgatados de barco a arder ao largo da Nazar\u00e9", "tag": "local", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/seis-pescadores-resgatados-de-barco-a-arder-ao-largo-da-nazare-1716002", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565c552b0cf29d38984c0487/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A requalifica\u00e7\u00e3o do Mercado do Bolh\u00e3o, no Porto, est\u00e1 avaliada em 27,086 milh\u00f5es de euros, mas a C\u00e2mara espera obter financiamento comunit\u00e1rio de 23,023 milh\u00f5es, revela o plano preparado pela autarquia para a candidatura ao Portugal 2020.", "title": "C\u00e2mara do Porto quer 23 milh\u00f5es de fundos comunit\u00e1rios para Mercado do Bolh\u00e3o", "tag": "local", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-do-porto-quer-23-milhoes-de-fundos-comunitarios-para-mercado-do-bolhao-1716001", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/899635?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de passar com distin\u00e7\u00e3o em Moscovo o \u201cestorvo\u201d europeu, o Sporting volta ao seu grande objectivo, o campeonato, defrontando nesta segunda-feira em Alvalade o Belenenses, em jogo da 11.\u00aa jornada da liga portuguesa. Os \u201cle\u00f5es\u201d defendem a lideran\u00e7a isolada, mais dois pontos que o FC Porto, e a invencibilidade (oito vit\u00f3rias em dois empates), enquanto os \u201cazuis\u201d do Restelo est\u00e3o em busca de alguma estabilidade de resultados (ainda n\u00e3o conseguiram duas vit\u00f3rias seguidas no campeonato).", "title": "Sporting volta ao plano inicial no reencontro com S\u00e1 Pinto", "tag": "desporto", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-volta-ao-plano-inicial-no-reencontro-com-sa-pinto-1715989", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1010324?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Produto Interno Bruto (PIB) teve uma varia\u00e7\u00e3o nula no terceiro trimestre, confirmou esta segunda-feira o Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE). \"Comparativamente com o segundo trimestre, o PIB registou uma taxa de varia\u00e7\u00e3o nula em termos reais (0,5% no segundo trimestre)\", revelou o INE.", "title": "INE confirma estagna\u00e7\u00e3o do PIB no terceiro trimestre", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ine-confirma-estagnacao-do-pib-no-terceiro-trimestre-1716000", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565c4fce0cf2edd812798172/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Pedro Cegonho, de 37 anos, assume-se como um defensor ac\u00e9rrimo da regionaliza\u00e7\u00e3o. Formado em Direito, o socialista, que preside \u00e0 Anafre desde 2014, considera que a Lei da Reorganiza\u00e7\u00e3o Administrativa se esgotou a ela pr\u00f3pria no movimento de agrega\u00e7\u00e3o de freguesias que se fez e considera que o Parlamento deve dar passos no sentido de permitir que onde existam situa\u00e7\u00f5es que devam ser corrigidas o sejam, mas de uma forma descentralizada. O tamb\u00e9m presidente da Junta de Freguesia de Campo do Ourique assume que as freguesias acabaram por ser, e tamb\u00e9m em certa medida os munic\u00edpios, o cordeiro sacrificado das reformas do anterior Executivo.", "title": "A Lei da Reorganiza\u00e7\u00e3o Administrativa n\u00e3o pode ser um dogma", "tag": "politica", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-lei-da-reorganizacao-administrativa-nao-pode-ser-um-dogma-1715959", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1010263?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A polui\u00e7\u00e3o do ar causou mais de 6000 mortes prematuras em Portugal, em 2012, e no ano seguinte continuavam a registar-se algumas concentra\u00e7\u00f5es de poluentes acima dos limites da Uni\u00e3o Europeia, segundo a Ag\u00eancia Europeia do Ambiente.", "title": "Polui\u00e7\u00e3o do ar causou mais de 6000 mortes em Portugal em 2012", "tag": "sociedade", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/poluicao-do-ar-causou-mais-de-6000-mortes-em-portugal-em-2012-1715999", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1010413?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A presidente da Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa dos Bancos Alimentares Contra a Fome, Isabel Jonet, disse esta segunda-feira que foram recolhidas 2270 toneladas de alimentos durante a campanha realizada no fim-de-semana, com o aux\u00edlio de mais de 42.000 volunt\u00e1rios.", "title": "Bancos contra a fome recolheram 2.270 toneladas de alimentos para apoiar 425 mil pessoas", "tag": "sociedade", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/bancos-contra-a-fome-recolheram-2270-toneladas-de-alimentos-para-apoiar-425-mil-pessoas-1715998", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1010410?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Bastaria o gigantesco e controverso Hitler, Um Filme da Alemanha (1977) e a trilogia sobre a cultura e as artes alem\u00e3s constitu\u00edda por este filme e por\u00a0Ludwig, Requiem para Um Rei Virgem (1972) e\u00a0Karl May (1974),\u00a0para que Hans-J\u00fcrgen Syberberg, quase a chegar aos 80 anos, fosse uma refer\u00eancia cinematogr\u00e1fica maior. Mas h\u00e1 quase duas d\u00e9cadas que n\u00e3o faz filmes. Veio ao Lisbon & Estoril Film Festival, em que foi homenageado.", "title": "Hans-J\u00fcrgen Syberberg: \"Quero manter a minha independ\u00eancia de cria\u00e7\u00e3o\"", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/hansjurgen-syberberg-1714898", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1010252?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O banco Santander e o La Caixa, accionista do portugu\u00eas BPI, foram multados num valor global de 9 milh\u00f5es de euros. O banco liderado por Ana Maria Bot\u00edn responde por uma infrac\u00e7\u00e3o grave \u00e0s leis de mercado cometida em 2010 pela sua subsidi\u00e1ria Banif, noticia o jornal espanhol Cinco Dias, citando o Boletim Oficial do Estado (BOE).", "title": "Regulador da bolsa espanhola multa Santander e La Caixa", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/regulador-da-bolsa-espanhola-multa-santander-e-la-caixa-1715996", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1010393?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A injec\u00e7\u00e3o de divisas nos bancos comerciais angolanos aumentou ligeiramente na \u00faltima semana, para 336,4 milh\u00f5es de d\u00f3lares (cerca de 318 milh\u00f5es de euros), sobretudo para garantir compras de bens alimentares no exterior, informou esta segunda-feira o Banco Nacional de Angola (BNA).", "title": "Injec\u00e7\u00e3o semanal de d\u00f3lares nos bancos angolanos cresce para 336 milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/injeccao-semanal-de-dolares-nos-bancos-angolanos-cresce-para-336-milhoes-1715997", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/796577?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O valor das d\u00edvidas que as entidades p\u00fablicas t\u00eam por pagar h\u00e1 mais de 90 dias passou em Outubro para mil milh\u00f5es de euros, diminuindo 28 milh\u00f5es de euros face ao m\u00eas anterior, uma queda de 2,6%.\u00a0Quase metade dos pagamentos em atraso vem dos Hospitais EPE (hospitais com estatuto de Entidades P\u00fablicas Empresariais), onde o ", "title": "Pagamentos em atraso da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica baixam para mil milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/pagamentos-em-atraso-da-administracao-publica-baixam-para-mil-milhoes-1715779", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1009452?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-30-2015", "lead": "O principal destaque da agenda econ\u00f3mica desta semana prende-se, incontornavelmente, com a reuni\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria do BCE, na pr\u00f3xima quinta-feira. Com as minutas da \u00faltima reuni\u00e3o do Conselho de Governadores (em Outubro) a reafirmarem a ideia de que \u201co risco de defla\u00e7\u00e3o se mant\u00e9m relevante\u201d, tendo at\u00e9 sido discutida a possibilidade de \u201crefor\u00e7ar a natureza acomodat\u00edcia da pol\u00edtica monet\u00e1ria\u201d nessa mesma reuni\u00e3o, \u00e9 elevada a expectativa de que Mario Draghi, Presidente do BCE, anuncie esta semana novas medidas expansionistas de pol\u00edtica. Estas medidas poder\u00e3o passar por uma intensifica\u00e7\u00e3o (e.g. aumento do ritmo de compras e/ou alargamento do leque de t\u00edtulos admitidos) e/ou prolongamento do actual programa de quantitative easing, actualmente vigente at\u00e9 Setembro de 2016. \u00c9, ainda, admitido um novo corte da taxa de facilidade de dep\u00f3sitos, actualmente em -0.1%, principalmente depois de Draghi ter afirmado que \u201co n\u00edvel da taxa de juro da facilidade de dep\u00f3sito pode tamb\u00e9m fortalecer o mecanismo de transmiss\u00e3o\u201d do quantitative easing. Em simult\u00e2neo, o BCE apresentar\u00e1 as novas previs\u00f5es macroecon\u00f3micas para a regi\u00e3o e respectivos Estados-membros.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/reuniao-de-politica-monetaria-do-bce-marca-a-agenda-1715948", "title": "Reuni\u00e3o de pol\u00edtica monet\u00e1ria do BCE marca a agenda", "tag": "economia"}, {"date": "11-30-2015", "lead": "No Hospital Amadora-Sintra, o pavilh\u00e3o erguido durante a crise do \u00e9bola vai ser usado neste Inverno para o atendimento de casos n\u00e3o urgentes, de forma a aliviar aquele que \u00e9 um dos servi\u00e7os de urg\u00eancia com maior procura no pa\u00eds. No Hospital de Braga, haver\u00e1 reuni\u00f5es semanais com os centros de sa\u00fade e briefings di\u00e1rios entre as equipas do servi\u00e7o de urg\u00eancia e a de gest\u00e3o de camas, a direc\u00e7\u00e3o cl\u00ednica e a de enfermagem. No Centro Hospitalar e Universit\u00e1rio de Coimbra ser\u00e3o disponibilizadas m\u00e1scaras para os doentes com sintomas de infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria.\u00a0", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/hospitais-preparamse-para-o-inverno-1715964", "title": "Hospitais querem evitar caos do ano passado nos servi\u00e7os", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Apesar de ter havido alguma expectativa em rela\u00e7\u00e3o ao Procedimento Extrajudicial Pr\u00e9-Executivo (PEPEX) como forma de evitar que mais processos de cobran\u00e7a sem probabilidade de sucesso entrassem em tribunal, poucos foram os grandes litigantes que aderiram a este mecanismo, que entrou em funcionamento em Dezembro do ano passado.", "title": "Sistema que permite consultar bens de devedores ainda tem pouca ades\u00e3o", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sistema-que-permite-consultar-bens-de-devedores-ainda-tem-pouca-adesao-1715971", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1010366?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando apresentou as suas ideias, como candidato \u00e0 lideran\u00e7a do PS, em Julho do ano passado, Ant\u00f3nio Costa disse uma frase que pouca gente levou a s\u00e9rio. Na altura, como agora, os temas centrais do debate pol\u00edtico eram, sobretudo, or\u00e7amentais, de finan\u00e7as p\u00fablicas: a traject\u00f3ria do d\u00e9fice, a invers\u00e3o da curva ascendente da d\u00edvida. O candidato pouco falou disso e, quando confrontado com a falha, respondeu com uma ideia que parecia uma boutade: \"Isso \u00e9 uma quest\u00e3o instrumental, n\u00e3o \u00e9 estrat\u00e9gica.\"", "title": "A estrat\u00e9gia de um governo que quer ir al\u00e9m da pol\u00edtica de rendimentos", "tag": "politica", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-estrategia-de-um-governo-que-quer-ir-alem-da-politica-de-rendimentos-1715961", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1010377?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nos planos do PS, a recupera\u00e7\u00e3o da economia ao longo dos pr\u00f3ximos quatro anos passa pelo fim da austeridade e pela recupera\u00e7\u00e3o dos rendimentos dos trabalhadores e dos pensionistas. \u00c9 nesse contexto que surgem as medidas mais emblem\u00e1ticas do programa do Governo, aprovado na sexta-feira, algumas das quais j\u00e1 em discuss\u00e3o na Assembleia da Rep\u00fablica.", "title": "As oito prioridades do programa do PS", "tag": "politica", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/oito-pontos-1715841", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1010374?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-30-2015", "lead": "Segundo ouvi na r\u00e1dio, n\u00e3o foram mencionados os t\u00edtulos acad\u00e9micos dos novos ministros e secret\u00e1rios de Estado durante a tomada de posse do novo Governo. Tentei depois procurar confirma\u00e7\u00e3o na imprensa escrita, mas n\u00e3o vi qualquer men\u00e7\u00e3o a este facto.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/morte-aos-doutores-1715988", "title": "Morte aos doutores!", "tag": "politica"}, {"lead": "Uma simples borracha em PVC permitiu a uma equipa internacional de bi\u00f3logos, arque\u00f3logos, medievalistas e outros especialistas concluir que o fin\u00edssimo pergaminho de que foram feitas, na Idade M\u00e9dia, as p\u00e1ginas das primeiras \u201cb\u00edblias de bolso\u201d, afinal n\u00e3o prov\u00e9m, como especulavam alguns, da pele de fetos de animais. Os resultados foram publicados na \u00faltima edi\u00e7\u00e3o da revista Proceedings of the National Academy of Sciences (PNAS).", "title": "Borracha escolar resolveu mist\u00e9rio dos pergaminhos medievais", "tag": "ciencia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/borracha-escolar-resolveu-misterio-dos-pergaminhos-medievais-1715789", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1009475?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A procura dos servi\u00e7os de urg\u00eancia dos hospitais continua a aumentar, apesar das estrat\u00e9gias delineadas em v\u00e1rios pa\u00edses para a conter. Portugal, onde os n\u00fameros se t\u00eam mantido praticamente inalterados desde 2001, \u00e9 o pa\u00eds com mais atendimentos nos servi\u00e7os de urg\u00eancia per capita num conjunto de 21 pa\u00edses da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico (OCDE). S\u00e3o quase 70 admiss\u00f5es na urg\u00eancia por 100 habitantes, bem acima do segundo da lista, Espanha, e a l\u00e9guas de pa\u00edses como a Su\u00ed\u00e7a, a Holanda e a Alemanha. Os dados abrangem mais de uma d\u00e9cada (2001 a 2011) e surgem num documento de trabalho da OCDE recentemente divulgado.", "title": "De 21 pa\u00edses da OCDE, portugueses s\u00e3o os que v\u00e3o mais \u00e0s urg\u00eancias", "tag": "sociedade", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/em-21-paises-da-ocde-portugal-e-o-que-tem-mais-admissoes-nas-urgencias-1715951", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1010262?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O aumento de peregrinos que se deslocam para Santiago de Compostela atrav\u00e9s do territ\u00f3rio portugu\u00eas, entre Douro e Minho, est\u00e1 a suscitar nas freguesias atravessadas pelos tra\u00e7ados do Caminho Portugu\u00eas da Costa e Caminho Central uma corrida \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novos itiner\u00e1rios sem outro crit\u00e9rio que n\u00e3o o de satisfazer interesses comerciais e de \u201cvaloriza\u00e7\u00e3o\u201d tur\u00edstica. O alerta foi deixado por Arlindo Magalh\u00e3es, professor da Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa, no col\u00f3quio Novas Perspectivas do Caminho de Santiago em Portugal e Espanha, realizado no in\u00edcio do m\u00eas em Beja, organizado pela Secretaria de Estado de Cultura do Governo de Espanha e pelo Departamento do Patrim\u00f3nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico da Diocese de Beja (DPHADB).\u00a0Indiv\u00edduos e at\u00e9 empresas galegas, sem autoriza\u00e7\u00e3o de ningu\u00e9m, \u201cinventam\u201d novos caminhos para Santiago que n\u00e3o possuem qualquer validade hist\u00f3rica, tornando a tarefa do peregrino dif\u00edcil e desgastante.", "title": "Peregrinos de Santiago arriscam-se a ser desviados para \u201cmaus caminhos\u201d", "tag": "local", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/vai-uma-grande-balburdia-na-identificacao-dos-caminhos-de-santiago-no-norte-do-pais-1715801", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/865602?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A imunidade parlamentar foi durante anos levada ao limite na Assembleia da Madeira, com o PSD de Alberto Jo\u00e3o Jardim a utiliz\u00e1-la como arma contra advers\u00e1rios pol\u00edticos e escudo para os deputados e governantes social-democratas.", "title": "A imunidade parlamentar na Madeira j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 o que era", "tag": "politica", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-imunidade-parlamentar-na-madeira-ja-nao-e-o-que-era-1715957", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1010373?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 t\u00e3o pouco dizer que Mustafah Dhada \u00e9 o nome de um historiador nascido em Mo\u00e7ambique e que o massacre de Wiriamu \u00e9 o objecto de estudo sobre o qual escreveu um livro que foi lan\u00e7ado na semana passada no Centro de Estudos Sociais da Universidade de Coimbra.", "title": "Wiriamu, a vida antes e durante o massacre", "tag": "sociedade", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/wiriamu-a-vida-antes-e-durante-o-massacre-1715828", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1010368?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O\u00a0Estado tenta h\u00e1 11 anos, sem sucesso, recuperar mais de 400 mil euros que foram recebidos indevidamente por um col\u00e9gio privado de Famalic\u00e3o, com quem tem contrato de associa\u00e7\u00e3o. A Inspec\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o detectou v\u00e1rios il\u00edcitos na actividade daquela escola que lesaram os cofres p\u00fablicos e condenou-a uma multa e \u00e0 reposi\u00e7\u00e3o do dinheiro em causa, mas um conjunto de ac\u00e7\u00f5es judiciais tem feito atrasar o processo. Enquanto isso, a cooperativa mant\u00e9m a sua rela\u00e7\u00e3o com o Estado e viu, este ano lectivo, serem-lhe atribu\u00eddas oito turmas do 2.\u00ba ciclo, sete do 3.\u00ba ciclo e tr\u00eas do ensino secund\u00e1rio ao abrigo de contratos de associa\u00e7\u00e3o. A tutela afasta o perigo de prescri\u00e7\u00e3o dos factos apurados neste caso.", "title": "Estado tenta h\u00e1 11 anos reaver 400 mil euros recebidos indevidamente por col\u00e9gio", "tag": "sociedade", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/estado-tenta-ha-11-anos-reaver-400-mil-euros-recebidos-indevidamente-por-colegio-1715786", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1010367?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ant\u00f3nio Costa \u201ccorre o risco de ficar ref\u00e9m\u201d do PCP e do BE, com princ\u00edpios ideol\u00f3gicos \u201ccompletamente diferentes\u201d, o que pode influenciar a percep\u00e7\u00e3o de risco do pa\u00eds, diz o advogado Jo\u00e3o Soares da Silva, para quem o PS poderia ter sido \u201cuma oposi\u00e7\u00e3o activa\u201d, obrigando Passos Coelho \u201ca ter mais modera\u00e7\u00e3o\u201d. Sobre a actual solu\u00e7\u00e3o de governo socialista refere que para o meio econ\u00f3mico esta \u201cn\u00e3o corresponde a algo que possa ter sido dito ou antecipado\u201d. E afirma que a reforma do sistema pol\u00edtico continua por fazer, porque os decisores temem mexer com os seus interesses. \u201cAs clientelas dos partidos est\u00e3o habituadas, para n\u00e3o dizer especializadas, em mover-se dentro do quadro existente. E resistem \u00e0 mudan\u00e7a e com muita for\u00e7a\u201d, sublinha. Mas declinou comentar casos pol\u00e9micos de clientes como o BCP [cria\u00e7\u00e3o de off-shores suspeitas de esconderem ac\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias do banco] e a auditora KPMG [que auditou o BES e o BESA no\u00a0\u00faltimos 10 anos].", "title": "\u201cPara o meio econ\u00f3mico esta solu\u00e7\u00e3o de governo \u00e9 um \u2018quarto escuro\u2019\u201d", "tag": "economia", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/para-o-meio-economico-esta-solucao-de-governo-e-um-quarto-escuro-1715783", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1010239?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O psiquiatra e antrop\u00f3logo italiano Roberto Beneduce dirige em Turim o Centro Frantz Fanon, de apoio psicol\u00f3gico a imigrantes e refugiados, que fundou em 1996. Na semana passada, esteve em Lisboa a convite do Instituto de Ci\u00eancias Sociais (ICS) para a apresenta\u00e7\u00e3o da palestra Europa, refugiados e ret\u00f3ricas de crise no IV F\u00f3rum da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Antropologia. Em entrevista ao P\u00daBLICO, o professor da Universidade de Turim e autor de variad\u00edssimos estudos acad\u00e9micos diz que \u201ca fragilidade dos imigrantes e refugiados \u00e9 materialmente produzida\u201d pelos sistemas europeus, e \u201cn\u00e3o unicamente pelos [seus] passados traum\u00e1ticos\u201d.", "title": "\u201cA distin\u00e7\u00e3o entre imigrante e refugiado vale em tempo de paz. Mas estamos em tempo de guerra\u201d", "tag": "mundo", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/distinguir-imigrante-e-refugiado-vale-em-tempo-de-paz-mas-estamos-em-tempo-de-guerra-1715943", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1010365?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A n\u00e3o ser que aconte\u00e7a algo acidental, como les\u00f5es ou uma improv\u00e1vel qualifica\u00e7\u00e3o da equipa para os ", "title": "Kobe Bryant e o cesto separam-se em 2016", "tag": "desporto", "date": "11-30-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/kobe-bryant-anuncia-o-adeus-ao-basquetebol-no-final-da-epoca-201516-1715994", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565c12bb0cf268ffea908511/{0}&act=cropResize"}, {"date": "11-30-2015", "lead": "Uma quest\u00e3o de \u201ccr\u00e9dito\u201d", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1715870", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "11-30-2015", "lead": "O que ler\u00e3o a seguir ser\u00e1 quase uma s\u00e9rie de cita\u00e7\u00f5es com conte\u00fado, mas tamb\u00e9m uma singela an\u00e1lise, pouco erudita mas prenhe de preocupa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o minhas, espoletada pelo que leio no nosso jornal e n\u00e3o s\u00f3. Ambas relacionadas com a palavra \u201cesperan\u00e7a\u201d cujo \u00fanico habitual significado \u201cponho em causa\u201d naquilo a que poderemos chamar... somente bom sentido. Poderia tamb\u00e9m falar de duas outras aparentadas, o \u201chero\u00edsmo\u201d e a \u201cutopia\u201d, mormente a \u00faltima, mas o texto ficaria ma\u00e7ador.\u00a0", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/as-esperancas-1715867", "title": "A(s) esperan\u00e7a(s)", "tag": "mundo"}, {"date": "11-30-2015", "lead": "Qualquer governo de qualquer for\u00e7a pol\u00edtica na Uni\u00e3o Europeia pretende oferecer \u201csa\u00fade\u201d de boa qualidade aos seus cidad\u00e3os e ao menor custo poss\u00edvel. Portugal n\u00e3o \u00e9 exce\u00e7\u00e3o e com a situa\u00e7\u00e3o de constrangimento econ\u00f3mico mais necess\u00e1rio se torna gerir com cuidado o dinheiro p\u00fablico. Como dizia Margareth Thatcher, ex-primeira ministra do Reino Unido, \u201co Estado n\u00e3o tem dinheiro, o dinheiro p\u00fablico \u00e9 retirado do bolso ou da mesa dos cidad\u00e3os\u201d.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/emergencia-medica-uma-prioridade-para-os-cidadaos-1715866", "title": "Emerg\u00eancia m\u00e9dica: uma prioridade para os cidad\u00e3os", "tag": "sociedade"}, {"date": "11-30-2015", "lead": "O document\u00e1rio televisivo mais fascinante, instrutivo e comovente do ano \u00e9 a s\u00e9rie ", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/as-melhores-idades-1715937", "title": "As melhores idades", "tag": "sociedade"}, {"date": "11-30-2015", "lead": "Portugal acaba o ano de 2015 com uma sociedade dividida entre dois grupos pol\u00edticos, designados de forma simplista como direita e esquerda. Os r\u00f3tulos reduzem tudo a um dualismo \u201cn\u00f3s e eles\u201d que exclui os que se recusam a integrar as legi\u00f5es eleitorais que seguem o chefe de servi\u00e7o em cada lado.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-socialdemocracia-um-caminho-para-portugal-1715869", "title": "A social-democracia: um caminho para Portugal", "tag": "politica"}, {"date": "11-30-2015", "lead": "Gosto destes tempos que vivemos. Confesso. Um tempo pol\u00edtico novo. Apesar dos disparates que se ouviram de bocas desesperadas sobre \u201cilegitimidade\u201d ou de tratar-se de um \u201cgolpe\u201d, o que se est\u00e1 a viver \u00e9 o normal funcionamento da democracia e a defini\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das for\u00e7as partid\u00e1rias do Pa\u00eds. E nunca foi t\u00e3o clara a distin\u00e7\u00e3o entre direita e esquerda. Porque \u00e9 importante definir para tornar claro, porque o pior que pode haver \u00e9 j\u00e1 n\u00e3o se saber o que \u00e9 o qu\u00ea. O acordo \u00e0 esquerda t\u00e3o desejado e sempre inviabilizado tem um significado hist\u00f3rico, mas acima de tudo pol\u00edtico, pelas transforma\u00e7\u00f5es que pode despoletar na sociedade portuguesa. Os partidos \u00e0 esquerda s\u00e3o muito territoriais e sempre defenderam o seu metro quadrado, mais receosos uns dos outros do que propriamente dos partidos da direita. Esta sempre foi muito mais pragm\u00e1tica e objetiva nos seus intentos de poder, casando mesmo n\u00e3o existindo amor. Sempre foram diligentes em casamentos de conveni\u00eancia.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/seguir-em-frente-1715868", "title": "Seguir em frente", "tag": "politica"}, {"date": "11-30-2015", "lead": "Como escreveu Miguel Sousa Tavares no ", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/celebrando-o-25-de-novembro-em-londres-1715944", "title": "Celebrando o 25 de Novembro\u2026 em Londres", "tag": "politica"}, {"date": "11-30-2015", "lead": "O novo Governo tem tamb\u00e9m na agenda de urg\u00eancias a prioridade aos bancos. A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 fr\u00e1gil e os riscos evidentes. Na primeira linha de preocupa\u00e7\u00e3o est\u00e3o dois bancos. Um necessita de 1.400 milh\u00f5es de euros para cumprir r\u00e1cios de capital; o outro n\u00e3o pagou a segunda tranche do apoio estatal recebido em 2012, viu rejeitado por Bruxelas o plano de viabiliza\u00e7\u00e3o e pode ser instado \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o das verbas recebidas. Ficar\u00e1 em maus len\u00e7\u00f3is. Conversar com Frankfurt e Bruxelas est\u00e1 na ordem do dia. Novos ", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/a-duvida-1715954", "title": "A d\u00favida", "tag": "economia"}, {"date": "11-30-2015", "lead": "De repente, acalmou. A crise j\u00e1 ficou para tr\u00e1s, os coment\u00e1rios sobre os discursos do Presidente e do primeiro-ministro passaram \u00e0 hist\u00f3ria. O ressentimento ser\u00e1 vencido por terap\u00eautica ocupacional. Ainda \u00e9 cedo para balan\u00e7os, nem s\u00e3o o que mais importa, por agora. As pedras e obst\u00e1culos continuam a semear o caminho, as alian\u00e7as parecem fr\u00e1geis, os interesses contradit\u00f3rios e alguns intoler\u00e1veis. De Bruxelas chegaram j\u00e1 as habituais palavras de ", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/tudo-ao-contrario-1715938", "title": "Tudo ao contr\u00e1rio", "tag": "politica"}, {"lead": "Terminou a liga\u00e7\u00e3o de Nuno Esp\u00edrito Santo ao Val\u00eancia. O treinador portugu\u00eas de 41 anos, que assumiu o comando do emblema che na temporada passada, anunciou ap\u00f3s a derrota deste domingo contra o Sevilha que tinha pedido a demiss\u00e3o.", "title": "Nuno Esp\u00edrito Santo demite-se do comando t\u00e9cnico do Val\u00eancia", "tag": "desporto", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/nuno-espirito-santo-demitese-do-comando-tecnico-do-valencia-1715990", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1010322?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mais de 1.600 toneladas de alimentos foram recolhidos este fim-de-semana atrav\u00e9s da campanha do Banco Alimentar contra a fome, at\u00e9 \u00e0s 18h, devendo at\u00e9 ao final do dia superar a anterior recolha, segundo a presidente da institui\u00e7\u00e3o.", "title": "Banco Alimentar contabilizou 1.600 toneladas de alimentos recolhidos at\u00e9 \u00e0s 18h", "tag": "sociedade", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/banco-alimentar-contabilizou-1600-toneladas-de-alimentos-recolhidos-ate-as-18h-1715986", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/735371?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Pa\u00e7os de Ferreira recebeu e venceu neste domingo o Estoril (2-0), com um golo em cada parte, interrompendo uma s\u00e9rie de tr\u00eas derrotas consecutivas, em encontro da 11.\u00aa jornada da Liga. Os pacenses isolaram-se no sexto lugar, com 17 pontos.", "title": "Pa\u00e7os bate Estoril perdul\u00e1rio e isola-se no sexto lugar", "tag": "desporto", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/pacos-bate-estoril-perdulario-e-isolase-no-sexto-lugar-1715987", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1010319?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-29-2015", "lead": "O n\u00famero do Joker referente ao concurso 48/2015, sorteado neste domingo, \u00e9 o 7.901.692.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/joker-chave-do-concurso-482015-1715985", "title": "Joker: Chave do concurso 48/2015", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Dependendo do ponto de vista, Tyson Fury pode ser um palha\u00e7o simp\u00e1tico ou irritante. Um fala-barato genu\u00edno, ou apenas uma constru\u00e7\u00e3o para as de televis\u00e3o. Mas j\u00e1 n\u00e3o podem dizer que ele \u00e9 inofensivo. O gigante brit\u00e2nico acabou anteontem com o dom\u00ednio de Vladimir Klitschko na categoria de pesados, com um triunfo por decis\u00e3o un\u00e2nime dos ju\u00edzes que lhe entregou o t\u00edtulo de campe\u00e3o mundial da categoria atribu\u00eddo por quatro organiza\u00e7\u00f5es diferentes (WBA, WBO, IBF e IBO).", "title": "O \"rei dos ciganos\" chegou ao topo", "tag": "desporto", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-rei-dos-ciganos-chegou-ao-topo-1715982", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1010318?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Reformados, Pensionistas e Idosos (MURPI) avisou neste domingo o Governo socialista que, caso n\u00e3o cumpra as promessas feitas, nomeadamente em rela\u00e7\u00e3o a este sector, vai para a rua protestar e exigir a sua demiss\u00e3o.", "title": "Reformados avisam Governo que se n\u00e3o cumprir promessas v\u00e3o exigir a sua demiss\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/reformados-avisam-governo-que-se-nao-cumprir-promessas-vao-exigir-a-sua-demissao-1715984", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/804511?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-29-2015", "lead": "Laurent Fabius, ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros franc\u00eas, sintetizou perfeitamente muito do simbolismo pol\u00edtico que a partir de hoje se cruza na cimeira de Paris: \u201cA luta contra as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e a luta contra o terrorismo s\u00e3o os dois principais desafios do s\u00e9culo XXI.\u201d O que \u00e9 bem verdade: travar o aquecimento global deixou h\u00e1 muito de ser uma causa de meia d\u00fazia de exc\u00eantricos que n\u00e3o comem bifes e s\u00e3o capazes de se mobilizar contra a extin\u00e7\u00e3o do pangolim, para se transformar numa pol\u00edtica de Estado \u00e0 escala mundial. Uns mais do que outros, \u00e9 certo, t\u00eam vindo a compreender que n\u00e3o atacar eficazmente a emiss\u00e3o de gases que produzem efeito de estufa e est\u00e3o a contribuir de forma dram\u00e1tica para as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas na Terra \u00e9 condenar a vida no planeta tal como a conhecemos.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/paris-de-luta-e-de-esperanca-1715981", "title": "Paris de luta e de esperan\u00e7a", "tag": "mundo"}, {"lead": "O socialista Ant\u00f3nio Vitorino considerou este domingo que o grande desafio do Governo ser\u00e1 compaginar a sua vis\u00e3o europeia com as reivindica\u00e7\u00f5es da sua base parlamentar de apoio.\"O teste ser\u00e1 tanto para o Governo, que ter\u00e1 que conciliar a sua base de apoio com os compromissos, como para a coliga\u00e7\u00e3o, que estando interessada em voltar ao poder n\u00e3o pode ser indiferente \u00e0 maneira como se cumprem os compromissos europeus\". Por isso, o antigo comiss\u00e1rio europeu, advertiu que a coliga\u00e7\u00e3o \"n\u00e3o deve come\u00e7ar j\u00e1 a rir\", pois \"n\u00e3o basta responder que o Governo \u00e9 ileg\u00edtimo\". Num regime-presidencialista, alertou, \u201co Presidente da Republica tem um papel moderador\u201d. Cavaco Silva, durante os seus dois mandatos, \u201ctentou desempenhar esse papel de poder moderador, mas h\u00e1 que reconhecer, n\u00e3o teve muito sucesso\u201d. A estabilidade e a continuidade das politicas europeias \u2013 quest\u00e3o central no F\u00f3rum Empresarial Algarve, em que o ex-comiss\u00e1rio europeu participou,\u00a0 uniu pol\u00edticos e empres\u00e1rios. O compromisso da traject\u00f3ria do ajustamento das finan\u00e7as p\u00fablicas, suavizou Ant\u00f3nio Vitorino, \u201cpode ser mais ou menos acelerado \u201d. De resto, acrescentou, \u201c a pr\u00f3pria coliga\u00e7\u00e3o apresentou-se [ a sufr\u00e1gio eleitoral]\u00a0 com um\u00a0 programa chamado suaviza\u00e7\u00e3o da austeridade\u201d. E a sobreviv\u00eancia do Governo de Ant\u00f3nio Costa, sublinhou, reside em saber \u201ccompaginar a sua filia\u00e7\u00e3o nos objectivos no euro, com as reivindica\u00e7\u00f5es da sua base parlamentar de apoio\u201d.", "title": "Vitorino avisa direita que  \u201cn\u00e3o deve come\u00e7ar j\u00e1 a rir\u201d", "tag": "politica", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/vitorino-avisa-direita-que-nao-deve-comecar-ja-a-rir-1715970", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/720538?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ricardo S\u00e1 Pinto afirmou neste domingo que o Sporting \"\u00e9 uma equipa dif\u00edcil de parar\" e admitiu que o Belenenses ter\u00e1 de aproveitar as oportunidades que surgirem no d\u00e9rbi lisboeta da 11.\u00aa jornada da liga portuguesa.", "title": "S\u00e1 Pinto: \"Sporting \u00e9 o grande candidato ao t\u00edtulo\"", "tag": "desporto", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sa-pinto-sporting-e-o-grande-candidato-ao-titulo-1715983", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1010314?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A convoca\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es antecipadas \u201crapidamente e sem hesita\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 uma das garantias dadas pelo candidato presidencial Henrique Neto, caso o Governo falhe nos acordos que apresentou. A decis\u00e3o, garantiu, ser\u00e1 tomada \u201caos mais pequenos sinais de instabilidade\u201d. A promessa foi deixada ontem por Henrique Neto no encerramento do IV F\u00f3rum Empresarial do Algarve, acompanhada de um desafio aos \u201coutros candidatos do regime\u201d para se expressarem \u201ccom clareza\u201d sobre qual a posi\u00e7\u00e3o que tomariam em id\u00eanticas circunst\u00e2ncias.", "title": "Neto n\u00e3o \u201chesitar\u00e1\u201d demitir Governo ao mais pequeno sinal de instabilidade", "tag": "politica", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/neto-nao-hesitara-demitir-governo-ao-mais-pequeno-sinal-de-instabilidade-1715978", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1010308?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Parte das poucas centenas de pessoas que marcharam neste domingo em Lisboa pelo clima caminhavam e dan\u00e7avam perto do grupo activista Climaximo. N\u00e3o levou mais do que quinze pessoas, mas era quem mais se fazia ouvir. Os seus tambores asseguravam-se disso. As palavras de ordem tamb\u00e9m. \u201cBritish Petroleum? Terroristas! Petrobras? Terroristas! Hollande? Terrorista!\u201d. O Presidente franc\u00eas, o l\u00edder no mundo ocidental que mais atentados sofreu nos \u00faltimos meses, que desde os \u00faltimos e mais sangrentos, no dia 13, vem repetindo que est\u00e1 em guerra contra o grupo Estado Isl\u00e2mico e que tenta formar uma incerta coliga\u00e7\u00e3o mundial contra os jihadistas na S\u00edria um terrorista?", "title": "\u201cBP? Terroristas! Petrobras? Terroristas! Hollande? Terrorista!\u201d", "tag": "mundo", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/bp-terroristas-petrobras-terroristas-hollande-terrorista-1715980", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565b66910cf2edd812797e80/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Um golo anulado \u00e0 Acad\u00e9mica nos minutos finais do jogo com o Arouca, que terminou empatado (1-1), referente \u00e0 11.\u00aa jornada da I Liga, motivou a revolta dos adeptos e dos dirigentes do clube de Coimbra.\u00a0J\u00e1 no per\u00edodo de descontos, o avan\u00e7ado Gon\u00e7alo Paci\u00eancia fez um grande golo, que daria a vit\u00f3ria da Briosa, mas o \u00e1rbitro Jo\u00e3o Capela invalidou o lance por fora-de-jogo de Leandro Silva, provocando uma grande confus\u00e3o no Est\u00e1dio Cidade de Coimbra, com algumas cadeiras a serem arremessadas.", "title": "Acad\u00e9mica e Arouca empatam em jogo que acaba com pol\u00e9mica", "tag": "desporto", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/academica-e-arouca-empatam-em-jogo-que-acaba-com-polemica-1715979", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1010309?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A urg\u00eancia em encontrar uma resposta para a chegada de milhares de refugiados e migrantes \u00e0 Europa, em n\u00fameros a que os pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia (UE) n\u00e3o estavam habituados, empurrou os l\u00edderes europeus para a mesa de negocia\u00e7\u00f5es com o Governo turco. Este domingo, em Bruxelas, ouviram-se promessas de um acordo abrangente e de um novo f\u00f4lego para o moribundo processo de ades\u00e3o da Turquia, mas o principal objectivo \u00e9 de curto prazo \u2013 dar tr\u00eas mil milh\u00f5es de euros ao Governo de Ahmet Davutoglu em troca de um plano que possa manter os refugiados em territ\u00f3rio turco e refor\u00e7ar o controlo das fronteiras do pa\u00eds com a Gr\u00e9cia e com a Bulg\u00e1ria.", "title": "UE d\u00e1 tr\u00eas mil milh\u00f5es \u00e0 Turquia para conter fluxo de refugiados", "tag": "mundo", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ue-da-tres-mil-milhoes-a-turquia-para-conter-fluxo-de-refugiados-1715975", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565b5e4b0cf2edd812797e6a/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o foi uma exibi\u00e7\u00e3o deslumbrante, longe disso, mas bastou para o Real Madrid regressar \u00e0s vit\u00f3rias na Liga espanhola e evitar atrasar-se mais na persegui\u00e7\u00e3o ao l\u00edder Barcelona. Uma semana depois de perder no \u201ccl\u00e1ssico\u201d contra o grande rival, a equipa de Rafa Ben\u00edtez venceu no terreno do Eibar por 0-2 e segue no terceiro lugar, a seis pontos dos catal\u00e3es.", "title": "Cristiano Ronaldo chegou ao p\u00f3dio dos maiores goleadores da Liga espanhola", "tag": "desporto", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/real-madrid-fez-qb-para-manterse-na-perseguicao-1715977", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1010307?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em seis meses de Sporting, Jorge Jesus est\u00e1 surpreendido com a evolu\u00e7\u00e3o desportiva da equipa, que lidera o campeonato, j\u00e1 venceu a Superta\u00e7a e continua viva na Liga Europa. \u201cEm termos desportivos, o percurso tem sido mais r\u00e1pido do que est\u00e1vamos \u00e0 espera\u201d, afirmou neste domingo o treinador do Sporting, na confer\u00eancia de imprensa de antecipa\u00e7\u00e3o do encontro com o Belenenses nesta segunda-feira, em Alvalade, a contar para a 11.\u00aa jornada da liga portuguesa.", "title": "Jorge Jesus: \u201cTem sido mais r\u00e1pido do que est\u00e1vamos \u00e0 espera\u201d", "tag": "desporto", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jorge-jesus-tem-sido-mais-rapido-do-que-estavamos-a-espera-1715976", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1010306?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A equipa em que participa a Pol\u00edcia Mar\u00edtima (PM) portuguesa, na ilha grega de Lesbos, resgatou s\u00e1bado 52 migrantes, entre os quais 25 beb\u00e9s e crian\u00e7as, informou neste domingo esta for\u00e7a de seguran\u00e7a.", "title": "Pol\u00edcia Mar\u00edtima resgatou das \u00e1guas gregas 52 migrantes, dos quais 25 crian\u00e7as", "tag": "sociedade", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/policia-maritima-resgatou-das-aguas-gregas-52-migrantes-dos-quais-25-criancas-1715973", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1010303?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Moreirense foi ao reduto do Rio Ave vencer por 1-0, em partida 11.\u00aa jornada da I Liga, decidida com um golo solit\u00e1rio de Iuri Medeiros, no in\u00edcio da segunda parte.\u00a0Os c\u00f3negos, que conseguiram a sua segunda vit\u00f3ria consecutiva no campeonato, fizeram da efic\u00e1cia a sua maior arma, pois materializaram em golo uma das duas oportunidades de perigo que criaram, alicer\u00e7ando, depois, o triunfo numa grande exibi\u00e7\u00e3o do guarda-redes Stefanovic.", "title": "Moreirense surpreende Rio Ave com golo de Iuri Medeiros", "tag": "desporto", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/moreirense-surpreende-rio-ave-com-golo-de-iuri-medeiros-1715972", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1010301?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os debates eleitorais s\u00e3o uma raridade na hist\u00f3ria democr\u00e1tica espanhola, mas a situa\u00e7\u00e3o em que o confronto desta segunda-feira \u00e0 noite se vai realizar \u00e9 absolutamente in\u00e9dita. O anunciado fim do bipartidarismo em Espanha, j\u00e1 testado e confirmado em elei\u00e7\u00f5es regionais e municipais, confirma-se com as sondagens a tr\u00eas semanas das elei\u00e7\u00f5es nacionais de 20 de Dezembro. Partido Popular, o Cidad\u00e3os de Albert Rivera e o Partido Socialista surgem em empatados, com 22,7%, 22,6% e 22,5% das inten\u00e7\u00f5es de voto.", "title": "PP, PSOE e Cidad\u00e3os empatados nas sondagens a tr\u00eas semanas das elei\u00e7\u00f5es", "tag": "mundo", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/pp-psoe-e-ciudadanos-empatados-nas-sondagens-a-tres-semanas-das-eleicoes-1715966", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1010283?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O filme em tr\u00eas volumes com que Miguel Gomes quis fixar, para mem\u00f3ria futura, o Portugal desolador (mas ao mesmo tempo de encantar) dos anos da austeridade est\u00e1 entre os melhores do ano para duas das mais influentes publica\u00e7\u00f5es especializadas europeias. Na lista dos Cahiers du Cin\u00e9ma,\u00a0As Mil e Uma Noites, que de resto fizeram a sua muito comentada estreia mundial no Festival de Cannes,\u00a0aparecem em oitavo lugar; no , a revista do British Film Institute, o tour-de-force\u00a0do cineasta portugu\u00eas sobe para a quarta posi\u00e7\u00e3o, recolhendo os votos de 23 dos 168 cr\u00edticos inquiridos. Tamb\u00e9m a Associa\u00e7\u00e3o de Cr\u00edticos de Cinema do Rio de Janeiro destacou Miguel Gomes pelo primeiro volume da sua trilogia,\u00a0O Inquieto: \u00e9 o terceiro melhor filme de 2015, aparecendo atr\u00e1s de\u00a0<em>Mad Max: Estrada da F\u00faria</em>, e de\u00a0<em>Nightcrawler\u00a0\u2013\u00a0Rep\u00f3rter na Noite</em>.\u00a0De resto, \u00e9 agora oficial que o filme que ressuscitou a saga\u00a0Mad Max\u00a0faz parte do c\u00e2none: \u00e9 o terceiro melhor do ano para a\u00a0Sight & Sound, o quinto para os\u00a0Cahiers.", "title": "As Mil e Uma Noites entre os melhores do ano para os Cahiers du Cin\u00e9ma e a Sight & Sound", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/as-mil-e-uma-noites-entre-os-melhores-do-ano-para-os-cahiers-du-cinema-e-a-sightsound-1715965", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1010296?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o \u00e9 incomum que um menu de degusta\u00e7\u00e3o tenha dezena e meia de pratos: prova-se um pouco de tudo, mas come-se cada item em quantidade menor do que numa refei\u00e7\u00e3o convencional. A vantagem \u00e9 que se aprecia uma larga paleta de sabores de uma vez e n\u00e3o \u00e9 raro ter-se surpresas agrad\u00e1veis; a desvantagem \u00e9 a variedade confundir o palato. Esta rebuscada met\u00e1fora serve para dizer que haver\u00e1 senten\u00e7as em barda para a noite de encerramento do Mexefest, no s\u00e1bado, mas, se algu\u00e9m nos perguntasse, Bombino soube melhor.", "title": "Um menu de degusta\u00e7\u00e3o com travo tuaregue", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/um-menu-de-degustacao-com-travo-tuareg-1715963", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1010284?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jo\u00e3o Carlota e Tiago Cruz inverteram no s\u00e1bado, no Guardian Bom Sucesso Pro-Am, a ordem na classifica\u00e7\u00e3o que tinham registado sexta-feira, no Masters da PGA de Portugal.\u00a0", "title": "Jo\u00e3o Carlota impressiona amadores", "tag": "desporto", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/joao-carlota-impressiona-amadores-1715974", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1010304?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 com oito pontos de diferen\u00e7a para o primeiro lugar (e menos um jogo que o Sporting) e com uma m\u00e3o-cheia de aus\u00eancias que o Benfica entrar\u00e1 em campo, na segunda-feira, para defrontar o Sp. Braga, no encerramento da 11.\u00aa jornada da Liga. Rui Vit\u00f3ria, treinador das \"\u00e1guias\", mostra total confian\u00e7a no plantel, apesar do contexto.", "title": "Rui Vit\u00f3ria: \"Entrar para ganhar seja com que jogadores for\"", "tag": "desporto", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rui-vitoria-entrar-para-ganhar-seja-com-que-jogadores-for-1715969", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1010290?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato a Presidente da Rep\u00fablica Edgar Silva declarou este domingo que o pr\u00f3ximo Or\u00e7amento do Estado tem que ser portador de medidas que assegurem \"justi\u00e7a social\" no pa\u00eds e um \"novo rumo\" de desenvolvimento.", "title": "Or\u00e7amento tem de assegurar um \u201cnovo rumo\u201d, exige Edgar Silva", "tag": "politica", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/orcamento-tem-de-assegurar-um-novo-rumo-exige-edgar-silva-1715967", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/997838?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Papa Francisco pediu este domingo aos centro-africanos para resistirem ao \u201cmedo do outro\u201d, seja qual for a sua religi\u00e3o ou etnia, para que seja colocado um ponto final na selv\u00e1tica viol\u00eancia intercomunit\u00e1ria que varre o pa\u00eds desde 2013. Estes, pela voz da sua Presidente interina, Catherine Samba-Panza, pediram-lhe \u201cperd\u00e3o\u201d.", "title": "Os centro-africanos pediram perd\u00e3o, o Papa pediu-lhes a paz", "tag": "mundo", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/os-centroafricanos-pediram-perdao-o-papa-pediulhes-a-paz-1715962", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565b041b0cf2edd812797d23/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Ricardo Melo Gouveia concluiu da melhor maneira o seu primeiro torneio como membro efectivo do European Tour, o Alfred Dunhill Championship, no Leopard Creek Country Club, em Malelane, \u00c1frica do Sul. O portugu\u00eas apresentou um cart\u00e3o final de 68 pancadas (-4) \u2013 a sua melhor volta depois de ter feito 72-72-71 \u2013 subindo 19 lugares a fechar, do grupo dos 37.\u00bas para o 18.\u00bas, empatado com mais 8 jogadores. Uma classifica\u00e7\u00e3o que lhe valeu um pr\u00e9mio de \u20ac16.767.\u00a0", "title": "Melo Gouveia encerra estreia com nota alta", "tag": "desporto", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/melo-gouveia-encerra-estreia-com-nota-alta-1715968", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1010285?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 mais um livro a acrescentar \u00e0 extensa bibliografia internacional dedicada a \u00c1lvaro Siza (Matosinhos, 1933). Desta vez vem de Espanha, com a chancela da Funda\u00e7\u00e3o Arqu\u00eda, uma associa\u00e7\u00e3o de arquitectos que quis homenagear o primeiro Pritzker portugu\u00eas. ", "title": "A arquitectura de Siza em novo livro em Espanha", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-arquitectura-de-siza-em-novo-livro-em-espanha-1715386", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1007766?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Poder\u00e1 ser politicamente incorrecto dizer que a Esc\u00f3cia poderia vencer a Ta\u00e7a Davis, se competisse de forma aut\u00f3noma como no futebol ou r\u00e2guebi. Mas a verdade \u00e9 que 11 dos 12 encontros que a Gr\u00e3-Bretanha venceu nesta campanha de 2015 foram ganhos pelos escoceses Murray: Andy venceu oito singulares \u2013 o primeiro a ganhar tantos singulares decisivos num s\u00f3 ano desde a introdu\u00e7\u00e3o do Grupo Mundial, em 1981 \u2013 e tr\u00eas encontros de pares; Jamie venceu tr\u00eas pares, ao lado do irm\u00e3o. Ambos foram os obreiros deste triunfo hist\u00f3rico para os brit\u00e2nicos que ergueram a \u201csaladeira\u201d de prata pela 10.\u00aa vez, mas a primeira desde 1936, quando Fred Perry ganhou o derradeiro encontro frente \u00e0 Austr\u00e1lia, em Wimbledon.", "title": "Murray faz hist\u00f3ria na Ta\u00e7a Davis", "tag": "desporto", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/grabretanha-esperou-79-anos-para-reerguer-a-taca-davis-1715960", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1010264?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os 845 funcion\u00e1rios p\u00fablicos que est\u00e3o inactivos ao abrigo do regime de requalifica\u00e7\u00e3o t\u00eam uma remunera\u00e7\u00e3o base m\u00e9dia mensal de 579,5 euros, depois de lhes ter sido cortado 40% do sal\u00e1rio.", "title": "Remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos em requalifica\u00e7\u00e3o \u00e9 de 579,5 euros", "tag": "economia", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/remuneracao-media-dos-funcionarios-publicos-em-requalificacao-e-de-5795-euros-1715953", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1010256?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Contas feitas ao Mundial de F\u00f3rmula 1 de 2015, tudo se resume a isto: Mercedes 16, Ferrari 3. Muita coisa mudou do ano passado para este, mas se h\u00e1 algo que sempre se manteve est\u00e1vel \u00e9 o dom\u00ednio absoluto e incontestado da escuderia alem\u00e3, que voltou a conquistar o t\u00edtulo de construtores e os dois primeiros lugares para os seus pilotos. Neste domingo, em Abu Dhabi, no \u00faltimo Grande Pr\u00e9mio da temporada, voltou a ser \u00e0 volta de Nico Rosberg e Lewis Hamilton que a corrida girou, com o alem\u00e3o a sobressair.", "title": "A temporada encerrou como come\u00e7ou: com a Mercedes a reinar", "tag": "desporto", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rosberg-vence-no-encerramento-da-f1-para-2015-1715958", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1010261?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Desde 1962 que a Alemanha n\u00e3o acusava um jornalista de trai\u00e7\u00e3o. Em Julho \u00faltimo, o director do ", "title": "Dois anos ap\u00f3s Snowden, privacidade e seguran\u00e7a permanecem em conflito", "tag": "mundo", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/dois-anos-apos-snowden-privacidade-e-seguranca-permanecem-em-conflito-1715941", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/805734?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Chelsea, actual campe\u00e3o de Inglaterra, foi hoje ao terreno do \u201cvizinho\u201d Tottenham empatar 0-0, num dos jogos grandes da 14.\u00aa jornada da Liga inglesa.", "title": "Tottenham e Chelsea empatam sem golos", "tag": "desporto", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tottenham-e-chelsea-empatam-sem-golos-1715956", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1010260?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Paulo Fonseca considerou \u201cum exagero\u201d dizer-se que o Benfica est\u00e1 mais fraco nesta temporada, mas frisou a vontade de o Sporting de Braga vencer os \u201cencarnados\u201d na segunda-feira, na 11\u00aa jornada da I Liga (21h, SP-TV1).", "title": "Paulo Fonseca: \u201c\u00c9 um exagero dizer que o Benfica est\u00e1 mais fraco\u201d", "tag": "desporto", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/paulo-fonseca-e-um-exagero-dizer-que-o-benfica-esta-mais-fraco-1715955", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1010258?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Markus Beckedahl, director do Neztpolitik.org, \u00e9 um dos mais destacados jornalistas alem\u00e3es especializados em quest\u00f5es como a privacidade digital e o direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Berlim investigou-o por suspeitas de trai\u00e7\u00e3o, desencadeando uma tempestade pol\u00edtica que levou \u00e0 queda, em Agosto, do procurador-geral alem\u00e3o Harald Range. Esta segunda-feira, pelas 19h, o rep\u00f3rter abre o ciclo de palestras Viver na Sociedade Digital do Goethe-Institut, em Lisboa.", "title": "\u201cOs terroristas n\u00e3o utilizaram encripta\u00e7\u00e3o\u201d", "tag": "mundo", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/os-terroristas-nao-utilizaram-encriptacao-1715942", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1010191?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O despiste de uma viatura ligeira na madrugada deste domingo, em Ferreiras, concelho de Albufeira, provocou a morte a um homem e ferimentos graves a um jovem, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte da GNR.", "title": "Despiste de autom\u00f3vel em Albufeira provoca um morto e um ferido grave", "tag": "local", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/despiste-de-automovel-em-albufeira-provoca-um-morto-e-um-ferido-grave-1715952", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/370595?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Resolver os puzzles de Typoman \u00e9 como moldar barro, ajustando, ajustando, ajustando at\u00e9 exultarmos com as solu\u00e7\u00f5es, vit\u00f3rias tempor\u00e1rias da intelig\u00eancia de quem joga sobre o jogado. E o barro do jogo da Brainseed Factory s\u00e3o letras, a sua ordena\u00e7\u00e3o e reordena\u00e7\u00e3o para formar palavras que t\u00eam um impacto imediato no cen\u00e1rio da obra, desimpedindo-o \u00e0 progress\u00e3o.", "title": "Os puzzles de Typoman s\u00e3o resolvidos manipulando palavras", "tag": "tecnologia", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/os-puzzles-de-typoman-sao-resolvidos-manipulando-palavras-1715949", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1010255?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O novo primeiro-ministro n\u00e3o sentiu qualquer intranquilidade em Bruxelas relativamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica portuguesa.", "title": "Costa assegura que a UE est\u00e1 \u201cmuito tranquila\u201d com Portugal", "tag": "politica", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/antonio-costa-nao-ouviu-nenhum-apelo-orcamental-de-bruxelas-1715950", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565b7b8e0cf2973397e7bcb1/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O despiste de uma viatura ligeira, na madrugada deste domingo, em Alferrarede (Abrantes), provocou um morto e dois feridos ligeiros, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte do Comando Distrital de Opera\u00e7\u00f5es de Socorro (CDOS) de Santar\u00e9m.", "title": "Despiste de ve\u00edculo ligeiro em Abrantes provoca um morto e dois feridos", "tag": "local", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/despiste-de-veiculo-ligeiro-em-abrantes-provoca-um-morto-e-dois-feridos-1715947", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/799729?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Milhares de pessoas marcaram presen\u00e7a, este domingo, no funeral de Tahir El\u00e7i, um conhecido advogado curdo que foi assassinado a tiro no s\u00e1bado em Diyarbakir, no Sudeste da Turquia.", "title": "Assassinato de advogado curdo agrava tens\u00e3o na Turquia", "tag": "mundo", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/assassinato-de-advogado-curdo-agrava-tensao-na-turquia-1715945", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565a2ee00cf29d38984bff0a/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os sapatos s\u00e3o escuros, os atacadores s\u00e3o azuis, a mensagem \u00e9 clara. \u201cSe \u00e9 para escolher um combate, que seja o clima\u201d, l\u00ea-se num cart\u00e3o posto nos sapatos. Em Paris, a luta contra as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas reveste-se de um significado pol\u00edtico mais abrangente numa altura em que a Fran\u00e7a est\u00e1 a bombardear a S\u00edria em nome da guerra contra o terrorismo. Na Pra\u00e7a da Rep\u00fablica, havia neste domingo 20.000 pares de sapatos, t\u00e9nis, sapatos de salto-alto, botas de mulher e de homem. A instala\u00e7\u00e3o \u00e9 um protesto silencioso um dia antes do in\u00edcio da Cimeira do Clima em Paris (COP21), que vai reunir os l\u00edderes mundiais e representantes de 195 pa\u00edses para se chegar a um acordo sobre as emiss\u00f5es dos gases com efeito de estufa.", "title": "Paris saiu \u00e0 rua para combater as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e o estado de emerg\u00eancia", "tag": "mundo", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/confrontos-em-paris-entre-manifestantes-e-policia-1715946", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565b0c970cf268ffea9081fc/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Margarida Leit\u00e3o (Lisboa, 1976) trouxe um pr\u00e9mio especial do j\u00fari da 33.\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Torino Film Festival:\u00a0Gipsofila, o filme que fez com a av\u00f3, saiu este s\u00e1bado distinguido da competi\u00e7\u00e3o internacional de document\u00e1rio do festival italiano. O j\u00fari da sec\u00e7\u00e3o, constitu\u00eddo pela cr\u00edtica montenegrina Maja Bogojevic e pelos realizadores Leonardo Di Costanzo e Marie Losier, viu em\u00a0Gipsofila\u00a0\"um retrato tocante e afectuoso da av\u00f3 da autora e do seu relacionamento com a neta que ilustra, com um humor soberbamente multifacetado, hist\u00f3rias de contrastes, aventuras, la\u00e7os e incompreens\u00f5es entre mulheres de tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es diversas\", e quis elogiar a \"c\u00e2ndida sinceridade\" da \"abordagem documentar\u00edstica minimalista\", filia\u00e7\u00e3o \"cin\u00e9ma v\u00e9rit\u00e9\", da \"madura cineasta\" portuguesa. O pr\u00e9mio principal da sec\u00e7\u00e3o, no valor de cinco mil euros, foi para\u00a0Fi Rassi Rond-Point, do argelino Hassen Ferhani, que filmou um matadouro, \"lugar de trabalho duro e de morte\" com \"delicadeza, ironia e calor humano\".", "title": "Document\u00e1rio de Margarida Leit\u00e3o premiado em Turim", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/documentario-de-margarida-leitao-premiado-em-turim-1715940", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1010200?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um homem \u00e0 mesa. Esta \u00e9 a imagem que Jo\u00e3o Pacheco gosta de ter do pai. \u00c0 mesa a comer, a beber, a conversar, a rir, a escutar... Estar \u00e0 mesa era condi\u00e7\u00e3o da vida variada, m\u00faltipla de Fernando Santiago Mendes de Assis Pacheco, o jornalista, poeta, romancista, tradutor, letrista, o escritor que morreu faz no dia 30 vinte anos e de quem se acaba de editar pela primeira vez em livro Bronco Angel, o Cow-boy Analfabeto, conjunto de\u00a0textos que comp\u00f5em uma esp\u00e9cie de folhetim, publicados ao longo de 28 semanas, em 1983, no jornal sat\u00edrico de vida muito breve\u00a0O Bisnau, dirigido pelo tamb\u00e9m jornalista e amigo Afonso Pra\u00e7a. Este in\u00e9dito marca o in\u00edcio da edi\u00e7\u00e3o de toda a obra de Assis Pacheco pela Tinta-da-China.", "title": "Assis-pachequiano", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/sempre-a-fintar-a-grandeza-1715274", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1007486?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O vencedor da edi\u00e7\u00e3o deste ano do Festival Internacional de Xadrez da Figueira da Foz foi espancado, numa rua da cidade, na \u00faltima noite, informou o organizador da prova, Miguel Babo.", "title": "Vencedor de festival de xadrez agredido com viol\u00eancia na Figueira da Foz", "tag": "desporto", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/vencedor-de-festival-de-xadrez-agredido-com-violencia-na-figueira-da-foz-1715939", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/894407?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O futebolista internacional portugu\u00eas Tiago, que ", "title": "Tiago operado \"com \u00eaxito\" \u00e0 fractura na t\u00edbia direita", "tag": "desporto", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tiago-operado-com-exito-a-fractura-na-tibia-direita-1715936", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1010137?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Sociedade Portuguesa de Pediatria (SPP) recomenda a vacina\u00e7\u00e3o contra o V\u00edrus do Papiloma Humano (HPV), a t\u00edtulo individual, dos adolescentes do sexo masculino e a vacina\u00e7\u00e3o contra a tosse convulsa de jovens pais e conviventes de rec\u00e9m-nascidos.", "title": "Sociedade Portuguesa de Pediatria recomenda vacina\u00e7\u00e3o contra o HPV nos rapazes", "tag": "sociedade", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sociedade-portuguesa-de-pediatria-recomenda-vacinacao-contra-o-hpv-nos-rapazes-1715935", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1010132?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-29-2015", "lead": "De acordo com o estudo \u201cHow\u2019s Life - Measuring well-being\u201d, divulgado pela OCDE, e que analisa o bem-estar social das pessoas, Portugal faz parte do grupo de pa\u00edses que mais sofre as \u201csequelas sociais\u201d da crise financeira internacional de 2007/2008, sendo os portugueses dos mais insatisfeitos com a vida. E esta opini\u00e3o justifica-se acima de tudo pelo aumento da incerteza em manter um emprego (e receio de ficar desempregado) assim como pela amplia\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos normais de trabalho \u201cmuito longos\u201d, de 50 ou mais horas semanais que, segundo o estudo, \u201cquase duplicou\u201d entre 2009 e 2013. O documento indica que, desde 2009, o n\u00famero de pessoas a trabalhar regularmente 50 horas ou mais por semana aumentou em v\u00e1rios pa\u00edses (por exemplo, no Reino Unido, Irlanda e Rep\u00fablica Eslovaca), mas foi em Portugal e no Chile que se registaram os aumentos mais significativos (e, ao contr\u00e1rio, em pa\u00edses como a \u00c1ustria, Rep\u00fablica Checa ou Israel, verificou-se uma redu\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos normais de trabalho).", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tempo-de-trabalho-que-progresso-social-1715886", "title": "Tempo de trabalho: que progresso social?", "tag": "economia"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Coimbra inaugurou este s\u00e1bado a Sala Eduardo Louren\u00e7o, na Casa da Escrita, um espa\u00e7o onde ficam tr\u00eas mil livros da colec\u00e7\u00e3o do intelectual, que aproveitou a homenagem para se despedir dos seus \"filhos\".", "title": "Tr\u00eas mil livros de Eduardo Louren\u00e7o ganham nova casa em Coimbra", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/tres-mil-livros-de-eduardo-lourenco-ganham-nova-casa-em-coimbra-1715934", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1010113?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-29-2015", "lead": "<strong>1. </strong>", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/desporto-com-educacao-1715893", "title": "Desporto com Educa\u00e7\u00e3o?", "tag": "desporto"}, {"lead": "Come\u00e7ou por ser apresentado como mais um cais acost\u00e1vel no Porto do Funchal, o discurso inflectiu depois para uma obra de protec\u00e7\u00e3o para a renovada frente mar\u00edtima da capital madeirense, voltando ao in\u00edcio, quando em Agosto o navio-cruzeiro \u2018Minerva\u2019 fez a atracagem inaugural na nova infra-estrutura.", "title": "Cais 8: 23 milh\u00f5es de euros a ver passar navios", "tag": "politica", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cais-8-23-milhoes-de-euros-a-ver-passar-navios-1715889", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/386012?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-29-2015", "lead": "Com 196 pa\u00edses na mesma sala, chegar a um acordo nas negocia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u00e9 uma dor de cabe\u00e7a, ainda mais porque as decis\u00f5es t\u00eam de ser aprovadas por consenso. Eis alguns dos principais protagonistas e o que levam na bagagem para Paris.", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/quem-e-quem-um-guia-dos-interesses-nas-negociacoes-climaticas-1715933", "title": "Quem \u00e9 quem: um guia dos interesses nas negocia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas", "tag": "ecosfera"}, {"date": "11-29-2015", "lead": "A maioria de esquerda n\u00e3o existia no dia 4 de Outubro. Hoje, depois de chumbar o segundo governo PSD-PP e de Ant\u00f3nio Costa ter tomado posse como primeiro-ministro, passou a existir e a ter de prestar provas. A querela da legitimidade fica para tr\u00e1s. O que agora se torna determinante \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre o PS e o PCP perante o imperativo de governar no mais dif\u00edcil dos contextos econ\u00f3micos.\u00a0", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/observacoes-sobre-a-novissima-maioria-de-esquerda-1715885", "title": "Observa\u00e7\u00f5es sobre a nov\u00edssima maioria de esquerda", "tag": "politica"}, {"lead": "O ataque contra um campo da miss\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) em Kidal, no Nordeste do Mali, do qual resultou a morte de tr\u00eas pessoas foi reivindicado ao fim da tarde por um respons\u00e1vel do grupo Ansar Dine, o grupo jihadista dirigido pelo ex-chefe rebelde tuaregue Iyad Ag Ghaly, natural do Mali. \u201cN\u00f3s reivindicamos em nome de todos os mujahidines o ataque contra o campo de Kidal\u201d que \u00e9 \u201cuma resposta \u00e0 viola\u00e7\u00e3o das nossas terras pelos inimigos do Isl\u00e3o\u201d, declarou Hamadou Ag Khallini numa breve conversa telef\u00f3nica com um jornalista da AFP.", "title": "Ataque terrorista no Mali reivindicado por grupo jihadista", "tag": "mundo", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ataque-terrorista-fez-tres-mortos-no-campo-da-onu-no-mali-1715932", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1010098?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pela m\u00e3o de um antigo fornecedor, a Crivedi, e com a injec\u00e7\u00e3o de 1,5 milh\u00f5es de euros do fundo de capital de risco privado Explorer, a marca Throttleman sobreviveu a um atribulado processo de insolv\u00eancia e j\u00e1 tem 18 lojas abertas, seis em outlets. Os planos para os pr\u00f3ximos dois anos incluem a abertura de mais seis pontos de venda pr\u00f3prios, todos no mercado nacional.", "title": "Antigo fornecedor e injec\u00e7\u00e3o de 1,5 milh\u00f5es d\u00e3o novo f\u00f4lego \u00e0 Throttleman", "tag": "economia", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/antigo-fornecedor-e-injeccao-de-15-milhoes-dao-novo-folego-a-throttleman-1715881", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1009865?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-29-2015", "lead": "Ant\u00f3nio Costa apresentou-se esta semana ao pa\u00eds como o mensageiro de um \u201ctempo novo\u201d destinado a acabar com um outro tempo marcado por \u201cuma grave degrada\u00e7\u00e3o dos valores e dos la\u00e7os que unem a comunidade nacional\u201d. \u00c9 normal que entre a transi\u00e7\u00e3o de um governo para outro se sublinhe a dimens\u00e3o da novidade e se reclame um \u201cvirar de p\u00e1gina\u201d capaz de criar expectativa e mobiliza\u00e7\u00e3o. O \u201ctempo novo\u201d de Ant\u00f3nio Costa, por\u00e9m, simboliza muito mais do que isso.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-tempo-novo-de-antonio-costa-1715900", "title": "O \u201ctempo novo\u201d de Ant\u00f3nio Costa", "tag": "politica"}, {"lead": "Cerca de 120 crian\u00e7as, de dez institui\u00e7\u00f5es de apoio social da cidade, tiveram oportunidade neste s\u00e1bado de visitar um espa\u00e7o pensado exclusivamente para elas, onde poderiam, atrav\u00e9s de Kids Street Store, organizado pela associa\u00e7\u00e3o Bairro do Amor na Quinta da Bonj\u00f3ia, da funda\u00e7\u00e3o municipal Porto Social, contou com mais de 60 volunt\u00e1rios, que se distribuiam na ajuda aos clientes a escolher o que queriam comprar, os penteados que queriam usar ou as actividades l\u00fadicas, alusivas ao Natal, que pretendiam realizar.", "title": "Uma loja para crian\u00e7as onde o dinheiro n\u00e3o entrou", "tag": "local", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/uma-loja-para-criancas-onde-o-dinheiro-nao-entrou-1715901", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1009940?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0A selec\u00e7\u00e3o portuguesa feminina de futsal perdeu no s\u00e1bado com a R\u00fassia por 7-2 e fica, assim, fora da final do Torneio Mundial, disputando, neste domingo, o terceiro lugar, na Cidade da Guatemala.", "title": "Portugal disputa com Espanha terceiro lugar no Torneio Mundial de futsal feminino", "tag": "desporto", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/portugal-disputa-com-espanha-terceiro-lugar-no-torneio-mundial-de-futsal-feminino-1715931", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1010067?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os dirigentes europeus recebem este domingo em Bruxelas o primeiro-ministro turco, Ahmet Davutoglu, com o objectivo de a Turquia se comprometer a travar o fluxo de migrantes que os europeus dizem estar a destabilizar a Europa. Em troca, haver\u00e1 contrapartidas financeiras e pol\u00edticas para aquele pa\u00eds.", "title": "UE quer dar 3000 milh\u00f5es de euros \u00e0 Turquia para conter refugiados s\u00edrios", "tag": "mundo", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ue-quer-dar-3000-milhoes-de-euros-a-turquia-para-conter-refugiados-sirios-1715929", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1010064?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma empresa de \u00c9vora especializou-se no controlo de acessos a eventos desportivos e, atrav\u00e9s da Internet, faz a gest\u00e3o do Est\u00e1dio do Drag\u00e3o e tem clientes no Brasil e em \u00c1frica, mas est\u00e1 a expandir-se para outras \u00e1reas.\u00a0A ExclusivKey, que emprega 16 funcion\u00e1rios, \u00e9 uma das empresas que se instalou no novo Centro de Neg\u00f3cios do N\u00facleo Empresarial da Regi\u00e3o de \u00c9vora (NERE), localizado no parque industrial e tecnol\u00f3gico da cidade.", "title": "Empresa de \u00c9vora faz controlo de acessos \u00e0 dist\u00e2ncia atrav\u00e9s da Internet", "tag": "tecnologia", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/empresa-de-evora-faz-controlo-de-acessos-a-distancia-atraves-da-internet-1715930", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1010066?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A renegocia\u00e7\u00e3o do contrato de concess\u00e3o com a PSA, a autoridade portu\u00e1ria de Singapura que explora o Terminal XXI, em Sines, permitiu um incremento de 11% nas receitas da Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Sines (APS) no segundo trimestre deste ano. No relat\u00f3rio em que d\u00e1 conta dos principais fluxos financeiros das concess\u00f5es no segundo trimestre de 2015, a Unidade T\u00e9cnica de Acompanhamento de Projectos (UTAP) recorda que este foi o \u00fanico concession\u00e1rio com quem o Estado deu por conclu\u00edda a ronda de renegocia\u00e7\u00e3o dos contratos no sector portu\u00e1rio, num acordo que permitiu o aumento da capacidade anual do terminal para 2,5 milh\u00f5es de TEU (unidade de medida equivalente a um contentor de 20 p\u00e9s), \u201csem necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de investimentos a cargo da APS ou prorroga\u00e7\u00e3o do prazo contratual\u201d.", "title": "Porto de Sines aumenta receitas em 11% com renegocia\u00e7\u00e3o de Terminal XXI", "tag": "economia", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/renegociacao-de-terminal-xxi-permitiu-porto-de-sines-aumentar-receitas-em-11-por-cento-1715894", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/635885?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A descoberta de um fundeadouro romano no subsolo de Lisboa, feita pelos arque\u00f3logos durante a constru\u00e7\u00e3o de um parque de estacionamento na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, deu origem a um document\u00e1rio. Com esta obra, que inclui uma recria\u00e7\u00e3o em tr\u00eas dimens\u00f5es de Olisipo, Raul Losada quer dar a conhecer a cidade com cerca de dois mil\u00e9nios que se esconde debaixo dos nossos p\u00e9s.", "title": "H\u00e1 um document\u00e1rio que desvenda parte da Lisboa romana por debaixo dos nossos p\u00e9s", "tag": "local", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/ha-um-documentario-que-quer-desvendar-a-lisboa-romana-por-debaixo-dos-nossos-pes-1715785", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201511/vlcsnap-2015-11-27-16h29m01s93948846.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "De cimeira e cimeira, eis como a comunidade internacional chegou at\u00e9 \u00e0 confer\u00eancia clim\u00e1tica da ONU que vai aprovar um novo tratado sobre o aquecimento global:", "title": "De cimeira em cimeira at\u00e9 Paris", "tag": "mundo", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/de-cimeira-em-cimeira-ate-paris-1715829", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1009910?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-29-2015", "lead": "<span style=\"line-height: 1.6em;\">Vai haver acordo em Paris ou teremos uma nova Copenhaga?</span>Temos 196 pa\u00edses no mundo e 147 v\u00e3o estar representados por chefes de Estado e de Governo. \u00c9 uma resposta enorme a um problema global. As negocia\u00e7\u00f5es est\u00e3o avan\u00e7adas, estamos confiantes. Evidentemente, n\u00e3o podemos saber o que vai acontecer no \u00faltimo dia.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/pusemos-o-nosso-peso-ao-servico-do-planeta-1715863", "title": "\u201cPusemos o nosso peso ao servi\u00e7o do planeta\u201d", "tag": "mundo"}, {"lead": "Paris estava j\u00e1 em alerta securit\u00e1rio para a cimeira do clima das Na\u00e7\u00f5es Unidas antes dos mort\u00edferos ataques do dia 13. Espera-se a chegada de mais de 150 chefes de Estado, entre os quais os presidentes dos Estados Unidos, China, \u00cdndia e R\u00fassia. Para al\u00e9m deles, devem aterrar nos pr\u00f3ximos dias na capital cerca de 40 mil diplomatas, especialistas e activistas ambientais. As opera\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a s\u00e3o exigentes e h\u00e1 semanas que o Governo franc\u00eas anunciou o fecho das fronteiras para assegurar que o maior evento diplom\u00e1tico na sua hist\u00f3ria recente n\u00e3o estaria em risco. Acabou por ter de o fazer antes, atingido antes de tempo no cora\u00e7\u00e3o de Paris. Morreram 130 pessoas \u00e0 m\u00e3o de fundamentalistas isl\u00e2micos.", "title": "Paris recebe cimeira do clima em pleno estado policial", "tag": "mundo", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/paris-recebe-cimeira-do-clima-em-pleno-estado-policial-1715897", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1009917?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Estado Isl\u00e2mico (EI) \u00e9 talvez a organiza\u00e7\u00e3o terrorista mais bem financiada de sempre, nas palavras do actual vice-director da CIA, David Cohen. Ao contr\u00e1rio da Al-Qaeda e outros grupos terroristas, que dependem fortemente de dadores simpatizantes das suas causas, o EI controla um territ\u00f3rio na S\u00edria e no Iraque onde vivem pelo menos oito milh\u00f5es de pessoas e que governa como se fosse um Estado. Imp\u00f5e a quem l\u00e1 vive os mais variados impostos, com inspira\u00e7\u00e3o no Cor\u00e3o, e explora recursos naturais, como o petr\u00f3leo.", "title": "A m\u00e1quina de fazer dinheiro do Estado Isl\u00e2mico", "tag": "mundo", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-maquina-de-fazer-dinheiro-do-estado-islamico-1715883", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1009877?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na primeira metade da d\u00e9cada de 70, quando um banco comprava um computador, \u201cisso era not\u00edcia de jornal\u201d, recorda Pedro Guerreiro, 62 anos, presidente do Departamento de Inform\u00e1tica da Universidade do Algarve. At\u00e9 nos meios mais esclarecidos havia quem achasse que \u201cessa hist\u00f3ria dos computadores\u201d era \u201ccomo a mini-saia\u201d. Ou seja, \u201cuma moda\u201d que ia passar. Nos jornais, contudo, j\u00e1 abundavam os an\u00fancios de emprego para quem soubesse lidar com tais m\u00e1quinas \u2014 aprendia-se essencialmente com a pr\u00e1tica, as empresas que forneciam os equipamentos tamb\u00e9m davam alguma forma\u00e7\u00e3o. Mas s\u00f3 em 1975 foi criada a primeira licenciatura em Engenharia Inform\u00e1tica em Portugal. Foi h\u00e1 40 anos, na Universidade Nova de Lisboa.", "title": "Primeiro curso de Inform\u00e1tica tem 40 anos. Afinal, os computadores n\u00e3o eram como a mini-saia", "tag": "sociedade", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/primeiro-curso-de-informatica-tem-40-anos-afinal-os-computadores-nao-eram-como-a-minisaia-1715694", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1009884?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-29-2015", "lead": "A cerim\u00f3nia de tomada de posse do XXI Governo foi a mais representativa desde h\u00e1 dezenas de anos. Nenhum dos partidos com assento parlamentar faltou, mesmo o Bloco de Esquerda e os Verdes que nunca participaram, ou o PCP, que h\u00e1 muito deixara de se fazer representar nestes actos protocolares. Depois das evidentes dificuldades na negocia\u00e7\u00e3o dos acordos entre o PS e os partidos \u00e0 sua esquerda, \u00e9 \u00f3bvio que a presen\u00e7a de importantes dirigentes destas for\u00e7as pol\u00edticas no Pal\u00e1cio da Ajuda tem um simbolismo que vai muito para al\u00e9m da mera presen\u00e7a f\u00edsica. \u00c9 como se este fosse tamb\u00e9m um acto de renovado empenho no compromisso estabelecido com os socialistas e uma prova de p\u00fablica aposta num governo pelo qual tamb\u00e9m ser\u00e3o chamados a responder, independentemente do que se vier a passar daqui para a frente. De resto, provas de uma real coopera\u00e7\u00e3o entre a esquerda parlamentar est\u00e3o a ser dadas todos os dias em rituais que, pelo menos para j\u00e1, procuram estabelecer canais de di\u00e1logo permanente para evitar conflitos e acertar estrat\u00e9gias. Remeter para a comiss\u00e3o da especialidade a discuss\u00e3o de diplomas sobre os quais ainda n\u00e3o h\u00e1 entendimento, como o ritmo da devolu\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rios e pens\u00f5es ou a revers\u00e3o das subconcess\u00f5es nos transportes, revela um mundo de dificuldades entre as partes, mas sinaliza tamb\u00e9m o sentido de urg\u00eancia de um processo negocial que todos reconhecem ser decisivo neste contexto. Mas a maior prova de que todos os protagonistas est\u00e3o empenhados neste \u201ccasamento\u201d foi conhecida h\u00e1 dois dias, quando se soube que PS, PCP, Bloco e Verdes v\u00e3o passar a reunir-se \u00e0s ter\u00e7as-feiras, na Assembleia da Rep\u00fablica, para concertar posi\u00e7\u00f5es. Ningu\u00e9m acreditaria nesta possibilidade h\u00e1 duas ou tr\u00eas semanas, frescas que persistem na mem\u00f3ria as perip\u00e9cias \u00e0 volta das negocia\u00e7\u00f5es entre os partidos de esquerda. As picardias entre bloquistas e comunistas, a impossibilidade de uma reuni\u00e3o conjunta, a assinatura dos acordos \u00e0 porta fechada, enfim, tudo isto contribuiu para as contas de quem encara o Governo rec\u00e9m-empossado como uma solu\u00e7\u00e3o a prazo, talvez incapaz de resistir a um segundo or\u00e7amento. Mas quem tem presente o conturbado processo hist\u00f3rico de encontros e desencontros entre PSD e CDS nos \u00faltimos 20 anos percebe a dimens\u00e3o deste passo agora dado por uma esquerda desavinda h\u00e1 quatro d\u00e9cadas, mas que concordou agora em sentar-se todas as semanas \u00e0 mesma mesa para negociar, ou seja, para se entender. Paradoxalmente, foi a viol\u00eancia da reac\u00e7\u00e3o da direita e o comportamento menos arbitral e mais alinhado do Presidente da Rep\u00fablica que cozinharam o caldo de cultura necess\u00e1rio para consolidar este entendimento \u00e0 esquerda. Esta percebeu que tr\u00eas \u201cacordos\u201d inorg\u00e2nicos, demasiado particulares, mas excessivamente vagos, n\u00e3o chegam para legitimar uma solu\u00e7\u00e3o, nem dar solidez e estabilidade a um governo. E muito menos para enfrentar Passos e Portas, agora instalados nas bancadas de S. Bento. Por isso decidiu ir em peso \u00e0 Ajuda marcar territ\u00f3rio.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/surpresas-a-esquerda-1715904", "title": "Surpresas \u00e0 esquerda", "tag": "politica"}, {"lead": "Arm\u00e9nio Carlos garante que a central sindical\u00a0 que lidera est\u00e1, \u201ccomo sempre esteve\u201d, dispon\u00edvel para o di\u00e1logo e a negocia\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o vai abdicar de \u201cintervir atempadamente\u201d para que haja uma mudan\u00e7a de pol\u00edticas e para que as promessas \u201cn\u00e3o se transformem em enorm\u00edssimas frustra\u00e7\u00f5es\u201d.", "title": "Promessas n\u00e3o podem transformar-se \u201cem enorm\u00edssimas frustra\u00e7\u00f5es\u201d", "tag": "economia", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/promessas-nao-podem-transformarse-em-enormissimas-frustracoes-1715835", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1009895?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cSe o PS e os seus parceiros escolheram Francisca Van Dunem \u00e9 porque reconhecem as suas compet\u00eancias e as suas capacidades\u201d, respondeu o general e vice-procurador Geral da Rep\u00fablica de Angola, H\u00e9lder-Pitta Cruz, ao ser interpelado esta semana em Luanda pela nomea\u00e7\u00e3o da magistrada luso-angolana para o cargo de ministra da Justi\u00e7a do Governo de Ant\u00f3nio Costa, ", "title": "Francisca Van Dunem, a magistrada antivedeta", "tag": "portugal", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/francisca-van-dunem-a-magistrada-1715914", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1009952?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O dia vai amanhecer nublado em Paris. Mas quando os chefes de Estados e de Governo come\u00e7arem a discursar no centro de conven\u00e7\u00f5es de Le Bourget, a norte da cidade, esperam-se abertas, embora com aguaceiros.", "title": "O mundo novamente de olhos em Paris", "tag": "mundo", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-mundo-novamente-de-olhos-em-paris-1715916", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1009954?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Desde o fim da monarquia, Portugal teve 75 governos e mais de tr\u00eas mil governantes. Eram todos brancos. At\u00e9 hoje, nestes 100 anos de vida republicana, n\u00e3o houve um \u00fanico ministro \u201cdiferente\u201d, algu\u00e9m que n\u00e3o fosse branco como a maioria. Esta quinta-feira, Francisca Van Dunem, que \u00e9 negra, tomou posse como ministra da Justi\u00e7a. Mas aquilo que \u00e9 \u00f3bvio dizer \u2014 \u201ca nova ministra da Justi\u00e7a de Portugal \u00e9 negra e isso nunca tinha acontecido\u201d \u2014 abriu um debate. Como \u00e9 a primeira vez, o debate nunca tinha acontecido. E por isso vale escrever: em 2015, Portugal deu posse a um primeiro-ministro de origem goesa, a uma ministra negra de origem angolana e a um secret\u00e1rio de Estado filho e neto de ciganos.", "title": "De que cor \u00e9 esta ministra?", "tag": "politica", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/de-que-cor-e-esta-ministra-1715711", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1008941?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 dia de inaugura\u00e7\u00e3o e h\u00e1 um pequeno grupo de pessoas na Rua de Miraflor a ocupar a via, sem preocupa\u00e7\u00f5es, porque, se vier algum carro, h\u00e1-de vir devagar (a estreiteza deixada pelos carros estacionados n\u00e3o d\u00e1 para mais) e ser\u00e1 visto com bastante anteced\u00eancia. H\u00e1 cerca de dois anos que \u00e9 assim. A rua nas imedia\u00e7\u00f5es da esta\u00e7\u00e3o de Campanh\u00e3, ca\u00edda no esquecimento depois do encerramento de armaz\u00e9ns e f\u00e1bricas, tornou-se o ponto de passagem obrigat\u00f3rio desde que ali abriu o Espa\u00e7o Mira.", "title": "Ponto de partida, ponto de chegada", "tag": "portugal", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/ponto-de-partida-ponto-de-chegada-1715670", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1008825?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-29-2015", "lead": "Novo Primeiro-ministro ignora os...", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1715865", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "11-29-2015", "lead": "A les\u00e3o medular \u00e9 uma das situa\u00e7\u00f5es mais dram\u00e1ticas que pode surgir na vida de uma pessoa. Em muitos casos instala-se de forma s\u00fabita ap\u00f3s um traumatismo, por vezes minor, como uma queda em casa, noutros casos instala-se de forma insidiosa, ao longo de semanas ou meses. De qualquer forma, condiciona mudan\u00e7as importantes no modo de viver e de realizar as tarefas do dia-a-dia, com impacto n\u00e3o apenas no pr\u00f3prio individuo, mas tamb\u00e9m na fam\u00edlia. A reabilita\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de uma abordagem multiprofissional, contribui de forma decisiva para maximizar as capacidades funcionais, promover a autonomia e a participa\u00e7\u00e3o social.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/reabilitar-a-pessoa-com-lesao-medular-1715862", "title": "Reabilitar a pessoa com les\u00e3o medular", "tag": "sociedade"}, {"date": "11-29-2015", "lead": "\u00c9 \u00f3ptima a s\u00e9rie Master of None de Aziz Ansari. Ansari escreve com humor mas tamb\u00e9m com pontaria, bondade e uma antiquada mas hoje revolucion\u00e1ria boa educa\u00e7\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/falar-a-bebezinho-1715860", "title": "Falar \u00e0 bebezinho", "tag": "sociedade"}, {"date": "11-29-2015", "lead": "1. N\u00e3o esperava que me viessem pedir contas por Deus n\u00e3o ter feito nada para impedir o massacre de Paris. Essas pessoas acabaram por concluir que tinham batido \u00e0 porta errada. Sugeri-lhes, com toda a paci\u00eancia, que falassem directamente com Ele e aproveitassem o encontro para se esclarecerem acerca de todas as guerras e viol\u00eancias que, at\u00e9 em seu nome, foram desencadeadas ao longo da Hist\u00f3ria. Algumas das narradas na B\u00edblia Hebraica at\u00e9 passaram a ser glorificadas na Liturgia cat\u00f3lica, como acontece, por exemplo, na pr\u00f3pria Vig\u00edlia Pascal. Isto sem falar na recita\u00e7\u00e3o e canto de alguns salmos especialmente violentos!", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/deus-nao-passa-por-nos-a-correr-1715864", "title": "Deus n\u00e3o passa por n\u00f3s a correr", "tag": "sociedade"}, {"date": "11-29-2015", "lead": "O eleitorado da direita, depois de andar uns dias de cabe\u00e7a perdida, como se o dr. Costa fosse uma nova vers\u00e3o do apocalipse, come\u00e7a agora a tentar viver com o mundo que temos. Uns, como sempre, e j\u00e1 disse isso anteontem, procuram um lugar quentinho neste inesperado regime de esquerda: um ministro conhecido, um secret\u00e1rio de Estado vaidoso e abord\u00e1vel, uma velha amiga que de repente apareceu num lugar importante. Outros, na televis\u00e3o e nos jornais, descobrem de mansinho virtudes na pol\u00edtica do PS e ajudam com aprova\u00e7\u00e3o e o seu conselho. Era de esperar. De resto, as v\u00e1rias esp\u00e9cies, que se manifestam no artigo e no queixume p\u00fablico, tudo visto e considerado, n\u00e3o s\u00e3o as mais perigosas. Perigosos s\u00e3o os senhores de ontem, a quem Ant\u00f3nio Costa interrompeu um futuro que julgavam brilhante.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-direita-que-tenha-juizo-1715873", "title": "A direita que tenha ju\u00edzo", "tag": "politica"}, {"date": "11-29-2015", "lead": "O processo que se desenvolveu na Assembleia da Rep\u00fablica at\u00e9 \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do Governo que, na quinta-feira passada, tomou posse fez colocar da parte dos partidos v\u00e1rios conceitos de legitimidade. Legitimidade pol\u00edtica, legitimidade constitucional, legitimidade parlamentar foram invocadas conforme mais lhes convinha. Mas a discuss\u00e3o destes conceitos ainda \u00e9 a componente mais cavalheiresca de uma \u201cguerrilha\u201d discursiva partid\u00e1ria e parlamentar que vai ser uma continuada ordem do dia, sejam quais sejam os pontos em agenda. E, prevendo este conturbado contexto, talvez seja oportuno falar da legitimidade comunicacional. Mais concretamente da legitima\u00e7\u00e3o dos narradores das situa\u00e7\u00f5es, das palavras e das coisas.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-legitimacao-dos-comentaristas-1715878", "title": "A legitima\u00e7\u00e3o dos comentaristas", "tag": "politica"}, {"date": "11-29-2015", "lead": "Ao terceiro significado, conforme o dicion\u00e1rio, \u201cposse\u201d traduz-se por: \u201cInvestidura num cargo e cerim\u00f3nia correspondente.\u201d Em menos de um m\u00eas, Portugal assistiu a duas \u201cposses\u201d de dois governos: um liderado por Pedro Passos Coelho, a 30 de Outubro (PSD-CDS), e outro com Ant\u00f3nio Costa \u00e0 cabe\u00e7a, a 26 de Novembro (PS, mas com as variantes de bastidores PS-PCP, PS-BE, PS-Verdes).", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/dar-ou-tomar-investir-ou--ser-investido-1715699", "title": "Dar ou tomar, investir ou ser investido", "tag": "politica"}, {"date": "11-29-2015", "lead": "O assunto \u00e9 recorrente. Depois de v\u00e1rias vezes sermos alertados para o problema do suic\u00eddio nas for\u00e7as de seguran\u00e7a, o assunto \u00e9 ent\u00e3o discutido mas depressa posto de parte, sem que medidas de fundo sejam postas em pr\u00e1tica.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/suicidios-nas-forcas-de-seguranca-1715672", "title": "Suic\u00eddios nas for\u00e7as de seguran\u00e7a", "tag": "sociedade"}, {"date": "11-29-2015", "lead": "1. Na noite de 4 Outubro, animados por uma vit\u00f3ria j\u00e1 esperada mas, mesmo assim, saborosa ao fim de quatro anos de austeridade, a anterior coliga\u00e7\u00e3o PSD-PP suspirou de al\u00edvio. Depois de uma campanha perfeitamente orquestrada para atrair o centro na linguagem (Passos Coelho elegeu a desigualdade como um dos grandes objectivos da sua segunda miss\u00e3o), vazia de conte\u00fado e cheia de falsas promessas, teria \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o um Partido Socialista vergado pela derrota, com uma nova lideran\u00e7a mais dispon\u00edvel para \u201csalvar\u201d a P\u00e1tria, servindo de apoio ao novo Governo. O racioc\u00ednio seria v\u00e1lido, porventura, se fosse outro o l\u00edder socialista. Francisco Assis, que reflecte bem nos seus escritos sobre os conceitos que definem o centro-esquerda e a democracia ocidental, citando Bobbio, seria, precisamente por isso, um l\u00edder fraco e male\u00e1vel. Sem qualquer antipatia pessoal, os l\u00edderes n\u00e3o citam te\u00f3ricos (embora seja recomend\u00e1vel que os leiam) para afirmar as suas posi\u00e7\u00f5es, e a crise europeia est\u00e1 a provocar uma verdadeira tempestade na paisagem pol\u00edtica dos seus Estados-membros. Imagina-se e at\u00e9 se desculpa a sua frustra\u00e7\u00e3o, quando perceberam que a estrat\u00e9gia socialista seria outra, pela qual ningu\u00e9m esperava. Traduz-se numa profunda mudan\u00e7a no sistema de partidos, que pode ser duradoura ou acabar por revelar-se um engano. Mas n\u00e3o se pode desculpar o PSD de duas coisas fundamentais que contribu\u00edram para a situa\u00e7\u00e3o que o fez entrar em choque. Durante quatro anos Passos Coelho, que se v\u00ea a si pr\u00f3prio como um l\u00edder com uma miss\u00e3o, recusou qualquer acordo com os socialistas, como fazem os l\u00edderes que t\u00eam uma miss\u00e3o e querem cumpri-la sem a adulterar. Quando Cavaco Silva tentou uma concilia\u00e7\u00e3o entre o PS e o Governo para encontrarem pontos comuns nas reformas, teve com certeza mais esperan\u00e7a na maleabilidade de Seguro do que na vontade de Passos. De qualquer modo, a ideia de fazer do PS uma muleta da coliga\u00e7\u00e3o nunca passou pela cabe\u00e7a do novo primeiro-ministro. E \u00e9 caso para perguntar: qual das duas solu\u00e7\u00f5es, o \u201cbloco central\u201d alargado ou uma coliga\u00e7\u00e3o com a esquerda radical, seria melhor para evitar um destino pouco feliz para o PS, esvaziando-o para a esquerda e para a direita. Com Soares, o \u201cbloco central\u201d foi criado para enfrentar uma crise de pagamentos insuport\u00e1vel e n\u00e3o para governar depois dela.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/rupturas-a-direita-e-a-esquerda-1715884", "title": "Rupturas. \u00c0 direita e \u00e0 esquerda", "tag": "politica"}, {"lead": "Em 2014 chegou a notifica\u00e7\u00e3o de uma d\u00edvida de IUC (Imposto \u00danico de Circula\u00e7\u00e3o) de 2011. A confus\u00e3o come\u00e7a logo a\u00ed. Catarina Dias e Jorge Grilo n\u00e3o negam que a d\u00edvida existisse, mas n\u00e3o foram informados. Como o pequeno Smart foi herdado, assumiram que o IUC j\u00e1 tivesse sido pago. De qualquer forma, liquidaram depois o imposto de 2012 e de 2013, sem nunca terem sido avisados de que deviam o de 2011. S\u00f3 em 26 de Dezembro de 2014 chegou a notifica\u00e7\u00e3o.", "title": "O Inferno s\u00e3o as finan\u00e7as", "tag": "sociedade", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-inferno-sao-as-financas-1715682", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1008848?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ant\u00f3nio Costa chegou uma hora atrasado, e a suar, ao Conselho de Ministros. Mas trazia uma boa justifica\u00e7\u00e3o institucional:", "title": "\u00c9 malhar-lhes (mas com modera\u00e7\u00e3o)", "tag": "politica", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/e-malharlhes-mas-com-moderacao-1715745", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1009218?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-29-2015", "lead": "1. Se algum estado multiplicou embri\u00f5es que contribu\u00edram para o \u201cEstado Isl\u00e2mico\u201d foi a Ar\u00e1bia Saudita. E quem calou e consentiu estava no Texas em 2005 como hoje est\u00e1 em Paris. Em 2005, George W. Bush a beijar o rei Abdullah, de m\u00e3os dadas entre as flores. Em 2015, Fran\u00e7ois Hollande e Manuel Valls desdobrando-se em contratos de milh\u00f5es com o sucessor de Abdullah, a tal ponto que a imprensa francesa falou em \u201clua-de-mel\u201d. O terror de estado saudita fez bastante pelo estado de terror de 2015, enquanto boa parte do dito \u201cOcidente\u201d calava e consentia. Obama esfriou o namoro, estendeu a m\u00e3o ao Ir\u00e3o? Pois a Ar\u00e1bia Saudita achou que teria sempre Paris e sem deixar de cortar cabe\u00e7as. O poeta e artista palestiniano Ashraf Fayadh, que est\u00e1 preso pelos sauditas h\u00e1 quase dois anos, \u00e9 s\u00f3 o mais recente condenado \u00e0 morte por \u201cinsultar Deus\u201d, \u201crenunciar ao isl\u00e3o\u201d. Nada disso impediu que os neg\u00f3cios ocidentais com a Ar\u00e1bia Saudita prosperassem, entre armamento e fotos de fam\u00edlia. Uma cumplicidade a que nenhum atentado contra alvos ocidentais p\u00f4s fim. Ao contr\u00e1rio, foi ver como no p\u00f3s-11 de Setembro a Casa Branca protegeu o ninho saudita e depois invadiu o Iraque, que n\u00e3o tinha nada a ver com o assunto. Estive l\u00e1 ent\u00e3o, e voltei l\u00e1 este ano, \u00e0 \u201cfronteira\u201d que separa o \u201cEstado Isl\u00e2mico\u201d do Curdist\u00e3o, agora que a S\u00edria est\u00e1 em ru\u00ednas, e o Iraque numa divis\u00e3o fratricida: \u00e9 esmagador ver como a for\u00e7a do \u201cEstado Isl\u00e2mico\u201d veio de todos os erros cometidos desde a\u00ed, todos os maus jogos de xadrez. Ent\u00e3o, para honrar os mortos e cuidar dos vivos, no luto do que aconteceu em Paris, o p\u00f3s-13 de Novembro podia come\u00e7ar por a\u00ed, acabar este namoro complacente, exercer uma press\u00e3o real sobre a Ar\u00e1bia Saudita. Quem defende a vida em liberdade n\u00e3o pode ganhar dinheiro incondicionalmente com estados que fazem do extremismo o seu imp\u00e9rio, explorando centenas de milh\u00f5es em \u00c1frica e no Oriente, enquanto se declaram contra o \u201cEstado Isl\u00e2mico\u201d.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/guerra-ao-isis-talvez-comecar-pelo-namoro-com-a-arabia-saudita-1715677", "title": "Guerra ao ISIS? Talvez come\u00e7ar pelo namoro com a Ar\u00e1bia Saudita", "tag": "mundo"}, {"lead": "Mizanur Rahman est\u00e1 sentado num caf\u00e9 de Palmers Green. Debaixo da sua longa t\u00fanica preta, tipicamente mu\u00e7ulmana, est\u00e1 escondida uma pulseira electr\u00f3nica. As autoridades brit\u00e2nicas suspeitam de que ele seja um dos recrutadores do autoproclamado Estado Isl\u00e2mico, por isso vigiam de perto todos os seus movimentos e confiscaram-lhe o passaporte.", "title": "E que mal h\u00e1 em dizer isto?", "tag": "mundo", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/e-que-mal-ha-em-dizer-isto-1715689", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1008856?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O carro na noite avan\u00e7a lentamente na ponte negra e reluzente. Os reflexos luminosos multiplicam-se. Tavira surge suavemente da escurid\u00e3o. E, a seguir, os cheiros. A pinheiro, a iodo, a esteva, a limo do rio e do campo. Tavira-Tabira, do \u00e1rabe \u201ca escondida, a discreta\u201d. Ali\u00e1s, como que ecoando um passado imemorial, nas alturas capta-se a r\u00e1dio marroquina. Esta cidade \u00e9 o belo segredo mais repetido do momento. Tavira dorme e no entanto palpita e daqui a umas horas a vida vai jorrar de todo o lado, radiosa.", "title": "A balada de Tavira", "tag": "portugal", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/a-balada-de-tavira-1715703", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1008891?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-29-2015", "lead": "O turismo vai resistir, dizem-nos. Essa horda de hunos sem \u00c1tila voltou \u00e0 ribalta por causa de Paris, da bela e atormentada Paris, que n\u00e3o chegou a respirar um ano inteiro antes de novo golpe, na quarta 7 de Janeiro o Charlie Hebdo, na sexta 13 de Novembro o Bataclan e o resto. Disse-se, por ocasi\u00e3o do 11 de Setembro, que os terroristas n\u00e3o gostam de cidades. \u00c9 meia verdade, porque n\u00e3o gostam tamb\u00e9m das pessoas que as habitam, da sua liberdade e alegria. Claro que Paris resistir\u00e1. Como resistiu ao seu pr\u00f3prio Terror e guilhotina setecentistas, como resistiu \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o e ao nazismo, como soube reinventar-se durante e ap\u00f3s o Maio de 68.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/paris-outra-vez-paris-1715697", "title": "Paris, outra vez Paris", "tag": "sociedade"}, {"lead": "La voiture dans la nuit a roul\u00e9 lentement sur le pont noir et luisant. Les lueurs se sont multipli\u00e9es. Tavira a surgit doucement de l\u2019obscurit\u00e9. Puis les odeurs. De pin, d\u2019iode, de cistus, de limon de la rivi\u00e8re et de campagne. Tavira-Tabira, de l\u2019Arabe \u00ab\u00a0la cach\u00e9, la discr\u00e8te\u00a0\u00bb. D\u2019ailleurs comme un \u00e9cho au pass\u00e9 imm\u00e9morial, sur les hauteurs on capte la radio marocaine. Cette ville est le beau secret le plus r\u00e9p\u00e9t\u00e9 du moment. Elle dors, Tavira, et pourtant elle palpite, et dans quelques heures la vie va jaillir de partout, \u00e9clatante.", "title": "La balade de Tavira", "tag": "portugal", "date": "11-29-2015", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/la-balade-de-tavira-1715665", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1008807?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tyson Fury causou sensa\u00e7\u00e3o no mundo do pugilismo, ao derrotar, na noite deste s\u00e1bado, o campe\u00e3o mundial de pesos-pesados,\u00a0Wladimir Klitschko, num combate que durou 12 assaltos. Em Dusseldorf, na Alemanha, o brit\u00e2nico surpreendeu o ucraniano, que sofreu desta forma a primeira derrota nos \u00faltimos 11 anos.", "title": "Tyson Fury faz cair um mito do pugilismo mundial", "tag": "desporto", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tyson-fury-faz-cair-um-mito-do-pugilismo-mundial-1715924", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1009969?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno prometeu uma \u201cboa governa\u00e7\u00e3o\u201d , baseada no controlo das finan\u00e7as publicas e na\u00a0 redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9fice. Na sua primeira interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica, discursando no F\u00f3rum Empresarial Algarve, o governante procurou tranquilizar os agentes econ\u00f3micos quanto ao futuro: \u201cConstitui um compromisso deste Governo prosseguir uma traject\u00f3ria de redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9fice or\u00e7amental da divida p\u00fablica no ciclo desta legislatura\u201d.", "title": "Centeno assume compromisso para redu\u00e7\u00e3o da d\u00edvida", "tag": "economia", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/centeno-assume-compromisso-para-reducao-da-divida-1715923", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1007821?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Vil\u00e3o contra o D\u00ednamo Kiev, Iker Casillas demorou quatro dias para redimir-se. O guarda-redes espanhol defendeu um pen\u00e1lti contra o Tondela, a oito minutos do fim, evitando um segundo deslize consecutivo do FC Porto que, apesar de ter merecido a vit\u00f3ria em Aveiro (1-0), voltou a realizar uma exibi\u00e7\u00e3o muito pouco convincente. Um grande golo de Brahimi salvou a noite a Julen Lopetegui.", "title": "Arte de Brahimi e Casillas salvam o FC Porto", "tag": "desporto", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/casillas-segura-triunfo-dificil-do-fc-porto-sobre-o-tondela-1715922", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565a35e30cf268ffea90812e/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Petit anunciou neste s\u00e1bado a sua demiss\u00e3o do cargo de treinador do Boavista, um lugar que ocupava desde a \u00e9poca 2012-13. A decis\u00e3o foi anunciada ap\u00f3s a derrota com o Vit\u00f3ria de Guimar\u00e3es por 2-1, naquele que foi o sexto jogo consecutivo da forma\u00e7\u00e3o do Bessa sem vencer para o campeonato.", "title": "Petit deixa o Boavista por motivos pessoais", "tag": "desporto", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/petit-deixa-o-boavista-por-motivos-pessoais-1715921", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1009964?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Benfica carimbou o acesso aos oitavos-de-final da Ta\u00e7a Challenge de andebol, vencendo na segunda m\u00e3o da terceira eliminat\u00f3ria o IBV Vestmannaeyjar, da Isl\u00e2ndia, por 34-26, vantagem muito superior \u00e0 alcan\u00e7ada no primeiro encontro.", "title": "Benfica volta a vencer e segue em frente naTa\u00e7a Challenge", "tag": "desporto", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-volta-a-vencer-e-segue-em-frente-nataca-challenge-1715920", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1009963?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em 1906, Laurence e Reggie Doherty conquistaram o terceiro ponto que deu o triunfo \u00e0s Ilhas Brit\u00e2nicas na Ta\u00e7a Davis. Neste s\u00e1bado, em Gent, Andy e Jamie Murray colocaram-se em excelente posi\u00e7\u00e3o para se tornarem nos primeiros irm\u00e3os brit\u00e2nicos em mais de um s\u00e9culo a vencer a mais antiga competi\u00e7\u00e3o desportiva por na\u00e7\u00f5es. Em pouco menos de tr\u00eas horas, os Murray derrotaram David Goffin e Steve Darcis, permitindo que a Gr\u00e3-Bretanha chegue ao \u00faltimo dia da final em vantagem (2-1).", "title": "Um par de Murrays vale a dobrar", "tag": "desporto", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/um-par-de-murrays-vale-a-dobrar-1715919", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1009959?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os deputados do CDS-PP Francisco Mendes da Silva, Ana Rita Bessa e Teresa Caeiro defenderam que os casais homossexuais t\u00eam a mesma capacidade para adoptar crian\u00e7as, questionando, contudo, se existe na sociedade um ambiente favor\u00e1vel.", "title": "Deputados do CDS admitem adop\u00e7\u00e3o gay", "tag": "politica", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/deputados-do-cds-admitem-adopcao-gay-1715906", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/384782?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Valongo imp\u00f4s um empate a cinco na recep\u00e7\u00e3o aos italianos do Forte dei Marmi, em encontro da 3.\u00aa \u00a0jornada do Grupo C da Liga Europeia de h\u00f3quei em patins. No Pavilh\u00e3o Municipal de Valongo,\u00a0Hugo Azevedo e Nuno Ara\u00fajo bisaram, enquanto na baliza portuguesa Leonardo Pais defendeu uma grande penalidade e um livre directo, evitando, assim, que a equipa italiana obtivesse o pleno de vit\u00f3rias no final da primeira volta.", "title": "Valongo imp\u00f5e empate aos italianos do Forte dei Marmi", "tag": "desporto", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/valongo-impoe-empate-aos-italianos-do-forte-dei-marmi-1715918", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1009956?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dezassete anos depois, o Vit\u00f3ria de Guimar\u00e3es voltou a vencer no Est\u00e1dio do Bessa em jogos para o campeonato, triunfando ontem sobre o Boavista por 2-1, em jogo da 11.\u00aa jornada. Foi o segundo triunfo dos vimaranenses na Liga desde que S\u00e9rgio Concei\u00e7\u00e3o assumiu o comando t\u00e9cnico da equipa, mas este s\u00f3 aconteceu de reviravolta e com um golo no \u00faltimo minuto. J\u00e1 os \u201caxadrezados\u201d v\u00e3o em mais de dois meses sem ganhar no campeonato e, ap\u00f3s o jogo, Petit anunciou a sa\u00edda do cargo que ocupava desde 2012-13.", "title": "Reviravolta vimaranense no Bessa", "tag": "desporto", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/reviravolta-vimaranense-no-bessa-1715917", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1009955?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O molho de nabos veio da Guarda e tinha como primeiro destino o Pal\u00e1cio de Bel\u00e9m. Serviriam para avivar a mem\u00f3ria ao Presidente da Rep\u00fablica, \u201cpara se lembrar que deve cumprir e fazer cumprir a Constitui\u00e7\u00e3o\u201d. Sim, porque comer nabo faz bem \u00e0 mem\u00f3ria, insiste num cerrado sotaque beir\u00e3o Ant\u00f3nio Machado. Mostra uns enormes nabos ainda meios sujos de terra e com as folhas um pouco murchas de estarem toda a tarde nas m\u00e3os calejadas do agricultor de 87 anos, barrete preto de l\u00e3 grossa e borla a cair sobre o ombro, casaca de xadrez com punhos, bolso e punhos com renda preta. Criados \u201csem adubos nem qu\u00edmicos\u201d, garante Ant\u00f3nio Machado, que \u00e9 tamb\u00e9m o presidente da Associa\u00e7\u00e3o Distrital dos Agricultores da Guarda h\u00e1 quase tr\u00eas d\u00e9cadas.", "title": "Nabos para Cavaco no Cam\u00f5es, vaias para Costa no Carmo", "tag": "politica", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/nabos-para-cavaco-no-camoes-vaias-para-costa-no-carmo-1715910", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1009960?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ABC/UMinho passou neste s\u00e1bado \u00e0 quarta eliminat\u00f3ria da Ta\u00e7a Challenge Cup de andebol, ao vencer os romenos do Odorhei por 25-22, num jogo muito intenso e que vingou a derrota na final da mesma competi\u00e7\u00e3o da \u00e9poca passada.\u00a0Os minhotos j\u00e1 tinham vencido na Rom\u00e9nia h\u00e1 uma semana (25-24), na primeira m\u00e3o.", "title": "ABC elimina Odorhei e vinga derrota na final da \u00e9poca passada", "tag": "desporto", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/abc-elimina-odorhei-e-vinga-derrota-na-final-da-epoca-passada-1715913", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1009950?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Atl\u00e9tico de Madrid recebeu e venceu o Espanyol por 1-0, mas nem tudo foram boas not\u00edcias para a equipa de Diego Simeone. O portugu\u00eas Tiago lesionou-se ainda durante a primeira parte, tendo sido transportado para o hospital. Mais tarde viria a saber-se que sofreu uma fractura da t\u00edbia direita.", "title": "Atl\u00e9tico bate Espanyol mas perde Tiago", "tag": "desporto", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/atletico-bate-espanyol-mas-perde-tiago-1715912", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1009949?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Esta n\u00e3o foi uma semana como as outras para o Leicester City. Os foxes foram l\u00edderes isolados da Premier League, uma gl\u00f3ria improv\u00e1vel para uma equipa que na temporada transacta passou por dificuldades para sobreviver no principal escal\u00e3o do futebol ingl\u00eas. Agora estiveram no centro de todas as aten\u00e7\u00f5es, at\u00e9 porque iam jogar contra o poderoso Manchester United. O teste foi superado com um empate (1-1) e a hist\u00f3ria de encantar continua. Muito gra\u00e7as a Jamie Vardy.", "title": "Um golo que colocou Jamie Vardy nas p\u00e1ginas dos livros de hist\u00f3ria", "tag": "desporto", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/um-golo-que-colocou-jamie-vardy-nos-livros-de-historia-1715911", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1009947?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um golo ainda no primeiro quarto de hora e outro a fechar o encontro n\u00e3o foram suficientes para o V. Set\u00fabal alcan\u00e7ar o quarto triunfo na Liga. Na 11.\u00aa jornada, os sadinos empataram, no Est\u00e1dio do Bonfim, com o Uni\u00e3o da Madeira (2-2) e correm o risco de serem ultrapassados na classifica\u00e7\u00e3o por Pa\u00e7os de Ferreira ou Estoril e pelo Belenenses.", "title": "V. Set\u00fabal desaproveita inspira\u00e7\u00e3o de Arnold", "tag": "desporto", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/v-setubal-e-uniao-da-madeira-empatam-no-bonfim-1715909", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1009937?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com um triunfo em Ovar, por 82-73, o Benfica consolidou neste s\u00e1bado a lideran\u00e7a do campeonato de basquetebol. Na 10.\u00aa jornada, o campe\u00e3o derrotou a Ovarense e soma agora 18 pontos, num percurso feito apenas de vit\u00f3rias (os \"encarnados\" t\u00eam menos um jogo).", "title": "Benfica alarga registo perfeito na Liga de basquetebol", "tag": "desporto", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-alarga-registo-perfeito-na-liga-de-basquetebol-1715908", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1009932?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Reduzir em 75% as emiss\u00f5es de CO2 at\u00e9 2050 traduz-se \u2013 no sector ferrovi\u00e1rio \u2013 em poupan\u00e7as globais para a sociedade no valor de 72 mil milh\u00f5es de d\u00f3lares. E \u00e9 esse o compromisso que 70 empresas de cerca de vinte pa\u00edses assinaram neste s\u00e1bado em Paris na sede da UIC (Uni\u00e3o Internacional dos Caminhos de Ferro), no \u00e2mbito da Cimeira do Clima.", "title": "Sector ferrovi\u00e1rio quer poupar 70 mil milh\u00f5es de euros em custos ambientais at\u00e9 2050", "tag": "mundo", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/sector-ferroviario-quer-poupar-70-mil-milhoes-de-euros-em-custos-ambientais-ate-2050-1715905", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1009929?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um choque em cadeia de cinco viaturas provocou nesta s\u00e1bado um morto e um ferido grave na A44, em Vilar do Para\u00edso, Gaia, levando ao corte do sentido Sul-Norte daquela via durante duas horas, disse fonte dos bombeiros.", "title": "Um morto e um ferido grave em Gaia ap\u00f3s choque em cadeia na A44", "tag": "local", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/um-morto-e-um-ferido-grave-em-gaia-apos-choque-em-cadeia-na-a44-1715902", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/378788?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um golo solit\u00e1rio de Reinaldo Garcia foi suficiente para o FC Porto bater o Barcelona, neste s\u00e1bado, na 3.\u00aa jornada do Grupo A da Liga Europeia, isolando-se no comando da classifica\u00e7\u00e3o.", "title": "FC Porto supera Barcelona e isola-se no Grupo A da Liga Europeia", "tag": "desporto", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-porto-supera-barcelona-e-isolase-no-grupo-a-da-liga-europeia-1715903", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1009928?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os tiroteios e massacres em escolas s\u00e3o acontecimentos frequentes nos EUA, mas o que aconteceu na manh\u00e3 de sexta-feira no estado do Colorado p\u00f4s o pa\u00eds a discutir quest\u00f5es para al\u00e9m da facilidade com que os americanos podem comprar armas. Por volta das 11h30, um homem de 57 anos, armado com uma espingarda semelhante \u00e0s que s\u00e3o usadas por militares, entrou numa cl\u00ednica que realiza abortos e come\u00e7ou a disparar, matando dois civis e um dos pol\u00edcias que tentaram trav\u00e1-lo.", "title": "Ataque nos EUA faz tr\u00eas mortos e lan\u00e7a quest\u00f5es sobre armas, terrorismo e racismo", "tag": "mundo", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ataque-nos-eua-faz-tres-mortos-e-lanca-questoes-sobre-intolerancia-terrorismo-e-racismo-1715899", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5659b5330cf268ffea907f92/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Teve uma inf\u00e2ncia \"intrat\u00e1vel\", talvez a \u00fanica ao alcance de um filho de refugiados judeus que se abrigaram da viol\u00eancia nazi em Zurique (o seu pai era o jornalista e intelectual Fran\u00e7ois Bondy), e depois dela uma vida que nunca lhe permitiu manter uma dist\u00e2ncia de seguran\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 doen\u00e7a que acabou por mat\u00e1-lo este s\u00e1bado de manh\u00e3, em Paris, aos 67 anos, mais de quatro d\u00e9cadas depois do primeiro dos seus m\u00faltiplos encontros (que no caso dele nunca pareciam ser fatais) com o cancro.", "title": "Morreu Luc Bondy, um dos grandes do teatro europeu", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-luc-bondy-um-dos-grandes-do-teatro-europeu-1715896", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1009914?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um despiste de um ve\u00edculo numa prova de todo-o-terreno, em Portalegre, causou esta tarde tr\u00eas feridos ligeiros entre a assist\u00eancia.", "title": "Despiste em prova de todo-o-terreno provoca tr\u00eas feridos", "tag": "sociedade", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/despiste-em-prova-de-todooterreno-provoca-dois-feridos-graves-1715898", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/799729?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um quadro projectado representando uma mulher com um luxuoso vestido branco d\u00e1 o mote kitsch ao \"concerto visual sinf\u00f3nico\" feito a partir da \u00f3pera Prima Donna de Rufus Wainwright, cantor pop e compositor que afirma ser \"fan\u00e1tico\" da \u00f3pera desde os seus treze anos. Na verdade, quem est\u00e1 representada l\u00e1 atr\u00e1s (na pintura projectada) \u00e9 a actriz Cindy Sherman como uma ", "title": "O capricho da diva", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-capricho-da-diva-1715890", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1009890?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As autoridades eg\u00edpcias est\u00e3o \u201cdesesperadas por boas not\u00edcias\u201d e este s\u00e1bado puderam finalmente d\u00e1-las: os resultados preliminares das an\u00e1lises conduzidas por uma equipa internacional liderada pelo egipt\u00f3logo Nicholas Reeves apontam fortemente para a exist\u00eancia de uma segunda c\u00e2mara funer\u00e1ria at\u00e9 aqui oculta por tr\u00e1s da parede Norte no t\u00famulo de Tutankhamon. \u201cT\u00ednhamos dito que havia 60% de hip\u00f3teses de haver alguma coisa atr\u00e1s destas paredes. Mas agora, ap\u00f3s uma primeira leitura das imagens obtidas por radar, podemos afirmar que essa probabilidade \u00e9 afinal de 90%\u201d, afirmou este s\u00e1bado, no Vale dos Reis, o ministro das Antiguidades Eg\u00edpcias Mahmoud al-Damaty. ", "title": "O t\u00famulo de Nefertiti pode estar mais perto do que nunca", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-tumulo-de-nefertiti-pode-estar-mais-perto-do-que-nunca-1715892", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1009899?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de dois resultados de 72 (par) no Alfred Dunhill Championship (1,5 milh\u00f5es de euros em pr\u00e9mios), Ricardo Melo Gouveia marcou hoje 71 (-1) para descolar do lote dos 52.\u00bas para o dos 37.\u00bas (uma subida de 15 lugares), empatado com mais 10 jogadores, no Leopard Creek Country Club, em Malelane, \u00c1frica do Sul. Isto apesar de ter feito 2 duplos bogeys, ambos em buracos de par-3 (no 7 e no 16), al\u00e9m de 1 bogey (9), que contrabalan\u00e7ou com 6 birdies (4, 6, 11, 13, 15 e 18). Totaliza 215 (-1).\u00a0", "title": "Dois duplos n\u00e3o impedem subida de Melo Gouveia", "tag": "desporto", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/dois-duplos-nao-impedem-subida-de-melo-gouveia-1715907", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1009931?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Milhares de pessoas manifestaram-se j\u00e1 este s\u00e1bado em v\u00e1rios pontos do globo para pedirem medidas fortes e concretas contra o aquecimento global na Confer\u00eancia de Paris que come\u00e7a na segunda-feira na presen\u00e7a de 150 chefes de Estado, rodeados de um excepcional dispositivo de seguran\u00e7a por causa da amea\u00e7a terrorista.", "title": "Marchas pelo clima j\u00e1 come\u00e7aram a pedir a salva\u00e7\u00e3o do planeta", "tag": "mundo", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/marchas-pelo-clima-ja-comecaram-a-pedir-a-salvacao-do-planeta-1715895", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565a16bd0cf2edd812797c02/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Ap\u00f3s um empate e uma derrota, o Manchester City est\u00e1 de regresso \u00e0s vit\u00f3rias na Premier League. A equipa orientada pelo chileno Manuel Pellegrini recebeu e venceu o Southampton por 3-1, passado a somar 29 pontos. Os citizens ficam agora \u00e0 espera do que aconte\u00e7a mais tarde no Leicester City-Manchester United.", "title": "Manchester City regressa aos triunfos", "tag": "desporto", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/manchester-city-regressa-aos-triunfos-1715891", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1009889?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A lideran\u00e7a da Liga espanhola continua segura nas m\u00e3os do Barcelona, que recebeu e venceu a Real Sociedad por 4-0. Os catal\u00e3es passaram a somar 33 pontos, mais sete do que o Atl\u00e9tico de Madrid (que joga ainda neste s\u00e1bado com o Espanyol) e mais nove do que o Real Madrid, que no domingo visita o Eibar.", "title": "A sagrada trindade do Barcelona n\u00e3o deu tr\u00e9guas", "tag": "desporto", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-sagrada-trindade-do-barcelona-nao-deu-treguas-1715888", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1009883?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O piloto alem\u00e3o Nico Rosberg (Mercedes) conquistou hoje a sexta 'pole position' consecutiva no Mundial de F\u00f3rmula 1, ao ser mais r\u00e1pido na sess\u00e3o de qualifica\u00e7\u00e3o para o Grande Pr\u00e9mio de Abu Dhabi, 19.\u00aa e \u00faltima prova do campeonato.", "title": "Rosberg vai partir na frente para a \u00faltima corrida do ano", "tag": "desporto", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rosberg-vai-partir-na-frente-para-a-ultima-corrida-do-ano-1715887", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1009882?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os respons\u00e1veis pelo processo de reprivatiza\u00e7\u00e3o da TAP, que entregou 61% do capital da companhia a\u00e9rea portuguesa ao cons\u00f3rcio Atlantic Gateway, dos empres\u00e1rios Humberto Pedrosa e David Neeleman, v\u00e3o ser alvo de uma queixa-crime, que vai ser interposta por membros da Associa\u00e7\u00e3o Pe\u00e7o a Palavra. O an\u00fancio foi feito pelo presidente da associa\u00e7\u00e3o, o realizador Ant\u00f3nio Pedro Vasconcelos, num programa da RTP, e vai ser explicada no in\u00edcio da pr\u00f3xima semana, numa confer\u00eancia de imprensa convocada para esse efeito.", "title": "Reprivatiza\u00e7\u00e3o da TAP vai ser alvo de processo-crime", "tag": "economia", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/reprivatizacao-da-tap-vai-ser-alvo-de-processocrime-1715880", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/804493?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os hackers do Anonymous assumiram a responsabilidade por deitar abaixo cinco sites do governo da Isl\u00e2ndia, em protesto contra a ca\u00e7a \u00e0 baleia.", "title": "Anonymous deitam abaixo sites islandeses em protesto contra ca\u00e7a \u00e0 baleia", "tag": "tecnologia", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/anonymous-deitam-abaixo-sites-islandeses-em-protesto-contra-caca-a-baleia-1715882", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1009878?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo do PS considera que \"j\u00e1 se perdeu muito tempo\" e apresentar\u00e1 uma proposta de Or\u00e7amento do Estado para 2016 \"assim que poss\u00edvel\", refere uma nota divulgada pelo gabinete do primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, este s\u00e1bado.", "title": "Governo diz que o Or\u00e7amento ser\u00e1 apresentado \"assim que poss\u00edvel\"", "tag": "politica", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-diz-que-o-orcamento-sera-apresentado-assim-que-possivel-1715879", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1009852?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O 1.\u00ba Congresso do Bombo decorre este fim-de-semana na Aula Magna da Reitoria da Universidade de Lisboa, tendo no programa comunica\u00e7\u00f5es de etnomusic\u00f3logos, m\u00fasicos e a participa\u00e7\u00e3o de grupos tradicionais de bombos e orquestras de percuss\u00e3o.", "title": "Primeiro Congresso do Bombo em Lisboa", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/primeiro-congresso-do-bombo-em-lisboa-1715877", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1009835?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A nova rede de servi\u00e7os de urg\u00eancia est\u00e1 j\u00e1 a ser estudada, mas ainda \u00e9 cedo para adiantar o que vai ser feito. Foi de uma forma cautelosa, sem se comprometer com qualquer tipo de decis\u00e3o sobre esta medida pol\u00e9mica do seu antecessor, que o novo ministro da Sa\u00fade, Adalberto Campos Fernandes, respondeu \u00e0s perguntas dos jornalistas que o interpelaram este s\u00e1bado \u00e0 sa\u00edda do Congresso Nacional de Medicina, no Porto. ", "title": "Ministro da Sa\u00fade estuda novo mapa de urg\u00eancias, mas n\u00e3o promete revog\u00e1-lo", "tag": "sociedade", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministro-e-medico-mas-vai-governar-para-todas-as-profissoes-da-saude-1715876", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565a14f50cf2edd812797bfa/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O baston\u00e1rio da Ordem dos M\u00e9dicos, Jos\u00e9 Manuel Silva, revelou neste s\u00e1bado, no Porto, ter \"expectativas muito positivas\" para a futura actua\u00e7\u00e3o do novo ministro da Sa\u00fade e elege a \"reforma dos cuidados de sa\u00fade prim\u00e1rios\" como a principal preocupa\u00e7\u00e3o.", "title": "Baston\u00e1rio pede reforma dos cuidados de sa\u00fade prim\u00e1rios", "tag": "sociedade", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/bastonario-pede-reforma-dos-cuidados-de-saude-primarios-1715874", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/886041?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Estes dias est\u00e3o marcados por v\u00e1rios eventos pelo clima e pela luta contra as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, de norte a sul do pa\u00eds, devido ao in\u00edcio da Confer\u00eancia do Clima de Paris no dia 30 de Novembro. Domingo ser\u00e1 um ponto alto com manifesta\u00e7\u00f5es em cinco cidades, tal como acontece noutros pa\u00edses do mundo.", "title": "Marchas pelo clima em cinco cidades portuguesas", "tag": "ecosfera", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/marchas-pelo-clima-em-cinco-cidades-portuguesas-1715872", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1009765?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A GNR detectou desde o in\u00edcio deste ano mais de 26 mil infrac\u00e7\u00f5es por uso indevido do telem\u00f3vel durante a condu\u00e7\u00e3o e vai lan\u00e7ar na pr\u00f3xima semana uma campanha de sensibiliza\u00e7\u00e3o para os riscos associados \u00e0quela pr\u00e1tica.", "title": "GNR detecta mais de 26 mil infrac\u00e7\u00f5es por uso do telem\u00f3vel a conduzir", "tag": "tecnologia", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/gnr-detecta-mais-de-26-mil-infraccoes-por-uso-do-telemovel-a-conduzir-1715871", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/796279?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Papa Francisco visitou neste s\u00e1bado o santu\u00e1rio mais sagrado do Uganda, homenageando os m\u00e1rtires crist\u00e3os mortos no s\u00e9culo XIX pela sua f\u00e9 e pela oposi\u00e7\u00e3o que fizeram a um rei que abusava de jovens rapazes na corte real.", "title": "Papa Francisco homenageia m\u00e1rtires no Uganda", "tag": "mundo", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/papa-francisco-homenageia-martires-no-uganda-1715861", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1009750?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os empres\u00e1rios temem o poder de influ\u00eancia da CGTP junto do Governo, no diz respeito \u00e0 concerta\u00e7\u00e3o social. O presidente da CIP, Ant\u00f3nio Saraiva, acha que h\u00e1 \u201cj\u00e1 sinais\u201d no sentido de\u00a0 \u201cesvaziar a concerta\u00e7\u00e3o social\u201d. O exemplo que apontou foi a antecipa\u00e7\u00e3o do an\u00fancio do aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo para 530 euros em 2016. Mas h\u00e1 mais temores: o conselheiro de Estado, V\u00edtor Bento prev\u00ea uma mudan\u00e7a radical na transfer\u00eancia dos centros de decis\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 banca: \u201cNos pr\u00f3ximos tr\u00eas a cinco anos, nenhum dos bancos portugueses \u00e9 nacional\u201d.", "title": "Empres\u00e1rios receiam que a CGTP transfira o poder da rua para o Parlamento", "tag": "economia", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/dentro-tres-cinco-anos-nenhum-grande-banco-nacional-1715859", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/873972?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em Setembro de 2009, Albert Kuvezin, vocalista dos Yat-Kha, a grande refer\u00eancia do rock gutural origin\u00e1rio da regi\u00e3o de Tuva, foi levado da sua terra natal, Kyzyl, at\u00e9 \u00e0 pequena e remota ilha escocesa de Jura. O pequeno territ\u00f3rio, com uma modesta popula\u00e7\u00e3o de 200 pessoas, conhecido sobretudo por ali ter albergado George Orwell quando este escrevia a sua obra-prima 1984 e pela sua produ\u00e7\u00e3o de Poets and Lighthouses, lan\u00e7ado no ano seguinte.", "title": "Aline partiu \u00e0 procura do seu Norte", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/aline-partiu-a-procura-do-seu-norte-1715395", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1007761?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Antes de ir para a escola, Caitlin Burke, uma jovem brit\u00e2nica de 11 anos, foi surpreendida quando a m\u00e3e entrou em trabalho de parto. Aconteceu na ter\u00e7a-feira de manh\u00e3, em Tamworth, perto de Birmingham. A menina telefonou para o n\u00famero de emerg\u00eancia para chamar uma ambul\u00e2ncia, mas foi-lhe pedido para seguir algumas indica\u00e7\u00f5es.", "title": "Caitlin ajudou a m\u00e3e a dar \u00e0 luz e de seguida foi para a escola", "tag": "mundo", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/caitlin-ajudou-a-mae-a-dar-a-luz-e-de-seguida-foi-para-a-escola-1715858", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/867078?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Poucos dias depois de Mark Zuckerberg ter anunciado que vai tirar dois meses de licen\u00e7a de paternidade quando a sua filha nascer, a empresa Facebook anuncia que as licen\u00e7as de paternidade v\u00e3o ser alargadas para quatro meses, a tempo inteiro, para os funcion\u00e1rios fora dos EUA. A medida come\u00e7a a ser aplicada a partir de 1 de Janeiro de 2016.", "title": "Facebook vai dar licen\u00e7a de paternidade de quatro meses", "tag": "tecnologia", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/facebook-vai-dar-licenca-de-paternidade-de-quatro-meses-1715857", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1009748?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As taxas aeroportu\u00e1rias aumentam na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira 5,38% no aeroporto de Lisboa e 1,90% no aeroporto do Porto, decorrente de um crescimento do tr\u00e1fego acima do previsto, de acordo com a ANA - Aeroportos de Portugal.", "title": "Taxas aeroportu\u00e1rias aumentam na ter\u00e7a-feira em Lisboa e no Porto", "tag": "economia", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/taxas-aeroportuarias-aumentam-na-tercafeira-em-lisboa-e-no-porto-1715856", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/737478?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Vinham aos magotes, de todas as outras salas do festival Vodafone Mexefest, dirigindo-se na direc\u00e7\u00e3o do Coliseu dos Recreios. Era a hora do m\u00fasico ingl\u00eas, de cora\u00e7\u00e3o parisiense, Benjamin Clementine, naquele que era o concerto mais esperado da noite de sexta-feira, em Lisboa, no festival Vodafone Mexefest.", "title": "A noite em que a voz de Benjamin Clementine arrebatou Lisboa", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-noite-em-que-voz-de-benjamin-clementine-arrebatou-lisboa-1715854", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1009747?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0A Federa\u00e7\u00e3o Queniana de Atletismo aplicou a sete atletas suspens\u00f5es entre dois a quatro anos por recurso a doping, anunciou o organismo neste s\u00e1bado.", "title": "Federa\u00e7\u00e3o Queniana de Atletismo suspende sete atletas por doping", "tag": "desporto", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/federacao-queniana-de-atletismo-suspende-sete-atletas-por-doping-1715855", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1009742?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Aquacultores exigiu, neste s\u00e1bado, \u201cuma resposta urgente\u201d sobre o destino a dar \u00e0s toneladas de cascas de ostras das explora\u00e7\u00f5es da Ria de Alvor e de Sagres, no Algarve, atingidas por uma mortandade em Outubro.", "title": "Produtores de ostras no Algarve n\u00e3o sabem que destino dar \u00e0s cascas", "tag": "local", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/produtores-de-ostras-no-algarve-nao-sabem-que-destino-a-dar-a-cascas-1715853", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1009737?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em meados de Junho de 2014, 67 pessoas, incluindo 35 crian\u00e7as, ficaram sem casa e viram os seus pertences destru\u00eddos no local onde viviam, na sequ\u00eancia da demoli\u00e7\u00e3o ordenada pela C\u00e2mara da Vidigueira.\u00a0Decorrido ano e meio, \u201cum grave problema\u201d afecta ainda mais de duas dezenas de pessoas, da fam\u00edlia Azul, que vivem numa situa\u00e7\u00e3o \u201cdegradante\u201d, descreve Lucibela Pires, residente na vila, na den\u00fancia que fez da situa\u00e7\u00e3o junto de partidos pol\u00edticos e organiza\u00e7\u00f5es de apoio social.", "title": "Fam\u00edlias ciganas da Vidigueira alojadas num barrac\u00e3o sem luz, casa de banho e \u00e1gua", "tag": "local", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/familias-ciganas-da-vidigueira-alojadas-num-barracao-sem-luz-instalacoes-sanitarias-e-agua-1715773", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/860555?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Guarda Civil espanhola deteve na manh\u00e3 deste s\u00e1bado dois homens e uma mulher, na Catalunha, acusados de fazerem parte de uma rede de recruta do Daesh (auto-proclamado Estado Isl\u00e2mico), revela o Minist\u00e9rio do Interior espanhol.", "title": "Tr\u00eas pessoas detidas na Catalunha por liga\u00e7\u00e3o ao terrorismo", "tag": "mundo", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/tres-pessoas-detidas-na-catalunha-por-ligacao-ao-terrorismo-1715851", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1009713?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-28-2015", "lead": "Dois soldados guineenses das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) e um civil foram mortos e 14 pessoas ficaram feridas neste s\u00e1bado, num ataque com um rocket contra um campo da Miss\u00e3o da ONU no Mali em Kidal, no nordeste do pa\u00eds.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/tres-mortos-em-ataque-a-campo-da-onu-no-mali-1715852", "title": "Tr\u00eas mortos em ataque a campo da ONU no Mali", "tag": "mundo"}, {"lead": "A carreira de Wladimir Klitschko \u00e9 suficientemente longa para ter sido contempor\u00e2neo de Mike Tyson, mas os nunca se encontraram no ringue. Hoje, na Alemanha, o grande pugilista ucraniano, invenc\u00edvel h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada, vai fazer mais uma defesa dos seus v\u00e1rios t\u00edtulos de pesados, defrontar o filho de um grande admirador de \u201cIron\u201d Mike. O brit\u00e2nico Tyson Fury, que deve o seu nome ao antigo campe\u00e3o norte-americano, \u00e9 o desafiante que segue para interromper a hegemonia de Klitschko. Mas ser\u00e1 apenas mais um? Ou ser\u00e1 Fury um desafiante cred\u00edvel?", "title": "O pr\u00f3ximo desafiante de Klitschko tem nome de campe\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-proximo-desafiante-de-klitschko-tem-nome-de-campeao-1715799", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1009493?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex\u00e9rcito maced\u00f3nio come\u00e7ou a erguer uma cerca de arame farpado neste s\u00e1bado, na fronteira sul com a Gr\u00e9cia, num ponto por onde os migrantes atravessar em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 Europa Ocidental. O relato \u00e9 de um rep\u00f3rter fotogr\u00e1fico da Reuters no local.", "title": "Maced\u00f3nia fecha fronteira com a Gr\u00e9cia com arame farpado", "tag": "mundo", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/macedonia-fecha-fronteira-com-a-grecia-com-arame-farpado-1715850", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1009756?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para o final dos concertos a solo em que aborda o report\u00f3rio de ", "title": "A atitude e as v\u00edsceras do fado tocadas ao piano", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-atitude-e-as-visceras-do-fado-tocadas-ao-piano-1715796", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1009526?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um tiroteio numa cl\u00ednica da organiza\u00e7\u00e3o Planned Parenthood na cidade de Colorado Springs, nos Estados Unidos, fez tr\u00eas mortos e feriu outras nove pessoas.", "title": "Tr\u00eas pessoas mortas ap\u00f3s tiroteiro em cl\u00ednica que faz abortos nos EUA", "tag": "mundo", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/tiroteio-em-clinica-que-faz-abortos-mata-tres-pessoas-nos-estados-unidos-1715848", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5659b5330cf268ffea907f92/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Tem ch\u00e1s, sementes, frutos secos, cogumelos, preparados de arroz, mel, gomas. S\u00e3o produtos a granel e biol\u00f3gicos, os dois factores que d\u00e3o a esta mercearia o t\u00edtulo de pioneira nacional na actividade. Na Maria Granel, pode-se levar o recipiente de casa ou usar um da loja e s\u00f3 se leva a quantidade desejada, nem que seja s\u00f3 um bocadinho para experimentar.", "title": "Maria Granel, a mercearia de produtos biol\u00f3gicos onde se compra \"\u00e0 medida\"", "tag": "local", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/maria-granel-a-mercearia-de-produtos-biologicos-a-medida-1715787", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1009510?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Perto de 1500 doentes com VIH em situa\u00e7\u00e3o de elevada depend\u00eancia correm o risco de ficar sem apoio social porque as institui\u00e7\u00f5es que os ajudam n\u00e3o t\u00eam dinheiro para o pr\u00f3ximo ano, revela Gon\u00e7alo Lobo, presidente da Abra\u00e7o.\u00a0Em causa est\u00e3o doentes muito dependentes destas institui\u00e7\u00f5es, designadamente em apoio domicili\u00e1rio ou at\u00e9 acamados em unidades residenciais.", "title": "Falta de verbas deixa 1500 doentes com VIH em risco de perder apoios", "tag": "sociedade", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/falta-de-verbas-deixa-1500-doentes-com-vih-em-risco-de-perder-apoios-1715849", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/385730?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Se h\u00e1 clube na Premier League que gere bem os seus recursos, \u00e9 o Southampton. Ano ap\u00f3s anos, os saints conseguem fazer grandes neg\u00f3cios, reconstruir equipas e mant\u00eam-se competitivos. Mas nem sempre foi assim e o Southampton tem a pouco invej\u00e1vel distin\u00e7\u00e3o de ter tido nas suas fileiras aquele que \u00e9 considerado o pior jogador da hist\u00f3ria da Liga inglesa. Fez apenas um jogo, ou melhor foi um suplente utilizado que acabou substitu\u00eddo. Foram apenas 53 minutos que fizeram de Ali Dia uma lenda infame do futebol. Mas, 19 anos depois, pouco ou nada se sabe daquele que se apresentava como o primo senegal\u00eas de George Weah.", "title": "O \u201cprimo\u201d senegal\u00eas de George Weah", "tag": "desporto", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-primo-senegales-de-george-weah-1715839", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1009539?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Evocam Al\u00e1 a cada frase, mas para os neo-jihadistas, como aqueles que ", "title": "Os neo-jihadistas ou a \u201cislamiza\u00e7\u00e3o da radicalidade\u201d", "tag": "mundo", "date": "11-28-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-neojihadistas-ou-a-islamizacao-da-radicalidade-1715791", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1009482?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-28-2015", "lead": "Ser\u00e1 o princ\u00edpio da Primavera do afro-portugu\u00eas, ou seja, o raiar da aurora da integra\u00e7\u00e3o da comunidade luso-negra na sociedade de todos n\u00f3s? Muito se tem falado sobre a integra\u00e7\u00e3o dos negros portugueses, mas, nada tem sido feito at\u00e9 ao momento, a n\u00e3o ser a enfadonha prolifera\u00e7\u00e3o dos discursos tem\u00e1ticos sobre o assunto, embora sem a subst\u00e2ncia pr\u00e1tica no terreno.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ate-que-enfim-1715819", "title": "At\u00e9 que enfim!...", "tag": "politica"}, {"date": "11-28-2015", "lead": "O XXI Governo constituiu-se rompendo com o sistema tradicional de poder na democracia portuguesa. \u00c9 mais minorit\u00e1rio do que era a o da coliga\u00e7\u00e3o Portugal \u00e0 Frente, at\u00e9 o PSD sozinho tem uma bancada parlamentar maior do que os socialistas, mas Ant\u00f3nio Costa conseguiu o nunca visto: \u00e9 primeiro-ministro sem ter ganho elei\u00e7\u00f5es mas com o respaldo parlamentar do BE e do PCP. Pela conquista do poder e pelo direito a exercer o Governo, Ant\u00f3nio Costa rompeu fronteiras e ultrapassou os limites do consenso sobre a forma de aceder ao poder em Portugal. F\u00ea-lo, assumindo, assim, o PS como partido pragm\u00e1tico que olha os acordos pol\u00edticos como algo instrumental que lhe permite chegar ao governo.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-desafio-de-romper-com-o-clientelismo-1715751", "title": "O desafio de romper com o clientelismo", "tag": "politica"}, {"date": "11-28-2015", "lead": "Os atentados de Paris provocaram nos cidad\u00e3os europeus um choque profundo. \u00c9 como se despert\u00e1ssemos de um sono profundo e nos v\u00edssemos face a uma realidade obliterada ou pelo menos t\u00e3o long\u00ednqua que era como se n\u00e3o existisse. A bela Europa da arte e da cultura, dos direitos humanos, do acolhimento generoso, da livre circula\u00e7\u00e3o, dos bons sentimentos e da consci\u00eancia tranquila, descobre da pior maneira a hidra que cresceu no seu seio e, pior do que tudo, que ela se alimentou dessa mansa autocomplac\u00eancia. Tristeza e raiva, \u00f3dio e medo, ressentimento e revanchismo s\u00e3o alguns dos sentimentos que experimentamos neste momento. Mas acima de tudo incompreens\u00e3o, estupefac\u00e7\u00e3o: como foi poss\u00edvel, como \u00e9 poss\u00edvel? O que leva homens e mulheres, alguns quase adolescentes criados neste nosso mundo pac\u00edfico, a servirem a mais hedionda ideologia, a praticarem os actos mais b\u00e1rbaros \u2013 e nenhum \u00e9 pior, nem mais cobarde do que investir indiscriminadamente contra popula\u00e7\u00f5es indefesas.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-inimigo-do-interior-1715810", "title": "O inimigo do interior", "tag": "mundo"}, {"date": "11-28-2015", "lead": "A primeira vez", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1715823", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "11-28-2015", "lead": "A lealdade cada vez \u00e9 mais castigada. No mundo das assinaturas de revistas e de jornais, por exemplo, ganha-se muito em interromper as assinaturas de estreia e esperar que nos digam que t\u00eam saudades nossas e que, como tal, oferecem-nos 12 semanas a um pre\u00e7o novamente irrecus\u00e1vel.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/falam-os-precos-1715807", "title": "Falam os pre\u00e7os", "tag": "sociedade"}, {"date": "11-28-2015", "lead": "Acabou!!!!", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/acabou-acabou-acabou-1715820", "title": "Acabou!!!! Acabou. Acabou?", "tag": "politica"}, {"date": "11-28-2015", "lead": "A esquerda manifestou ontem a sua alegria, embora misturada com uma certa raiva a Cavaco, agora absolutamente in\u00fatil. Se deixasse o cavalheiro espernear sozinho em Bel\u00e9m, n\u00e3o tinha estragado a sua festa. At\u00e9 porque, como de costume, o conformismo do ind\u00edgena entrou logo em cena e, tirando um ou outro caso de convic\u00e7\u00e3o e teimosia, os jornais, o Komentariado e a televis\u00e3o come\u00e7aram logo a louvar o inomin\u00e1vel governo do sr. Costa e as felicidades que ele seguramente nos traria. Houve mesmo um original\u00edssimo grupo de beatos que resolveu promover um jantar na Casa do Alentejo para comungar na alegria colectiva da vit\u00f3ria, com o proverbial lombo de porco e batatas fritas. Deus lhes d\u00ea uma longa vida e muitos pretextos para se unirem assim na sua f\u00e9.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/porque-sim-1715809", "title": "Porque sim\u2026", "tag": "politica"}, {"date": "11-28-2015", "lead": "<strong>1. </strong>", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/putin-nao-tem-lugar-na-coligacao-de-hollande-1715827", "title": "Putin n\u00e3o tem lugar na coliga\u00e7\u00e3o de Hollande", "tag": "mundo"}, {"lead": "\u00c9 curioso notar como na obra de Jo\u00e3o Tabarra (Lisboa, 1966) se vai notando o regresso de uma s\u00e9rie de motivos, de imagens, de situa\u00e7\u00f5es. \u00c9 como se o artista assumisse j\u00e1 um \u201cl\u00e9xico\u201d, uma forma de fazer. Como se continuasse \u2014 e de facto continua \u2014 a fazer o mesmo trabalho, h\u00e1 v\u00e1rios anos, para o espectador. Evoque-se, portanto, uma coer\u00eancia naquilo que Jo\u00e3o Tabarra nos mostra, mas uma coer\u00eancia suportada num olhar que \u00e9 reconhecimento de uma alteridade na qual se experimenta a capacidade de pensar, falar e partilhar. O espectador \u00e9, para o artista, um sujeito imag\u00e9tico e falante.", "title": "Imagens da fragilidade", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/imagens-da-fragilidade-1715378", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1007716?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O derby madeirense, entre Nacional e Mar\u00edtimo, que abriu a 11.\u00aa jornada da Liga serviu para confirmar a tend\u00eancia dos \u00faltimos anos. Em casa, mandam os \u201calvinegros\u201d, algo que acontece pela quarta \u00e9poca consecutiva. Nesta sexta-feira\u00a0, o jogo ficou fechado com um 3-1 e com dois cart\u00f5es vermelhos para os visitantes.", "title": "Nacional manteve a tradi\u00e7\u00e3o no derby madeirense", "tag": "desporto", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/nacional-manteve-a-tradicao--no-derby-madeirense-1715845", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1009542?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 um desfecho pouco usual. Um homem na Rep\u00fablica Checa foi condenado por partilhar ", "title": "\u201cPirata\u201d checo evita processo gra\u00e7as a v\u00eddeo no YouTube", "tag": "tecnologia", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/pirata-checo-evita-processo-gracas-a-video-no-youtube-1715822", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1009524?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pr\u00f3ximo concurso do Euromilh\u00f5es, de ter\u00e7a-feira, ter\u00e1 um jackpot de 32 milh\u00f5es de euros, em virtude de n\u00e3o ter sido apurado qualquer totalista no sorteio de hoje, informou a Santa Casa Miseric\u00f3rdia.", "title": "Euromilh\u00f5es de ter\u00e7a-feira com jackpot de 32 milh\u00f5es de euros", "tag": "sociedade", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-de-tercafeira-com-jackpot-de-32-milhoes-de-euros-1715844", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1009541?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Benfica entrou com a m\u00e3o direita na presente edi\u00e7\u00e3o da Ta\u00e7a Challenge, em andebol. Num encontro em que passaram a maior parte do tempo em desvantagem, na sequ\u00eancia de uma p\u00e1lida entrada em cena, os \u201cencarnados\u201d conseguiram recuperar na segunda parte e bater os islandeses do IVB Vestamannaeyjar, no pavilh\u00e3o da Luz, por 28-26.", "title": "Benfica entra a ganhar na Ta\u00e7a Challenge em andebol", "tag": "desporto", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-entra-a-ganhar-na-taca-challenge-em-andebol-1715843", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1009540?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Arquitectos que participaram no concurso de ideias para a revitaliza\u00e7\u00e3o do Mercado 2 de Maio, em Viseu, pedem a reaprecia\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 a anula\u00e7\u00e3o do mesmo. Em causa est\u00e1 o facto de o programa do concurso ter altera\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao que inicialmente tinha sido pedido.", "title": "Concorrentes contestam concurso para revitaliza\u00e7\u00e3o do Mercado 2 de Maio", "tag": "local", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/concorrentes-contestam-concurso-para-revitalizacao-do-mercado-2-de-maio-1715784", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1009520?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 a \u00faltima semana antes da estreia, da subida ao palco num cineteatro que se vestir\u00e1 a rigor, transformado em floresta desde a entrada com \u00e1rvores de v\u00e1rias cores, tamanhos e feitios criadas pelas m\u00e3os de 600 alunos dos cinco aos 11 anos. No pavilh\u00e3o do Centro Escolar da Pampilhosa, Mealhada, \u00e9 dia de mais um ensaio. A floresta adormece e todos fecham os olhos. A floresta desperta e todos espregui\u00e7am-se. Repete-se a cena. Uma vez, duas, tr\u00eas vezes. Os espect\u00e1culos s\u00e3o apresentados em seis sess\u00f5es no Cineteatro Messias, na Mealhada, este s\u00e1bado e domingo \u00e0s 10h30, 15h e 17h. As entradas custam dois euros.", "title": "Estas pe\u00e7as de teatro t\u00eam seis contos, 600 alunos e os professores s\u00e3o os lobos maus", "tag": "local", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/estas-pecas-de-teatro-tem-seis-contos-600-alunos-e-os-professores-sao-os-lobos-maus-1715760", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1009500?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para entrar no esp\u00edrito da nova exposi\u00e7\u00e3o do Museu Gulbenkian \u00e9 preciso imaginar uma t\u00edpica casa de campo da aristocracia inglesa, no Yorkshire, com um ambiente ao g\u00e9nero da que serve de cen\u00e1rio \u00e0 s\u00e9rie televisiva Downton Abbey, Highclere Castle. Portas pesadas, centenas de quartos, uma completa biblioteca, \u00e1trios grandiosos, sal\u00f5es carregados de tape\u00e7arias e de reposteiros de veludo, pinturas espalhadas por toda a parte, de retratos de fam\u00edlia a naturezas-mortas ou cenas de ca\u00e7a, e dezenas de empregados com fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Tudo funcionando com o rigor que se exige a um rel\u00f3gio su\u00ed\u00e7o da melhor qualidade.", "title": "Uma colec\u00e7\u00e3o \u00e0 inglesa feita para mostrar poder", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/uma-coleccao-a-inglesa-feita-para-mostrar-poder-1715815", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1009516?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-27-2015", "lead": "A combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 095/2015 do Euromilh\u00f5es, sorteada nesta sexta-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 16 - 29 - 30 - 37 - 50 e pelas estrelas 06 e 08.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-combinacao-vencedora-do-concurso-0952015-1715840", "title": "Euromilh\u00f5es: Combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 095/2015", "tag": "sociedade"}, {"lead": "A suspeita de que um aluno ter\u00e1 sido a\u00e7oitado com um cinto durante uma praxe levou o Instituto Polit\u00e9cnico do C\u00e1vado e do Ave a suspender por tempo indeterminado estes rituais e a abrir uma investiga\u00e7\u00e3o. N\u00e3o fez, por\u00e9m, qualquer queixa \u00e0s autoridades.", "title": "Polit\u00e9cnico do Ave investiga praxe violenta", "tag": "sociedade", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/politecnico-do-ave-investiga-praxe-violenta-1715838", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/393064?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "David Goffin e Andy Murray garantiram nesta sexta-feira que o vencedor da 103.\u00aa edi\u00e7\u00e3o da Ta\u00e7a Davis s\u00f3 ser\u00e1 conhecido no domingo. Os l\u00edderes das selec\u00e7\u00f5es da B\u00e9lgica e da Gr\u00e3-Bretanha corresponderam \u00e0s expectativas e ganharam os respectivos singulares do primeiro dia da final que decorre em Gent. O que vem aumentar a import\u00e2ncia do encontro de pares de s\u00e1bado, em que os irm\u00e3os Murray podem desequilibrar decisivamente.", "title": "Para Andy Murray, a final s\u00f3 acaba no domingo", "tag": "desporto", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/para-andy-murray-a-final-so-acaba-no-domingo-1715833", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1009536?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os resultados provis\u00f3rios do concurso extraordin\u00e1rio aberto pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia (MEC) para o financiamento do Ensino Art\u00edstico Especializado, num montante de 12 milh\u00f5es de euros para os pr\u00f3ximos tr\u00eas anos, foram publicados nesta quinta-feira. \u201cAinda estamos a analisar os dados, mas tudo indica que n\u00e3o haver\u00e1 surpresas ou motivos para contesta\u00e7\u00e3o\u201d, afirmou o director executivo da Associa\u00e7\u00e3o de Estabelecimentos de Ensino Particular e Cooperativo (AEEP), Rodrigo Queir\u00f3s e Melo.", "title": "Conhecidos resultados do concurso para o financiamento do ensino art\u00edstico", "tag": "sociedade", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/conhecidos-resultados-do-concurso-para-o-financiamento-do-ensino-artistico-1715832", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/854271?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O antigo Presidente da Rep\u00fablica Jorge Sampaio defendeu esta sexta-feira\u00a0que o novo executivo seja para uma legislatura, considerando \"muito dif\u00edcil utilizar com razoabilidade\" o poder presidencial de demiss\u00e3o do Governo porque a responsabilidade pol\u00edtica deste \u00e9 perante o parlamento.", "title": "Sampaio diz que demiss\u00e3o do governo \"\u00e9 muito dif\u00edcil de utilizar com razoabilidade\"", "tag": "politica", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sampaio-diz-que-demissao-do-governo-e-muito-dificil-de-utilizar-com-razoabilidade-1715834", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/385236?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sete dos 17 activistas angolanos que est\u00e3o a responder em Luanda pela acusa\u00e7\u00e3o de \u201cactos preparat\u00f3rios\u201d de rebeli\u00e3o divulgaram uma \u201ctomada de posi\u00e7\u00e3o\u201d em que afirmam que o seu \u201cjulgamento n\u00e3o passa de uma encena\u00e7\u00e3o teatral\u201d.", "title": "Activistas angolanos consideram o seu julgamento uma \u201cencena\u00e7\u00e3o teatral\u201d", "tag": "mundo", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/activistas-angolanos-consideram-o-seu-julgamento-uma-encenacao-teatral-1715830", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1009533?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tiago Cruz ganhou hoje o seu terceiro t\u00edtulo do ano no PGA Portugal Tour de 2015, no regresso do Masters da PGA de Portugal ao calend\u00e1rio do circuito profissional portugu\u00eas.\u00a0", "title": "Tiago Cruz soma s\u00e9timo t\u00edtulo do ano", "tag": "desporto", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tiago-cruz-soma-setimo-titulo-do-ano-1715836", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1009744?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma equipa de arque\u00f3logos espanh\u00f3is encontrou um sarc\u00f3fago de 3000 anos\u00a0com a m\u00famia do sacerdote Anj ef Jonsu no interior.\u00a0O sarc\u00f3fago, que foi descoberto\u00a0numa campanha arqueol\u00f3gica na cidade eg\u00edpcia de Luxor (antiga Tebas), est\u00e1 em \u00f3ptimo estado de conserva\u00e7\u00e3o.", "title": "Sarc\u00f3fago intacto descoberto por arque\u00f3logos espanh\u00f3is", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/sarcofago-intacto-descoberto-por-arqueologos-espanhois-1715763", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1009332?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-27-2015", "lead": "1. A guerra na S\u00edria est\u00e1 a tornar-se num terreno extremamente perigoso. H\u00e1 m\u00faltiplos confrontos em simult\u00e2neo a intensificarem-se. O do governo de Bashar Al-Assad contra os seus in\u00fameros opositores armados. O dos curdos contra o Daesh (Estado Isl\u00e2mico). O do Isl\u00e3o sunita contra o Isl\u00e3o xiita. As fracturas \u00e9tnico-religiosas internas da S\u00edria s\u00e3o instrumentalizadas por poderes externos. O Ir\u00e3o, o Hezbollah e a R\u00fassia apoiam Assad e os alau\u00edtas \u2014 o grupo minorit\u00e1rio pr\u00f3ximo do Isl\u00e3o xiita que mais suporta o regime de Assad. A Turquia, a Ar\u00e1bia Saudita, o Qatar e outros Estados do golfo, empenharam-se em derrubar Assad, atrav\u00e9s dos in\u00fameros grupos sunitas. At\u00e9 agora t\u00eam contado com um apoio pol\u00edtico e militar (limitado) dos EUA. Alimentam a rebeli\u00e3o armada contra Assad. Nesta luta fratricida parece valer tudo, incluindo a benevol\u00eancia (mal) disfar\u00e7ada, da Turquia e da Ar\u00e1bia Saudita, para com grupos como o Daesh e a Frente Al-Nusra, pr\u00f3xima da Al-Qaeda. A estrat\u00e9gia \u00e9 que estes grupos islamistas-jihadistas fa\u00e7am uma guerra por procura\u00e7\u00e3o, executando o trabalho sujo no terreno, especialmente contra Assad e os curdos. Mas h\u00e1 o risco de uma confronta\u00e7\u00e3o maior. Pot\u00eancias herdeiras de grandes imp\u00e9rios do passado \u2014 e que se v\u00eam, a si pr\u00f3prias, novamente em ascens\u00e3o \u2014, chocam hoje frontalmente na S\u00edria: a R\u00fassia e a Turquia. O problema \u00e9 que a NATO e a Europa poder\u00e3o ser arrastadas para esse conflito, n\u00e3o s\u00f3 pelas ambi\u00e7\u00f5es czaristas da R\u00fassia de Putin, como pelas ambi\u00e7\u00f5es neo-otomanas da Turquia de Erdogan.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-jogo-perigoso-da-turquia-e-os-riscos-para-a-nato-1715831", "title": "O jogo perigoso da Turquia e os riscos para a NATO", "tag": "mundo"}, {"lead": "Os munic\u00edpios da \u00c1rea Metropolitana do Porto aprovaram as propostas de distribui\u00e7\u00e3o de fundos comunit\u00e1rios regionais para as \u00e1reas da Cultura e da Sa\u00fade, com os votos contra da Maia e Santo Tirso, no primeiro caso, e de Matosinhos, no segundo. Em causa est\u00e3o verbas para investimentos na AMP, num total de 28 milh\u00f5es de euros, nos equipamentos de sa\u00fade, e de 65 \u00a0milh\u00f5es, neste caso para todo o Norte, no sector cultural.", "title": "\u00c1rea Metropolitana aprova distribui\u00e7\u00e3o de fundos para a sa\u00fade e cultura", "tag": "local", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/area-metropolitana-aprova-distribuicao-de-fundos-para-a-saude-e-cultura-1715808", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1009508?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Inserida num conjunto de medidas destinadas a melhorar o financiamento e a capitaliza\u00e7\u00e3o das empresas, o Governo prop\u00f5e no\u00a0seu programa de\u00a0Governo\u00a0a cria\u00e7\u00e3o de um fundo de capitaliza\u00e7\u00e3o financiada por diversas fontes, incluindo as contrapartidas dos vistos gold.", "title": "Vistos gold reorientados para capitalizar empresas", "tag": "economia", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/vistos-gold-reorientados-para-capitalizar-empresas-1715814", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/385285?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No seu primeiro torneio como membro efectivo do European Tour, Ricardo Melo Gouveia passou o cut no Alfred Dunhill Championship, no Leopard Country Club, em Malelane. O melhor golfista portugu\u00eas da actualidade, 85.\u00ba no ranking mundial, repetiu as 72 pancadas (par) da v\u00e9spera e seguiu em frente para o fim-de-semana no grupo de 14 jogadores que partilham a 52.\u00aa posi\u00e7\u00e3o, entre os quais o detentor do t\u00edtulo, o sul-africano Branden Grace (71-73), 18.\u00ba mundial.\u00a0", "title": "Melo Gouveia passa cut na estreia na alta roda", "tag": "desporto", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/melo-gouveia-passa-cut-na-estreia-na-alta-roda-1715837", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1009545?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Or\u00e7amento Participativo de Cascais, cuja fase de vota\u00e7\u00e3o encerrou a 22 de Novembro, \u00e9 o segundo mais votado da Europa \u2013 a seguir a Paris \u2013 e o mais votado de Portugal. \u201cPela pertin\u00eancia e qualidade dos projectos apresentados\u201d e de forma a celebrar a quinta edi\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento participativo, o presidente da C\u00e2mara de Cascais, Carlos Carreiras, alargou a dota\u00e7\u00e3o or\u00e7amental de 1,5 para 4 milh\u00f5es de euros.", "title": "Verba do Or\u00e7amento Participativo de Cascais passa de 1,5 para 4 milh\u00f5es de euros", "tag": "local", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/verba-do-orcamento-participativo-de-cascais-passa-de-15-para-4-milhoes-de-euros-1715817", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/378151?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O\u00a0PS vai coordenar a coopera\u00e7\u00e3o parlamentar com os partidos que assinaram as posi\u00e7\u00f5es conjuntas. Mas se a assinatura desses acordos foi feita separadamente, agora PS, BE, PCP e Verdes\u00a0v\u00e3o sentar-se \u00e0 mesma mesa todas as semanas, \u00e0s ter\u00e7as-feiras para acertar posi\u00e7\u00f5es \u201csobre tudo aquilo que est\u00e1 pendente e a prepara\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia de l\u00edderes\u201d. Isso mesmo foi\u00a0afirmado esta sexta-feira pelo\u00a0l\u00edder parlamentar do PS, Carlos C\u00e9sar, que\u00a0confirmou ainda que o dia da semana definido para a reuni\u00e3o teve em conta o facto de as confer\u00eancias de l\u00edderes terem ficado agendadas para as quartas-feiras.", "title": "Propostas de lei do Governo v\u00e3o ser negociadas com a esquerda", "tag": "politica", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-de-costa-quer-alterar-ano-judicial-1715826", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1009529?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o Nacional de Elei\u00e7\u00f5es anunciou esta sexta-feira que a data limite para a entrega de candidaturas \u00e0s elei\u00e7\u00f5es presidenciais \u00e9 24 de Dezembro e que o edital das candidaturas admitidas ser\u00e1 tornado p\u00fablico a 6 de Janeiro.", "title": "Candidaturas \u00e0s presidenciais podem ser entregues at\u00e9 \u00e0 v\u00e9spera de Natal", "tag": "politica", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/candidaturas-as-presidenciais-podem-ser-entregues-ate-a-vespera-de-natal-1715825", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/719290?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O alargamento da oferta de servi\u00e7os de programas atrav\u00e9s da Televis\u00e3o Digital Terrestre (TDT) e a revis\u00e3o do modelo de financiamento do regulador dos media (ERC) s\u00e3o algumas das propostas que constam do programa do Governo.", "title": "Programa do Governo prev\u00ea alargar oferta de TDT e rever financiamento da ERC", "tag": "politica", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/programa-do-governo-preve-alargar-oferta-de-tdt-e-rever-financiamento-da-erc-1715824", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5658791f0cf2973397e7b631/{0}&act=cropResize"}, {"date": "11-27-2015", "lead": "N\u00e3o \u00e9 preciso acompanhar de muito perto a pol\u00edtica nacional para perceber que talvez o mais dif\u00edcil para Ant\u00f3nio Costa ainda esteja para chegar e que o novo primeiro-ministro vai ter de fazer a quadratura do c\u00edrculo para conseguir ultrapassar os muitos desafios e obst\u00e1culos que tem pela frente. O long\u00ednquo The Times of India publicava esta quinta-feira, dia de tomada de posse do XXI Governo Constitucional, uma not\u00edcia em que, para al\u00e9m de se congratular com o facto de o novo primeiro-ministro ser \u201cde origem goesa\u201d,\u00a0resumia de uma forma inteligente e informada os tempos \u201cdif\u00edceis\u201d que Costa tem pela frente: \u201cSimultaneamente [ter\u00e1 de] assegurar os compromissos com a Uni\u00e3o Europeia e dialogar com partidos de esquerda que rejeitam o acordo desde o in\u00edcio, insistir num programa socialista que permita uma redu\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de d\u00e9fice e d\u00edvida, aumentar sal\u00e1rios m\u00ednimos e descongelar pens\u00f5es.\u201d Um caderno de encargos que o jornal indiano classificava de \u201cagenda improv\u00e1vel\u201d.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-agenda-improvavel-de-costa-1715812", "title": "A \u201cagenda improv\u00e1vel\u201d de Costa", "tag": "politica"}, {"lead": "Nos A\u00e7ores, onde est\u00e1 em campanha, o candidato presidencial apoiado pelo PCP, avisou que o novo Governo de Ant\u00f3nio Costa n\u00e3o pode defraudar as expectativas que os portugueses depositam nele.", "title": "Edgar Silva avisa que Governo PS n\u00e3o pode defraudar expectativas", "tag": "politica", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-avisa-que-governo-ps-nao-pode-defraudar-expectativas-1715821", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1009523?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A PSP da Amadora anunciou na tarde desta sexta-feira a deten\u00e7\u00e3o de um homem de 32 anos por abuso cometido contra um animal. O homem ter\u00e1 agarrado um gato pelo pesco\u00e7o e lan\u00e7ado \u201ccom viol\u00eancia\u201d o animal contra uma porta, pelo que lhe foi dada voz de deten\u00e7\u00e3o, segundo o comunicado da pol\u00edcia.", "title": "Detido por atirar gato contra uma porta", "tag": "sociedade", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/detido-por-atirar-gato-contra-uma-porta-1715813", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1007808?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-27-2015", "lead": "Bailes de aldeia feitos pela e para a comunidade, com m\u00fasica ao vivo, organizados por colectividades. Bailes bairristas, com a inspira\u00e7\u00e3o do povo, e hist\u00f3rias do povo que neles vivia. \u00c9 esta a inspira\u00e7\u00e3o para o \u00faltimo evento do programa \u201cCultura em Expans\u00e3o\u201d, do pelouro da Cultura da C\u00e2mara do Porto, que encerra este s\u00e1bado, no bairro da Pasteleira. \u201cO Baile\u201d \u00e9 tamb\u00e9m um espect\u00e1culo que sintetiza aquilo que o programa idealizado pelo vereador Paulo Cunha e Silva, ", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/cultura-em-expansao-encerra-com-o-baile-1715803", "title": "Cultura em Expans\u00e3o encerra com \u201cO Baile\u201d", "tag": "local"}, {"lead": "A contrata\u00e7\u00e3o de S\u00e9rgio Monteiro para vender o Novo Banco com a remunera\u00e7\u00e3o mensal da ordem dos 30 mil euros brutos (incluindo encargos al\u00e9m do sal\u00e1rio) esteve ao longo desta sexta-feira a gerar pol\u00e9mica dentro do grupo CGD, mas tamb\u00e9m no Banco de Portugal (BdP), que o contratou. Isto porque a entidade liderada por Carlos Costa vai pagar a Monteiro o mesmo que este recebia como administrador da Caixa Banco de Investimento, ainda que tenha cessado as fun\u00e7\u00f5es quando foi para o Governo.", "title": "Contrata\u00e7\u00e3o de S\u00e9rgio Monteiro gera pol\u00e9mica na CGD e no Banco de Portugal", "tag": "economia", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/contratacao-de-sergio-monteiro-gera-polemica-na-cgd-e-no-bdp-1715797", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1009515?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-27-2015", "lead": "Leonor Ribeiro da Silva, \u00a0ex-porta-voz do presidente da Comiss\u00e3o Europeia (CE), Dur\u00e3o Barroso, \u00e9 a nova chefe de gabinete do presidente da C\u00e2mara do Porto, Rui Moreira, substituindo no cargo Azeredo Lopes, o novo ministro da Defesa do Governo de Ant\u00f3nio Costa.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/rui-moreira-convida-exportavoz-da-comissao-europeia-para-chefe-de-gabinete-1715816", "title": "Rui Moreira convida ex-porta-voz da Comiss\u00e3o Europeia para chefe de gabinete", "tag": "local"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral do PCP, Jer\u00f3nimo de Sousa, disse esta sexta-feira que o Presidente da Rep\u00fablica fez um discurso de \"mau perder\" na tomada de posse de Ant\u00f3nio Costa como primeiro-ministro.", "title": "Presidente fez discurso de \u201cmau perder\u201d na posse de Costa, diz Jer\u00f3nimo", "tag": "politica", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/presidente-de-discurso-de-mau-perder-na-posse-de-costa-diz-jeronimo-1715811", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/911072?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Julen Lopetegui reafirmou\u00a0que a prioridade do FC Porto \u00e9 a\u00a0Liga portuguesa, reiterando a necessidade de vencer muitos jogos, incluindo o pr\u00f3ximo com o Tondela, para vencer a competi\u00e7\u00e3o.", "title": "Lopetegui: \"Perdemos um jogo em 18\"", "tag": "desporto", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/lopetegui-reafirma-prioridade-na-i-liga-que-e-a-competicao-mais-importante-1715804", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/915348?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ser\u00e1 apenas mais um \u00e1rbitro, mas \u00e9 suficiente para tornar a representa\u00e7\u00e3o portuguesa com estatuto internacional, em 2016, na mais numerosa de sempre. No total, Portugal apresentar\u00e1 no pr\u00f3ximo ano 34 ju\u00edzes (contra os 33 de 2015) com ins\u00edgnias da FIFA, um valor recorde no sector.", "title": "Portugal ter\u00e1 em 2016 um n\u00famero recorde de \u00e1rbitros internacionais", "tag": "desporto", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/portugal-tera-em-2016-um-numero-recorde-de-arbitros-internacionais-1715806", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/913851?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No fim dos anos 60, o TEP viu a produ\u00e7\u00e3o deste mesmo texto\u00a0de John Osborne, O Animador,\u00a0proibida pela censura. As refer\u00eancias ao fim do imp\u00e9rio de sua majestade e, em especial, \u00e0 invas\u00e3o do Egipto por militares israelitas, franceses e ingleses (a guerra do Canal de Suez) n\u00e3o ter\u00e3o ajudado. ", "title": "O gin como rem\u00e9dio para os males do imp\u00e9rio", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-gin-como-remedio-para-os-males-do-imperio-1715782", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1009532?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Formalmente, ainda n\u00e3o foi desta que a Prova de Avalia\u00e7\u00e3o de Conhecimentos e Capacidades (PACC) para professores foi eliminada. Est\u00e1 garantido, no entanto, que isso vai acontecer, quando os projectos de lei do Bloco de Esquerda e do PCP, nesta sexta-feira debatidos no Parlamento, forem votados. O PS, que estava no Governo quando a prova foi introduzida no Estatuto da Carreira Docente, reiterou que vai contribuir para acabar com \u201cuma das maiores geringon\u00e7as a que os professores foram sujeitos neste pa\u00eds\u201d.", "title": "Ainda n\u00e3o foi desta que a PACC acabou", "tag": "sociedade", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ainda-nao-foi-desta-que-a-pacc-acabou-1715780", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/822886?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O director do jornal turco\u00a0Cumhuriyet, Can Dundar, e o respons\u00e1vel pela delega\u00e7\u00e3o em Ancara, Erdem G\u00fcl, foram presos e acusados de \u201cespionagem\u201d e \u201cdivulga\u00e7\u00e3o de segredos de Estado\u201d,\u00a0por terem publicado um v\u00eddeo em que, afirmavam, os servi\u00e7os secretos turcos estavam a entregar armas aos jihadistas na S\u00edria. Mas n\u00e3o s\u00e3o os \u00fanicos jornalistas turcos amea\u00e7ados com longas penas de pris\u00e3o por afrontarem o Presidente Erdogan.", "title": "Erdogan est\u00e1 em guerra contra os jornais: \u201cV\u00e3o pagar caro\u201d", "tag": "mundo", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/erdogan-faz-guerra-contra-os-jornais-1715795", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1009494?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Fran\u00e7a est\u00e1 a usar os novos poderes policiais sob o estado de emerg\u00eancia para fazer buscas e ordenar pris\u00f5es domicili\u00e1rias a activistas ambientais que pensam que podem estar a preparar ac\u00e7\u00f5es de protesto para a Cimeira do Clima das Na\u00e7\u00f5es Unidas, que arranca na segunda-feira, em Paris. S\u00f3 nesta semana, seis activistas foram postos em pris\u00e3o domicili\u00e1ria na regi\u00e3o de Rennes. Um deles \u00e9 Jo\u00ebl Domenjoud, do \u00f3rg\u00e3o jur\u00eddico da Coliga\u00e7\u00e3o do Clima, um grupo que representa 130 organiza\u00e7\u00f5es civis e sindicatos de protec\u00e7\u00e3o dos direitos humanos e do ambiente.", "title": "Pol\u00edcia usa novos poderes para prender activistas ambientais em Fran\u00e7a", "tag": "mundo", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/policia-usa-novos-poderes-para-prender-activistas-ambientais-em-franca-1715802", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1009491?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um atentado suicida no meio de uma prociss\u00e3o de mu\u00e7ulmanos xiitas na Nig\u00e9ria fez pelo menos 21 mortos.", "title": "Dezenas de mortos em atentado na Nig\u00e9ria atribu\u00eddo ao Boko Haram", "tag": "mundo", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/dezenas-de-mortos-em-atentado-na-nigeria-atribuido-ao-boko-haram-1715798", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1009489?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Entidade Reguladora para a Comunica\u00e7\u00e3o Social (ERC) recebeu \"at\u00e9 ao momento a entrada de 175 queixas\" relativas \u00e0 capa da edi\u00e7\u00e3o de quinta-feira do ", "title": "ERC recebe 175 queixas sobre capa do Correio da Manh\u00e3", "tag": "politica", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/erc-recebe-175-queixas-sobre-capa-do-correio-da-manha-1715800", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1009492?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cH\u00e1 mais altos, magros, gordos, baixos, ricos e pobres, mas somos todos iguais, uma fam\u00edlia unida\u201d, conta o F\u00e1bio. \u201cAcreditar que posso ajudar. Acreditar que vou vencer\u201d, \u00e9 esta a mensagem de esperan\u00e7a da m\u00e3e da Matilde. Ou \u201cComo infinito \u00e9 o meu amor pela minha adorada filha, infinita \u00e9 tamb\u00e9m a minha gratid\u00e3o por to\u00addos quantos tocaram o meu cora\u00e7\u00e3o neste per\u00adcurso das nossas vidas\u201d, agradece a m\u00e3e da Beatriz. Estes s\u00e3o apenas alguns dos mais de 100 testemunhos de um livro que a Associa\u00e7\u00e3o Acreditar (Associa\u00e7\u00e3o de Pais e Amigos de Crian\u00e7as com Cancro) lan\u00e7a este s\u00e1bado para assinalar os seus 20 anos de exist\u00eancia. Chama-se \u201cVidas Contadas \u2013 20 anos de Est\u00f3rias da Acreditar\u201d e pretende recordar e homenagear n\u00e3o s\u00f3 as crian\u00e7as e jovens que tenham sofrido de cancro, mas tamb\u00e9m as fam\u00edlias e todas as institui\u00e7\u00f5es da sociedade civil que lhes deram apoio e que as acompanharam na doen\u00e7a.", "title": "S\u00e3o hist\u00f3rias de crian\u00e7as com cancro mas \u201ccelebram a vida\u201d", "tag": "sociedade", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/associacao-de-criancas-com-cancro-lanca-livro-para-louvar-a-vida-1715774", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1009459?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No ano de 2014, os encargos l\u00edquidos acumulados do sector p\u00fablico com as PPP rodovi\u00e1rias ascenderam a 1069 milh\u00f5es de euros, registando um incremento de 555 milh\u00f5es de euros face ao ano 2013. Estes c\u00e1lculos constam do relat\u00f3rio anual sobre PPP elaborado pela Unidade T\u00e9cnica de Acompanhamento de Projectos (UTAP), j\u00e1 disponibilizado, onde se real\u00e7a que o referido acr\u00e9scimo ficou, ainda assim, cerca de 8% abaixo dos encargos l\u00edquidos previstos no Or\u00e7amento de Estado de 2014.", "title": "Factura com PPP rodovi\u00e1rias quase duplicou em 2014 para 1069 milh\u00f5es de euros", "tag": "economia", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/factura-com-ppp-rodoviarias-quase-duplicou-em-2014-para-1069-milhoes-de-euros-1715792", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/744461?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O defesa central brasileiro do Sporting Naldo foi esta sexta-feira suspenso por um jogo, pelas ocorr\u00eancias na vit\u00f3ria dos \u2018le\u00f5es\u2019 em Arouca, por 1-0, na 10.\u00aa jornada da I Liga de futebol, e multado em 574 euros.", "title": "Naldo suspenso por um jogo e multado em 574 euros", "tag": "desporto", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/naldo-suspenso-por-um-jogo-e-multado-em-574-euros-1715793", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1009485?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de ter sido acusado de ridicularizar um jornalista do New York Times que sofre de rigidez severa nas articula\u00e7\u00f5es, o candidato \u00e0 Presid\u00eancia dos EUA Donald Trump disse que nem sequer conhece o rep\u00f3rter em causa e exige agora um pedido de desculpas por parte do jornal.", "title": "Trump nega que tenha ridicularizado jornalista e exige pedido de desculpas", "tag": "mundo", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/trump-nega-que-tenha-ridicularizado-jornalista-e-exige-pedido-de-desculpas-1715788", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1009473?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o \u00e9 verdade que os requerentes de asilo se recusem a vir para Portugal. \u201cN\u00f3s estamos a contar que o primeiro grupo chegue antes do Natal\u201d, adianta Lu\u00eds Gouveia, director adjunto do Servi\u00e7o de Estrangeiros e Fronteiras, confiante de que depois de instalados os primeiros tudo se agilizar\u00e1. Receberam onze pedidos esta semana e aprovaram meia d\u00fazia.", "title": "SEF j\u00e1 deu respostas positivas e espera primeiros refugiados antes do Natal", "tag": "sociedade", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sef-ja-deu-respostas-positivas-e-esepra-primeiros-refugiados-antes-do-natal-1715790", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56586f230cf29d38984bfad3/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os professores da licenciatura em fotografia do Instituto Polit\u00e9cnico de Tomar (IPT) est\u00e3o em greve, desde o in\u00edcio desta semana, reclamando contra a sa\u00edda iminente de dois professores e a falta de meios t\u00e9cnicos daquela forma\u00e7\u00e3o. Apesar de ter havido negocia\u00e7\u00f5es nos \u00faltimos dias, n\u00e3o houve acordo e o protesto vai manter-se at\u00e9 segunda-feira. A direc\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o garante que far\u00e1 mudan\u00e7as \u201curgentes\u201d para responder \u00e0s exig\u00eancias dos docentes.", "title": "Greve no Polit\u00e9cnico de Tomar por falta de professores e material", "tag": "sociedade", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/greve-no-politecnico-de-tomar-por-falta-de-professores-e-material-1715781", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/775999?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No dia 11 de Mar\u00e7o de 2011, um sismo de magnitude 9,0 na escala de Richter atingiu o nordeste do Jap\u00e3o, provocando um tsunami e a segunda maior crise nuclear desde Chernobil, na Ucr\u00e2nia, em 1986. Em Dezembro do mesmo ano, os fot\u00f3grafos Carlos Ayesta e Guillaume Bression, de nacionalidade venezuelana e francesa respectivamente, come\u00e7aram o projecto fotogr\u00e1fico \u201cNo go zone\u201d, um conjunto de cinco s\u00e9ries sobre Fukushima. \u201cAp\u00f3s 6 meses a fotografar not\u00edcias para os media franceses, pens\u00e1mos que j\u00e1 era tempo de experimentar alguma coisa diferente. Desde o in\u00edcio que quer\u00edamos fazer algo entre o document\u00e1rio e a fotografia encenada\", conta Guillaume, em resposta por email ao P\u00daBLICO. O fot\u00f3grafo, que vive no Jap\u00e3o h\u00e1 cinco anos, acompanhou o desastre de Fukushima desde o in\u00edcio. Quando come\u00e7ou a percorrer os espa\u00e7os de acesso proibido, juntamente com Carlos, n\u00e3o havia electricidade. Com a ilumina\u00e7\u00e3o das lanternas, foram capazes de perceber o \u00e2ngulo da fotografia e decidir quais os edif\u00edcios ou caracter\u00edsticas que iriam destacar. \u201cMas as luzes artificiais n\u00e3o d\u00e3o vida aos espa\u00e7os, antes real\u00e7am a sua destrui\u00e7\u00e3o\u201d.", "title": "Voltar a Fukushima, como se nada tivesse acontecido", "tag": "mundo", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/voltar-a-fukushima-como-se-nada-tivesse-acontecido-1715777", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/542698?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o da corrida \u201cJuntos Contra a fome\u201d arranca amanh\u00e3, \u00e0s 17 horas, com partida da Pra\u00e7a do Com\u00e9rcio, em Lisboa. Cinco mil corredores v\u00e3o percorrer o centro da capital, com o intuito de angariar cerca de 35 mil euros para financiar novos projectos da \u201cCampanha Juntos Contra a Fome!\u201d, fruto de uma parceria entre a Comunidade dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa (CPLP) e a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Alimenta\u00e7\u00e3o e a Agricultura (FAO).", "title": "\u201cJuntos Contra a Fome\u201d mostra os seus trunfos na corrida de amanh\u00e3", "tag": "desporto", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/juntos-contra-a-fome-mostra-os-seus-trunfos-na-corrida-de-amanha-1715768", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1009339?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O corpo do ex-deputado do CDS na Assembleia Legislativa da Madeira, Carlos Morgado, que estava desaparecido desde Mar\u00e7o deste ano, foi encontrado na madrugada desta sexta-feira enterrado num terreno baldio na zona de D. Jo\u00e3o, freguesia do Imaculado Cora\u00e7\u00e3o de Maria, no Funchal.", "title": "Ex-deputado do CDS-Madeira v\u00edtima de homic\u00eddio macabro", "tag": "sociedade", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/encontrado-enterrado-corpo-de-antigo-deputado-do-cdspp-na-madeira-1715778", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5658c7450cf2973397e7b758/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Alguns caminhavam com o olhar perdido, outros davam passadas mais firmes nas passadeiras vermelhas que decoram os corredores \u00e0 volta do hemiciclo. Foram 40 os deputados do PS, PSD e CDS que, esta sexta-feira, assumiram o seu mandato, uns em substitui\u00e7\u00e3o de membros do Governo, outros porque deixaram de ser do Governo.", "title": "\u201cJ\u00e1 estou registado, estou na turma dos repetentes\u201d", "tag": "politica", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ja-estou-registado-estou-na-turma-dos-repetentes-1715776", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1009375?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Freeport em Alcochete, um centro comercial ao ar livre a 30 quil\u00f3metros de Lisboa, ser\u00e1 o primeiro local em Portugal a receber uma certifica\u00e7\u00e3o por parte das autoridades de turismo chinesas, que garantem assim que o espa\u00e7o tem servi\u00e7os para facilitar a visita de turistas daquele pa\u00eds, cujo interesse pelo pa\u00eds tem vindo a crescer.", "title": "Freeport ser\u00e1 o primeiro local certificado pela China para receber turistas", "tag": "economia", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/freeport-sera-o-primeiro-local-certificado-para-receber-turismo-chines-1715775", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1009356?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cAnt\u00f3nio Costa, um neto de Marg\u00e3o [segunda maior cidade de Goa], nascido no ano da liberta\u00e7\u00e3o de Goa [1961], \u00e9 agora primeiro-ministro de Portugal\u201d. O jornal indiano  n\u00e3o \u00e9 parco em palavras elogiosas ao l\u00edder socialista. O artigo que assinala ", "title": "\u201cViva Costa\u201d, rejubila o The Times of India", "tag": "politica", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/viva-costa-rejubila-o-the-times-of-india-1715766", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1009352?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na \u201cferida aberta\u201d de um dos grandes bairros de lata de Nairobi, o Papa condenou nesta sexta-feira a expropria\u00e7\u00e3o de terras e outras injusti\u00e7as cometidas por elites corruptas que condenam milh\u00f5es de pessoas\u00a0a viver na mais abjecta das pobrezas.", "title": "Na mis\u00e9ria de Nairobi, Papa denunciou \"injusti\u00e7a atroz\" imposta ao exclu\u00eddos", "tag": "mundo", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/nos-bairros-de-lata-papa-denunciou-injustica-atroz-imposta-ao-excluidos-1715770", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1009354?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O cante alentejano, canto colectivo sem recurso a instrumentos, foi classificado a 27 de Novembro de 2014 como Patrim\u00f3nio Cultural Imaterial da Humanidade, pela UNESCO, gra\u00e7as a uma candidatura apresentada pela C\u00e2mara de Serpa e pela Entidade Regional de Turismo.", "title": "Cante alentejano celebra um ano como Patrim\u00f3nio da Humanidade", "tag": "local", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/cante-alentejano-celebra-um-ano-como-patrimonio-da-humanidade-1715765", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1009353?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os projectos de lei do PCP, PS, BE e PEV que definiam a anula\u00e7\u00e3o, cancelamento e revers\u00e3o dos processos de subconcess\u00e3o dos transportes p\u00fablicos de Lisboa e Porto baixaram, nesta sexta-feira, \u00e0 Comiss\u00e3o de Economia Inova\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas, sem vota\u00e7\u00e3o na generalidade por um per\u00edodo de 30 dias. Jo\u00e3o Paulo Correia, do PS, bem falou que se tratava de \u201cum dia hist\u00f3rico para o sector dos transportes, para o servi\u00e7o p\u00fablico, para os trabalhadores e para a luta dos autarcas das \u00e1reas metropolitanas de Lisboa e Porto\u201d, destinado a por fim \u201cao maior ataque ideol\u00f3gico contra o sector dos transportes\u201d que foi protagonizado pelo anterior governo liderado por Pedro Passos Coelho. Mas, afinal, a hist\u00f3ria ter\u00e1 de ser escrita noutro dia, j\u00e1 que os nove projectos acabaram por n\u00e3o ser votados.\u00a0", "title": "Fim das subconcess\u00f5es nos transportes com vota\u00e7\u00e3o adiada", "tag": "economia", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cancelamento-dos-contratos-de-transportes-com-um-compasso-de-espera-1715762", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1009359?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica, An\u00edbal Cavaco Silva, afirmou esta sexta-feira que o combate ao terrorismo \"n\u00e3o passa pela constru\u00e7\u00e3o de fortes ou de muros\", mas por uma \"ac\u00e7\u00e3o concertada\" com coopera\u00e7\u00e3o nos dom\u00ednios da defesa, seguran\u00e7a e justi\u00e7a.", "title": "Cavaco recusa combater terrorismo com \"fortes ou muros\", mas sim com coopera\u00e7\u00e3o", "tag": "politica", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cavaco-recusa-combater-terrorismo-com-fortes-ou-muros-mas-sim-com-cooperacao-1715772", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5658729c0cf2973397e7b608/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o Europeia est\u00e1 em contacto, \"a diversos n\u00edveis\", com o novo Governo portugu\u00eas, que tomou posse na quinta-feira, e as discuss\u00f5es mantidas at\u00e9 agora foram \"construtivas\", declarou\u00a0esta sexta-feira\u00a0uma porta-voz do executivo comunit\u00e1rio.", "title": "Primeiros contactos com novo Governo foram \"construtivos\", diz Comiss\u00e3o Europeia", "tag": "politica", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/primeiros-contactos-com-novo-governo-foram-construtivos-diz-comissao-europeia-1715771", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/377782?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Das propostas sonantes que a esquerda levou ao Parlamento para serem votadas esta sexta-feira de manh\u00e3, nomeadamente as primeiras medidas de al\u00edvio da austeridade sobre os sal\u00e1rios e pens\u00f5es, ", "title": "PS, Bloco e PCP t\u00eam 20 dias para se entenderem sobre austeridade", "tag": "politica", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/projectos-dos-transportes-e-austeridade-adiados-para-analise-na-especialidade-1715764", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5658b9bc0cf268ffea907e29/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Est\u00e1 decidido. Neste ano lectivo, os alunos que est\u00e3o no 4.\u00ba ano de escolaridade j\u00e1 n\u00e3o v\u00e3o fazer os exames finais de Portugu\u00eas e Matem\u00e1tica. Os projectos de lei que definem esta altera\u00e7\u00e3o, apresentados pelo Bloco de Esquerda e pelo PCP, foram aprovados na manh\u00e3 desta sexta-feira no Parlamento, com os votos, tamb\u00e9m, dos deputados socialistas, dos do PEV e do PAN. Contra estiveram o CDS/PP e o PSD, que acusaram a maioria de esquerda de \u201cabandonar os estudantes com dificuldades\u201d.", "title": "Em Maio de 2016 os alunos j\u00e1 n\u00e3o fazem exames no 4.\u00ba ano", "tag": "sociedade", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/este-ano-os-alunois-ja-nao-fazem-exames-no-4-ano-1715759", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5658c1560cf2edd812797997/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A confer\u00eancia de l\u00edderes parlamentares decidiu esta sexta-feira adiar o debate do programa do Governo para quarta e quinta-feira da pr\u00f3xima semana, por proposta do Executivo de Ant\u00f3nio Costa.", "title": "Programa do Governo ser\u00e1 debatido quarta e quinta-feira e acolhe propostas do PAN", "tag": "politica", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/programa-do-governo-sera-debatido-quarta-e-quintafeira-e-acolhe-propostas-do-pan-1715761", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/375341?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de dissipadas as d\u00favidas sobre o investimento da Volkswagen em Portugal, a f\u00e1brica Autoeuropa, detida pelo grupo alem\u00e3o e uma das maiores empresas exportadoras do pa\u00eds, v\u00ea agora afastados os obst\u00e1culos de regula\u00e7\u00e3o de mercado. A Comiss\u00e3o Europeia concluiu que o aux\u00edlio estatal de 36 milh\u00f5es de euros prestado \u00e0 unidade de produ\u00e7\u00e3o do em Palmela respeita as regras da concorr\u00eancia da Uni\u00e3o Europeia.", "title": "Bruxelas d\u00e1 aval a apoio estatal de 36 milh\u00f5es \u00e0 Volkswagen Autoeuropa", "tag": "economia", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bruxelas-conclui-que-apoios-a-volkswagen-autoeuropa-respeitam-regras-1715757", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1009329?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-27-2015", "lead": "Um governo de esquerda \u00e9 um governo que governa, como todos os governos, de uma forma pragm\u00e1tica. E n\u00e3o um governo de sonhadores, mas sim de gente que sabe quais s\u00e3o os seus valores de esquerda e que norteiam a sua actua\u00e7\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/um-governo-de-esquerda-e-isto-1715758", "title": "Um governo de esquerda \u00e9 isto", "tag": "opiniao"}, {"lead": "A recomenda\u00e7\u00e3o que PSD e CDS levaram ao Parlamento para que o Governo crie \u201ccom toda a celeridade\u201d um programa de desenvolvimento social foi classificada esta sexta-feira pela esquerda como uma \u201chipocrisia\u201d. PS, PCP e Bloco criticaram PSD e CDS por estarem agora a tentar remediar com parcas medidas o empobrecimento em que mergulharam o pa\u00eds.", "title": "\u201cHipocrisia\u201d, clama a esquerda sobre o programa de desenvolvimento social da direita", "tag": "politica", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/hipocrisia-clama-a-esquerda-sobre-o-programa-de-desenvolvimento-social-da-direita-1715756", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1009323?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Isabel Carlos, actual directora do Centro de Arte Moderna (CAM) da Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, em Lisboa, vai abandonar este cargo no pr\u00f3ximo m\u00eas, antecipando em um ano o fim do seu mandato. A not\u00edcia foi avan\u00e7ada pela Lusa e depois confirmada ao P\u00daBLICO pela curadora que recusou, no entanto, prestar declara\u00e7\u00f5es.", "title": "Directora do Centro de Arte Moderna da Gulbenkian sai no fim do ano", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/directora-do-centro-de-arte-moderna-gulbenkian-antecipa-saida-para-o-final-do-ano-1715755", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1009319?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Comando Metropolitano de Lisboa da PSP (Cometlis), atrav\u00e9s da Divis\u00e3o policial de Oeiras em colabora\u00e7\u00e3o com a Unidade Especial de Pol\u00edcia (UEP), deteve, na passada quarta-feira, 33 pessoas por jogo ilegal, lenoc\u00ednio e tr\u00e1fico de estupefacientes.", "title": "Jogo ilegal desmantelado em Oeiras", "tag": "local", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/jogo-ilegal-desmantelado-em-oeiras-1715754", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565874270cf2973397e7b61a/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Numa das v\u00e1rias dezenas de apresenta\u00e7\u00f5es que a carreira de Confirmation j\u00e1 acumula, Chris Thorpe foi interrompido por uma espectadora que questionava a legitimidade de algu\u00e9m estar em palco a dar voz a uma vis\u00e3o do mundo que muitos (ela inclu\u00edda) consideram abjecta. Confirmation \u00e9 uma provoca\u00e7\u00e3o consciente de Thorpe, encenada por Rachel Chavkin, cujo t\u00edtulo desafia de imediato o espectador e o encosta \u00e0 parede: n\u00e3o estar\u00e1 cada um de n\u00f3s apenas dispon\u00edvel para se confrontar com opini\u00f5es e concep\u00e7\u00f5es do mundo que coincidam com a sua, buscando apenas uma valida\u00e7\u00e3o da sua conduta e das suas ideias?", "title": "E se Chris Thorpe se vestisse de Hitler?", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/e-se-chris-thorpe-se-vestisse-de-hitler-1715316", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1009314?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi \u00e0 Fran\u00e7a \u201cde cora\u00e7\u00e3o ferido\u201d que Fran\u00e7ois Hollande prometeu \u201cdar tudo por tudo\u201d para \u201cdestruir o ex\u00e9rcito de fan\u00e1ticos que cometeram\u201d o crime de 13 de Novembro. Nesta sexta-feira, na cerim\u00f3nia de homenagem \u00e0s 130 pessoas mortas e \u00e0s 350 feridas pelo Daesh em Paris, o Presidente franc\u00eas disse que os terroristas quiseram \u201cmatar a alegria\u201d, mas \u201ca Fran\u00e7a n\u00e3o vai mudar\u201d.", "title": "\u201cOs franceses v\u00e3o continuar a cantar, a rir, a sair de casa\u201d, promete Hollande", "tag": "mundo", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-franca-nao-vai-mudar-promete-hollande-na-homenagem-aos-mortos-de-13-de-novembro-1715752", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/542682?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A provid\u00eancia cautelar apresentada por v\u00e1rios munic\u00edpios da \u00e1rea metropolitana de Lisboa em Agosto para travar a privatiza\u00e7\u00e3o da EGF foi rejeitada pelo Tribunal da Concorr\u00eancia.", "title": "Tribunal rejeita provid\u00eancia cautelar de munic\u00edpios sobre privatiza\u00e7\u00e3o da EGF", "tag": "economia", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tribunal-rejeita-providencia-cautelar-de-municipios-a-privatizacao-da-egf-1715749", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/738529?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A turbul\u00eancia na bolsa chinesa durante o Ver\u00e3o continua a agitar o panorama financeiro do pa\u00eds. Nesta semana foi revelado que v\u00e1rias corretoras do gigante asi\u00e1tico t\u00eam sido investigadas pelas autoridades, entre elas a Haitong, dona do Banco Esp\u00edrito Santo Investimento (BESI).", "title": "Dona do BESI suspensa em bolsa depois de investiga\u00e7\u00e3o do regulador chin\u00eas", "tag": "economia", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/regulador-chines-suspende-accao-da-dona-do-besi-1715750", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1009275?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de cinco anos na F\u00e1brica Bra\u00e7o de Prata, a Feira do Livro de Fotografia de Lisboa muda-se esta sexta-feira para uma casa mais familiar: o Arquivo fotogr\u00e1fico Municipal de Lisboa. A esta mudan\u00e7a junta-se um formato renovado, que ter\u00e1 nas edi\u00e7\u00f5es de autor (e de pequena tiragem) e na exposi\u00e7\u00e3o de maquetes um foco especial. Ao todo, haver\u00e1 mais de 40 propostas de maquetes de fotolivros (\u201cdummies\u201d) de um grupo de fot\u00f3grafos e artistas que n\u00e3o se fecha na gera\u00e7\u00e3o que est\u00e1 a sair dos (poucos) cursos desta \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica em Portugal. Na bancada de auto-edi\u00e7\u00e3o, que ocupar\u00e1 um espa\u00e7o central na sala principal do arquivo da Rua da Palma, haver\u00e1 mais de 80 obras.", "title": "Os livros de fotografia por quem os faz", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/os-livros-de-fotografia-por-quem-os-faz-1715748", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1009261?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 se imaginou a conduzir um el\u00e9ctrico? Passear pelas ruas do Porto como guarda-freios de um dos mais antigos transportes p\u00fablicos da cidade? O Museu do Carro El\u00e9ctrico d\u00e1-lhe essa oportunidade. Bem, n\u00e3o literalmente, mas atrav\u00e9s de um painel interactivo, instalado no antigo 267. A partir deste s\u00e1bado, os visitantes do renovado museu poder\u00e3o fazer uma visita ao comando do el\u00e9ctrico, acompanhada com os t\u00e3o caracter\u00edsticos sons do transporte e do ambiente que o envolve.", "title": "Interactividade e hist\u00f3ria marcam a reabertura do Museu do Carro El\u00e9ctrico", "tag": "local", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/interactividade-e-historia-marcam-a-reabertura-do-museu-do-carro-electrico-1715709", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1008954?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nascido na \u00c1frica do Sul, quase por acidente biogr\u00e1fico, como diz, Helder Macedo cresceu em Mo\u00e7ambique e viveu a juventude em Portugal, de onde saiu aos 22 anos, rumo a Inglaterra. Pelo caminho ficava um curso de Direito interrompido, mas, sobretudo, a sua ac\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u2013 participou na campanha de Humberto Delgado para as elei\u00e7\u00f5es de 1958 \u2013 e cultural \u2013 tomou parte activa e fundadora na conjuntura art\u00edstica do Caf\u00e9 Gelo. Como gosta de frisar, n\u00e3o se tratava de \u201cM\u00e1rio Cesariny y sus muchachos\u201d, mas de um gr\u00e9mio informal de artistas pl\u00e1sticos, poetas e escritores que acolheram o poeta mais velho, que muito admiravam. Mas n\u00e3o se tratou de jogos florais da pancadinha nas costas. Liam-se e criticavam-se severamente a todos, conforme garante o autor.", "title": "N\u00e3o sou um poeta que escreva muito, mas sempre mantive a poesia", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-tempo-e-o-amor-sob-o-signo-de-dante-1714799", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1007772?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Kyle Edmund ser\u00e1 o primeiro tenista em 12 anos a estrear-se na Ta\u00e7a Davis numa final. Mas a grande esperan\u00e7a do seleccionador Leon Smith para que, na B\u00e9lgica, a Gr\u00e3-Bretanha volte a erguer a \u201csaladeira\u201d de prata, \u00e9 Andy Murray. \u00c9 no n\u00famero dois do mundo que est\u00e3o depositadas as esperan\u00e7as na conquista dos tr\u00eas pontos necess\u00e1rios (nos dois singulares e no par, com o irm\u00e3o Jamie) para garantir a primeira vit\u00f3ria dos brit\u00e2nicos na competi\u00e7\u00e3o desde 1936, ent\u00e3o pelas m\u00e3os de Fred Perry e Bunny Austin.", "title": "Andy Murray tem uma miss\u00e3o poss\u00edvel na final da Ta\u00e7a Davis", "tag": "desporto", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/andy-murray-tem-uma-missao-possivel-na-final-da-taca-davis-1715722", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1008953?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o haver\u00e1 melhor prova de que Peter Bogdanovich \u00e9 um cineasta \u201cfora de tempo\u201d do que esta com\u00e9dia de enganos \u00e0 moda antiga, onde nem a presen\u00e7a de uma gera\u00e7\u00e3o mais recente de actores c\u00f3micos como Owen Wilson, Kathryn Hahn, Will Forte ou Jennifer Aniston consegue fazer esquecer que a \u201cmatriz\u201d s\u00e3o as com\u00e9dias ", "title": "Mais leve do que o ar", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/mais-leve-do-que-o-ar-1715544", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1008304?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A primeira longa-metragem de Jo\u00e3o Salaviza \u00e9 duma coer\u00eancia total com o seu trabalho no formato curto, reconhecendo-se temas, persist\u00eancias e procedimentos que j\u00e1 o interessavam. O que \u00e9 particularmente not\u00e1vel \u00e9 que se ", "title": "Artesanato Emocional", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/artesanato-emocional-1715543", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1008302?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cineasta desigual, mas figura singular\u00edssima no cinema europeu dos \u00faltimos cinquenta anos, Barbet Schroeder trabalha em ", "title": "Mem\u00f3ria de \u201cMore\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/memoria-de-more-1715542", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1008301?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Aos primeiros acordes, percebem-se as origens dos Shopping. Em termos geogr\u00e1ficos, a Inglaterra; em termos musicais, a filia\u00e7\u00e3o no p\u00f3s-punk que algumas mulheres t\u00e3o bem souberam desenrolar. Poly Styrene, Lora Logic, Julz Sale, Ari Up, Gina Birch, Viv Albertine, Ana da Silva: \u00e9 um ilustre conjunto de personalidades que protege tanto quando assombra o trajecto deste trio londrino. Elas ouvem-se nas can\u00e7\u00f5es de Rachel Aggs, Billy Easter e Andrew Milk. Nas palavras gritadas em coro, nos ritmos sincopados, nos sentidos das palavras. J\u00e1 \u00e9 um clich\u00e9 dizer isto, mas a discografia dos Shopping podia ser uma reedi\u00e7\u00e3o de uma banda obscura de 1979.", "title": "Dan\u00e7ar com a ang\u00fastia", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/dancar-com-a-angustia-1715306", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1007499?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Atribu\u00eddo pela primeira vez em 2008, o Pr\u00e9mio Leya \u2013 no valor de cem mil euros, o maior pr\u00e9mio liter\u00e1rio portugu\u00eas \u2013 distingue anualmente um romance original escrito em l\u00edngua portuguesa. Desde ent\u00e3o (com excep\u00e7\u00e3o de 2010, ano em que o j\u00fari entendeu que nenhum dos originais a concurso era merecedor da distin\u00e7\u00e3o) o pr\u00e9mio foi atribu\u00eddo a um autor brasileiro, a um mo\u00e7ambicano, e a cinco portugueses.\u00a0O Coro dos Defuntos, de Ant\u00f3nio Tavares (n. 1960), foi o vencedor deste ano. O autor n\u00e3o \u00e9 um estreante: finalista de um concurso anterior viu publicado\u00a0As Palavras Que Me Dever\u00e3o Guiar Um Dia\u00a0(Teorema, 2014), romance de \u201cforma\u00e7\u00e3o\u201d onde s\u00e3o j\u00e1 bem not\u00f3rias a capacidade da composi\u00e7\u00e3o narrativa e a versatilidade da escrita, e ainda o \u00e0-vontade com que dirige as expectativas do leitor.", "title": "Terra do demo e de faunos", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/terra-do-demo-e-de-faunos-1715509", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1007940?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tal como Ivan B\u00fanin, Alexei Tolst\u00f3i, M\u00e1ximo Gorki ou Vladimir Nabokov (para darmos aqui uma amostragem suficientemente heter\u00f3clita e, simultaneamente, \u201cfamiliar\u201d), o escritor Ivan Chmeliov (Moscovo, 1873 \u2013 Paris, 1950) integrou a primeira grande vaga de exilados, emigrados, refugiados ou expatriados russos provocada pela Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro de 1917 e pela guerra civil que se lhe seguiu e que se prolongou praticamente at\u00e9 1923. Dissemos exilados, emigrados, refugiados ou expatriados porque diversas foram as motiva\u00e7\u00f5es (nem todas elas de natureza ideol\u00f3gica ou pol\u00edtica) que nesses anos levaram inumer\u00e1veis artistas e poetas e escritores e intelectuais russos a trocarem S\u00e3o Petersburgo ou Moscovo por Paris ou por Berlim. Diversos foram tamb\u00e9m os destinos dos protagonistas dessa riqu\u00edssima di\u00e1spora: uns (Alexei Tolst\u00f3i e Gorki, por exemplo) depressa regressaram \u00e0 R\u00fassia, entretanto transformada em Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica; outros adaptaram-se t\u00e3o bem \u00e0 sua nova condi\u00e7\u00e3o que acabaram por adoptar outras nacionalidades e at\u00e9 mesmo outras l\u00ednguas de trabalho liter\u00e1rio (talvez o mais radical ex\u00edlio ao qual possa aspirar um escritor) \u2013 foi o caso de Nabokov, que passou a escrever em ingl\u00eas e que se tornou cidad\u00e3o norte-americano; muitos outros, n\u00e3o obstante nunca terem conseguido integrar-se bem nos pa\u00edses que os acolheram, tamb\u00e9m nunca conseguiram regressar \u00e0 R\u00fassia, mas continuaram a escrever e a publicar em l\u00edngua russa \u2013 e \u00e9 o caso de Chmeliov (apesar de nunca ter voltado \u00e0 R\u00fassia, B\u00fanin, para nos mantermos nos exemplos citados, n\u00e3o se deu mal em Fran\u00e7a e acabou tornando-se o primeiro escritor russo a receber o Nobel, em 1933).", "title": "Tudo \u00e9 deserto", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/tudo-e-deserto-1715508", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1008247?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Numa entrevista de Setembro ao brit\u00e2nico\u00a0The Guardian, Salman Rushdie dizia que este talvez seja o seu romance mais divertido. A afirma\u00e7\u00e3o pode causar surpresa a quem j\u00e1 leu\u00a0Dois Anos, Oito Meses e Vinte e Oito Noites, n\u00e3o porque o livro seja sisudo, mas porque ser engra\u00e7ado n\u00e3o \u00e9 a caracter\u00edstica imediata para o descrever. O 12\u00ba romance de Rushdie suscita a perplexidade e inquieta\u00e7\u00e3o dos livros escritos contra a morte ou guiados por uma tentativa de arrumar o caos em que a realidade se apresenta. E nessa urg\u00eancia de escrita sobre o real, o recurso \u00e0 fantasia ou \u00e0 imagina\u00e7\u00e3o apresenta-se como como o artif\u00edcio mais eficaz, aquele que \u00e9 capaz de iludir o leitor e tornar suport\u00e1vel o mal-estar de um tempo, o actual.", "title": "A realidade n\u00e3o chega para entender o real", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-realidade-nao-chega-para-entender-o-real-1715507", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1007937?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Falta pouco mais de um m\u00eas para\u00a0The Hateful Eight, o novo filme de Quentin Tarantino, chegar \u00e0s salas de cinema norte-americanas (por c\u00e1, ainda n\u00e3o se sabe a data de estreia, mas dever\u00e1 acontecer s\u00f3 em 2016). Depois da pol\u00e9mica nas \u00faltimas semanas, com a pol\u00edcia de Nova Iorque a apelar ao boicote do filme, o realizador esteve a promov\u00ea-lo em S\u00e3o Paulo no in\u00edcio da semana e, segundo noticia\u00a0o di\u00e1rio brasileiro\u00a0O Globo,\u00a0declarou que vai fazer apenas mais dois filmes antes de se retirar da realiza\u00e7\u00e3o. Talvez mais escandaloso ainda: acrescentou, em linguagem bastante gr\u00e1fica, que nunca ir\u00e1 trabalhar com o realizador Spike Lee.", "title": "The Hateful Eight ser\u00e1 o antepen\u00faltimo filme de Tarantino", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/tarantino-the-hateful-eight-agrada-a-50--do-publico-1715289", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1007775?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Walter Salles, o realizador de Central do Brasil e Linha de Passe, e Jia Zhang-ke, um dos cineastas asi\u00e1ticos mais importantes da \u00faltima d\u00e9cada. Pode parecer uma combina\u00e7\u00e3o improv\u00e1vel, mas explica a vinda a Portugal de Salles, na primeira semana de Dezembro, como convidado do Festival de Cinema Luso-Brasileiro de Santa Maria de Feira.", "title": "Walter Salles, Gabriel Mascaro, Jo\u00e3o Nicolau: o Festival de Cinema Luso-Brasileiro desvenda-se", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/walter-salles-gabriel-mascaro-joao-nicolau-o-festival-de-cinema-lusobrasileiro-desvendase-1715262", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1007782?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-27-2015", "lead": "O tr\u00e2nsito na A1, zona da Mealhada, no sentido norte-sul, faz-se apenas pela via da esquerda, depois de ter estado cortado devido ao inc\u00eandio num pesado de mercadorias, disse \u00e0 Lusa fonte da Brisa.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/transito-na-a1-na-zona-da-mealhada-fazse-apenas-numa-via-1715746", "title": "Tr\u00e2nsito na A1 na zona da Mealhada faz-se apenas numa via", "tag": "sociedade"}, {"lead": "De acordo com um relat\u00f3rio divulgado pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) e o Centro Europeu para Preven\u00e7\u00e3o e Controlo de Doen\u00e7as (EPCD), em 2014 foram registados 142 mil novos casos de infec\u00e7\u00e3o do v\u00edrus da sida no continente europeu. A maioria dos casos foi diagnosticada na R\u00fassia.\u00a0\u00a0\u00a0O Gabinete Regional da OMS na Europa revela que, desde que os dados come\u00e7aram a ser monitorizados na d\u00e9cada de 1980, este \u00e9 o maior n\u00famero de novos diagn\u00f3sticos do v\u00edrus da imunodefici\u00eancia humana (VIH) detectados no espa\u00e7o de um ano no continente.\u00a0Estat\u00edsticas recentes indicam que o v\u00edrus tem maior preval\u00eancia a leste do continente europeu, onde o n\u00famero de casos tem aumentado ao longo da \u00faltima d\u00e9cada. A R\u00fassia, com mais de um milh\u00e3o de pessoas contagiadas, concentra 60% dos novos diagn\u00f3sticos.\u00a0Com uma popula\u00e7\u00e3o de dois milh\u00f5es de toxicodependentes que injectam droga, o n\u00famero de infectados com VIH chegou aos 30%. A sida afecta essencialmente camadas mais jovens, incluindo os que vivem da prostitui\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o t\u00eam vigil\u00e2ncia m\u00e9dica adequada e passam pelos testes demasiado tarde.\u00a0\u201cOs \u00faltimos cinco anos de pol\u00edticas conservadoras do Kremlin levaram o n\u00famero de infectados na R\u00fassia ao dobro\u201d, revela Vadim Pokrovski, chefe do centro p\u00fablico para a sida, em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 AFP. O especialista prev\u00ea que o n\u00famero ascenda aos tr\u00eas milh\u00f5es nos pr\u00f3ximos anos. \u201cIsto significa que as medidas tomadas s\u00e3o ineficazes. Mesmo que o Governo mude radicalmente de estrat\u00e9gia, a taxa de VIH continuar\u00e1 a aumentar por in\u00e9rcia.\u201d\u00a0Os fundos p\u00fablicos para centros de desintoxica\u00e7\u00e3o foram limitados no pa\u00eds este ano, e, numa sociedade maioritariamente ortodoxa, a educa\u00e7\u00e3o sexual est\u00e1 fora do cen\u00e1rio.\u201cNa Alemanha ensinam os jovens a usar preservativos\u201d, refere Pokrovski. Um dos pa\u00edses com a taxa mais baixa de VIH no mundo, a Alemanha legalizou a prostitui\u00e7\u00e3o e tal como a maioria dos pa\u00edses europeus disp\u00f5e de programas p\u00fablicos para a reabilita\u00e7\u00e3o de toxicodependentes.\u00a0Os 28 pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia, em conjunto com Isl\u00e2ndia, Liechtenstein e Noruega somam um valor mais baixo de infec\u00e7\u00f5es no relat\u00f3rio \u2013 apenas 21%. A EPCD adianta que na Europa Ocidental o n\u00famero de infec\u00e7\u00f5es tende a diminuir devido aos progressos que os Estados t\u00eam feito junto da popula\u00e7\u00e3o no sentido de prevenir a contamina\u00e7\u00e3o.\u00a0De acordo com os dados do relat\u00f3rio, os imigrantes representam um ter\u00e7o dos infectados na Europa. Ao longo da \u00faltima d\u00e9cada, o n\u00famero de infec\u00e7\u00f5es entre a popula\u00e7\u00e3o estrangeira tem diminu\u00eddo significativamente, e a OMS adianta que, na maioria destes diagn\u00f3sticos, o v\u00edrus foi contra\u00eddo j\u00e1 na Europa.\u00a0\u201cRefugiados e migrantes s\u00e3o uma prioridade na preven\u00e7\u00e3o do VIH. Os conflitos n\u00e3o devem afectar o acesso de portadores do v\u00edrus a cuidados m\u00e9dicos\u201d, adianta Zsusanna Jakab, directora do Gabinete Regional da OMS na Europa, num comunicado divulgado pela EPDC.\u00a0\u201cA OMS apela a todos os pa\u00edses europeus para oferecerem cuidados de preven\u00e7\u00e3o, testes e tratamentos a todos os refugiados e migrantes, independentemente do seu estatuto legal.\u201d Jakab salientou que o risco de infec\u00e7\u00e3o \u00e9 maior quando os migrantes se tornam v\u00edtimas de exclus\u00e3o social e deixam de procurar ajuda por receio de serem estigmatizados.\u00a0Os principais modos de transmiss\u00e3o do v\u00edrus variam conforme o pa\u00eds, mas o\u00a0relat\u00f3rio revela que a transmiss\u00e3o sexual do v\u00edrus continua a ser a principal respons\u00e1vel pelo aumento dos casos na Europa de leste, e que a transmiss\u00e3o por via intravenosa permanece substancial. Quase metade dos casos s\u00e3o diagnosticados tardiamente.\u00a0A menos de uma semana do Dia Mundial da Sida, celebrado a 1 de Dezembro, a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas revela o sucesso da estrat\u00e9gia para erradicar o v\u00edrus nos pr\u00f3ximos\u00a015 anos. A meta, definida para no pr\u00f3ximo ano levar o tratamento a 15 milh\u00f5es das cerca de 36 milh\u00f5es pessoas portadoras do v\u00edrus, foi alcan\u00e7ada em Julho deste ano, altura em que 15,6 milh\u00f5es de infectados estavam em tratamento.\u00a0\u201cA cada cinco anos temos duplicado o n\u00famero de pessoas em tratamento\u201d, referiu o director executivo da ONUSIDA, Michel Sidibe, na confer\u00eancia de imprensa desta ter\u00e7a-feira em Genebra. \u201cPrecisamos de o fazer uma vez mais para travar a epidemia da\u00a0sida e impedi-la de se repercutir.\u201d\u00a0De acordo com a ONUSIDA, o n\u00famero de infec\u00e7\u00f5es reduziu-se em 35% e as mortes relacionadas com o VIH baixaram 41% desde 2000, altura em que foram definidos os Objectivos de Desenvolvimento do Mil\u00e9nio da ONU. O esfor\u00e7o dos pa\u00edses vai\u00a0ao encontro do projecto 90-90-90 da ONU, que se prop\u00f5e a que em 2020 90% da popula\u00e7\u00e3o infectada conhe\u00e7a a sua condi\u00e7\u00e3o, 90% dessas pessoas recebam tratamento, e 90% tenham reduzido o risco de cont\u00e1gio.\u00a0\u00a0", "title": "R\u00fassia contabiliza 60% dos novos casos de VIH na Europa", "tag": "mundo", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/russia-contabiliza-60-dos-novos-casos-de-vih-na-europa-1715685", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1008850?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A luz vagueia pelo palco como um farol perdido na escurid\u00e3o da noite. \u00c9 uma luz nervosa, uma luz \u00e0 procura, como Andr\u00e9 Braga, Paulo Mota e Ricardo Machado desde que h\u00e1 uns meses resolveram aventurar-se na noite \u2013 o lugar \u201cde excesso, velocidade e exaust\u00e3o\u201d que devorou a poesia de Al Berto que primeiro os atraiu at\u00e9 l\u00e1 e que depois foram largando como uma pele curta de mais, mas tamb\u00e9m o lugar de todas as possibilidades, pelo menos at\u00e9 ao nascer do sol.", "title": "A noite \u00e9 para sobreviver", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-noite-e-para-sobreviver-1715489", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/542649?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-27-2015", "lead": "Algu\u00e9m, no\u00a0Expresso, deve ter pensado na melhor maneira de sabotar o romance de Clara Ferreira Alves, j\u00e1 que, sem que ela tenha feito nada de mal, acordou dois s\u00e1bados seguidos com a not\u00edcia de primeira p\u00e1gina, no dito seman\u00e1rio, da publica\u00e7\u00e3o e da apresenta\u00e7\u00e3o p\u00fablica do seu romance; e ao terceiro s\u00e1bado foi caluniada logo na capa da\u00a0Revista\u00a0do jornal \u2013 onde, enquanto colunista, ocupa uma posi\u00e7\u00e3o de primeiro plano, todas as semanas - com uma foto e o an\u00fancio de uma longa entrevista no interior. Igualmente plaus\u00edvel mas muito mais divertida \u00e9 a hip\u00f3tese de que, afinal, tudo foi feito sem m\u00e1s inten\u00e7\u00f5es, devendo-se apenas \u00e0 inabilidade de quem n\u00e3o percebe nada de sociologia da literatura e desconhece as regras b\u00e1sicas do campo liter\u00e1rio e da aquisi\u00e7\u00e3o do capital simb\u00f3lico: quanto mais os livros e os seus autores se fazem valer de meios heter\u00f3nomos, mais os leitores aut\u00f3nomos desconfiam e se afastam. Tal inabilidade n\u00e3o \u00e9 exclusiva do\u00a0Expresso, imposs\u00edvel \u00e9 encontrar um jornal que, sempre que se apresenta a ocasi\u00e3o, n\u00e3o puxe o brilho \u00e0 sua \u201cprata da casa\u201d. E quando, como agora aconteceu, j\u00e1 nem \u00e9 a prata da casa, mas a j\u00f3ia da coroa que irradia, assistimos a um verdadeiro\u00a0\u00e9clat, como aquele que a Princesa de Cl\u00e8ves provocou quando entrou no grande sal\u00e3o do baile. Em boa verdade, n\u00e3o cheg\u00e1mos a assistir ao prometido\u00a0\u00e9clat\u00a0dispensado pelos protocolos da vida liter\u00e1ria porque ele foi ofuscado por um excesso de jornalismo: enfaticamente noticiada, entrevistada, fotografada e promovida no jornal que \u00e9 casa sua, numa festa de fam\u00edlia, a romancista, em vez de interromper o jornalismo para entrar na literatura, cedeu aos apelos do jornalismo redundante - aquele cujo fim \u00e9 a autocelebra\u00e7\u00e3o - para se tornar jornalista de si mesma. Mas nada disto tem grande import\u00e2ncia. E como todos o gestos in\u00e1beis e, no fundo, ing\u00e9nuos, este tamb\u00e9m tem o seu aspecto c\u00f3mico: \u00e9 como uma vers\u00e3o actualizada da hist\u00f3ria de Tales de Mileto, o proto-fil\u00f3sofo que enquanto caminhava se p\u00f4s a olhar para as estrelas, com uma puls\u00e3o cient\u00edfica e te\u00f3rica, e, esquecido do ch\u00e3o onde punha os p\u00e9s, caiu num po\u00e7o, provocando o riso aberto e ruidoso da sua escrava da Tr\u00e1cia, que seguia atr\u00e1s. Mas h\u00e1 uma pequena li\u00e7\u00e3o que n\u00f3s, escravos da Tr\u00e1cia, muito embora rindo saudavelmente da imprud\u00eancia alheia, devemos levar mais a s\u00e9rio: a quem se destinam e para quem s\u00e3o concebidos os suplementos culturais e as p\u00e1ginas liter\u00e1rias dos jornais? Para responder a esta pergunta, tenhamos em conta o exemplo do\u00a0Expresso, neste epis\u00f3dio da publicita\u00e7\u00e3o do romance da Clara Ferreira Alves: o jornal foi incapaz de pensar que talvez estivesse a ser contraproducente e, embora n\u00e3o o categorizando, pressup\u00f4s a exist\u00eancia de um leitor inculto, acr\u00edtico e n\u00e3o aut\u00f3nomo. No entanto, ele imagina que se dirige em primeiro lugar \u00e0s elites culturais e secundariamente a quem s\u00f3 procura algum entretenimento. Este desfasamento, longe de ser exclusivo do\u00a0Expresso, \u00e9 muito comum: h\u00e1 um populismo cultural praticado com boa consci\u00eancia mesmo por aqueles que se manifestam contra todo os populismos pol\u00edticos. Ora, o que acontece com as p\u00e1ginas culturais de uma ou outra publica\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria grave se n\u00e3o fosse, em maior ou menor grau, uma regra geral: at\u00e9 um jornal como o\u00a0Jornal de Letras\u00a0e uma revista como a\u00a0Ler, apesar dos respectivos nomes, s\u00e3o incapazes de imaginar um\u00a0p\u00fablico letrado e uma verdadeira esfera p\u00fablica liter\u00e1ria. Na melhor das hip\u00f3teses, d\u00e3o uma no cravo outra na ferradura e n\u00e3o servem ningu\u00e9m. E, o que \u00e9 pior, n\u00e3o fazem nem saem de cima. \u00a0 \u00a0", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/e-tudo-o-resto-e-jornalismo-1715624", "title": "E tudo o resto \u00e9 jornalismo", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara de Gaia mandou os servi\u00e7os do urbanismo auditar todos os procedimentos que levaram \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o, pelo munic\u00edpio, em 2007 e 2013, de dois loteamentos a poucos metros do Rio Douro, na marginal de Afurada/Canidelo. Eduardo V\u00edtor Rodrigues ainda espera que, \u00e0 luz da mais recente legisla\u00e7\u00e3o de protec\u00e7\u00e3o das margens dos rios seja poss\u00edvel condicionar a constru\u00e7\u00e3o dos sete pr\u00e9dios de habita\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio que est\u00e3o previstos no total, em tr\u00eas lotes ali existentes, mas garante que, se n\u00e3o conseguir travar as constru\u00e7\u00f5es vai mandar afixar cartazes com as datas em que as opera\u00e7\u00f5es foram aprovadas.", "title": "C\u00e2mara de Gaia estuda formas de travar constru\u00e7\u00f5es junto ao Douro", "tag": "local", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-gaia-estuda-formas-de-travar-construcoes-junto-ao-douro-1715726", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1008970?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O director nacional adjunto do Servi\u00e7o de Estrangeiros e Fronteiras (SEF), Lu\u00eds Gouveia, disse que o processo de recoloca\u00e7\u00e3o de refugiados est\u00e1 \u201ca ter dificuldades\u201d devido \u00e0 burocracia, mas tamb\u00e9m porque estes recusam viajar para Portugal.", "title": "Director adjunto do SEF diz que refugiados n\u00e3o querem viajar para Portugal", "tag": "sociedade", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/director-adjunto-do-sef-diz-que-refugiados-nao-querem-viajar-para-portugal-1715743", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1009198?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Banco CTT inicia esta sexta-feira parcialmente a sua actividade, na sede, para os seus pr\u00f3prios trabalhadores, com a abertura da rede nas mais de 50 lojas dos Correios prevista para o primeiro trimestre de 2016.", "title": "Banco CTT inicia hoje parcialmente a sua actividade", "tag": "economia", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/banco-ctt-inicia-hoje-parcialmente-a-sua-atividade-1715744", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1009196?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A realidade vivida na maioria das\u00a049 cadeias portuguesas inclui \u201cmaus tratos, viol\u00eancia gratuita, alimenta\u00e7\u00e3o e higiene insuficientes e de repugnante qualidade, falta de assist\u00eancia m\u00e9dica e de medicamentos, falta de conv\u00edvio familiar e \u00edntimo\u201d.\u00a0O\u00a0retrato, descrito por Eldad M\u00e1rio Neto, que preside \u00e0 Comiss\u00e3o dos Direitos Humanos (CDH) da Ordem dos Advogados (OA), \u00e9 feito com base nas queixas recebidas por esta comiss\u00e3o e \u201cinsistentemente denunciadas\u201d por todas as associa\u00e7\u00f5es de defesa dos presos. A situa\u00e7\u00e3o imp\u00f5e \u201cuma atitude de frontal den\u00fancia\u201d, defendeu o respons\u00e1vel, na abertura, esta quinta-feira, das Jornadas sobre o Sistema Prisional, que terminam esta sexta-feira.", "title": "Ordem dos Advogados denuncia \"viol\u00eancia gratuita e falta de assist\u00eancia m\u00e9dica\" nas pris\u00f5es", "tag": "sociedade", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ordem-dos-advogados-denuncia-violencia-gratuita-e-falta-de-assistencia-medica-nas-prisoes-1715710", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1008939?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O n\u00famero de mortes de adolescentes devido \u00e0 sida triplicou nos \u00faltimos 15 anos, tendo a maior parte deles contra\u00eddo a doen\u00e7a quando eram beb\u00e9s, diz um relat\u00f3rio da Unicef (ag\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a inf\u00e2ncia) divulgado esta sexta-feira.", "title": "Morte de adolescentes devido \u00e0 sida triplicou nos \u00faltimos 15 anos", "tag": "mundo", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/morte-de-adolescnetes-devido-a-sida-triplicou-nos-ultimos-15-anos-1715742", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1009173?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Marte tem duas luas, Fobos e Deimos. E a maior, Fobos, est\u00e1 a aproximar-se lentamente de Marte. At\u00e9 agora n\u00e3o se sabia se isso a levaria \u00e0 sua desintegra\u00e7\u00e3o ou \u00e0 colis\u00e3o com o planeta. Dois investigadores da Universidade da Calif\u00f3rnia em Berkeley, nos Estados Unidos, prev\u00eaem que dentro de 20 a 40 milh\u00f5es de anos a lua Fobos se despeda\u00e7ar\u00e1 e os seus fragmentos v\u00e3o dar origem a um anel. Assim, num futuro long\u00ednquo, o planeta vermelho ter\u00e1 como companheiros uma lua e um anel.", "title": "Uma das luas de Marte vai esmigalhar-se e dar um anel ao planeta", "tag": "ciencia", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/uma-das-luas-de-marte-vai-esmigalharse-e-dar-um-anel-ao-planeta-1715686", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1008882?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "De cada vez que um m\u00fasico ou grupo nacional actua numa das grandes salas do pa\u00eds, numa data que entende ser de celebra\u00e7\u00e3o, prepara um concerto com convidados especiais (outros cantores, outros instrumentistas), uma cenografia diferente, um alinhamento pontuado por algumas escolhas surpreendentes ou arranjos inesperados. Tudo para sublinhar a ideia de que uma noite \u00fanica n\u00e3o deve ter outra possibilidade sen\u00e3o s\u00ea-lo de facto pelas pr\u00f3prias caracter\u00edsticas do espect\u00e1culo. Ora a passagem de Carminho pelo Campo Pequeno, em Lisboa, esta sexta-feira, contraria todas estas regras t\u00e1citas.", "title": "O fado de Carminho sem truques nem convidados", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/quem-carminho-e-hoje-no-campo-pequeno-1715675", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1008836?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As obras do pol\u00e9mico edif\u00edcio de 17 andares que vai ser constru\u00eddo em frente \u00e0 Maternidade Alfredo da Costa come\u00e7aram em Agosto sem estarem resolvidas v\u00e1rias quest\u00f5es que, em circunst\u00e2ncias normais, deveriam preceder o in\u00edcio dos trabalhos. Os servi\u00e7os de gest\u00e3o patrimonial da c\u00e2mara n\u00e3o foram consultados em devido tempo e, recentemente, manifestaram fortes reservas quanto \u00e0 condu\u00e7\u00e3o do processo. Por outro lado, a empresa Empark, que explora um parque de estacionamento no local, n\u00e3o formalizou o seu consentimento indispens\u00e1vel \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da obra. Por fim, a assembleia municipal ainda n\u00e3o foi chamada a pronunciar-se sobre algumas mat\u00e9rias que poder\u00e3o condicionar o futuro do projecto.", "title": "C\u00e2mara de Lisboa deixa come\u00e7ar obras da torre de Picoas sem resolver quest\u00f5es essenciais", "tag": "local", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-deixa-comecar-obras-da-torre-de-picoas-sem-resolver-questoes-essenciais-1715727", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1009011?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Matt Mondanile acaba de lan\u00e7ar uma nova can\u00e7\u00e3o, ", "title": "Os Real Estate est\u00e3o entre eles \u2013 e entre n\u00f3s", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/os-ducktails-fazem-cancoes-e-os-real-estate-estao-no-meio-de-nos-1715350", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1007811?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi na edi\u00e7\u00e3o de 2012 do Life Is Beautiful) saiu recentemente.", "title": "A vida \u00e9 bela para Petite Noir", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-vida-e-bela-para-petite-noir-1715450", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1008270?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O rock\u2019n\u2019roll tem regras muito simples: nasce-se na classe m\u00e9dia baixa em zanga permanente com o universo, faz-se uma banda com os amigos e essa banda, depois do inevit\u00e1vel processo de imitar outras, cria can\u00e7\u00f5es originais \u2013 uma tarefa que, como se sabe, recai no guitarrista. Edita-se um par de discos de originais, s\u00f3 h\u00e1 um vocalista (que d\u00e1 as entrevistas) e um belo dia sai um disco ao vivo, gravado, como a express\u00e3o indica, num concerto ao vivo \u2013 nunca um disco gravado em est\u00fadio em que se reproduzem as can\u00e7\u00f5es que se tocam ao vivo.", "title": "\u00c9 hora da batota no recreio", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/e-hora-da-batota-no-recreio-1715290", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1007800?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi h\u00e1 cerca de dez anos que Caroline Polachek, Patrick Wimberly e Aaron Pfenning chegaram a Nova Iorque, vindos da buc\u00f3lica Bouler, no Colorado, onde se haviam conhecido na universidade local. Como tantos outros aspirantes a artistas que afluem quotidianamente \u00e0 cidade, tinham a ambi\u00e7\u00e3o de a\u00ed se estabeleceram. \u201cNo in\u00edcio, n\u00e3o foi f\u00e1cil\u201d, diz-nos a cantora Caroline. \u201cNem sequer entendia o que atra\u00eda tanto os meus amigos para aquela cidade, mas depois, aos poucos, fui percebendo. A verdade \u00e9 que ao fim de algum tempo estava submersa no ambiente art\u00edstico e isso \u00e9 contaminador. Ou seja, de repente estamos rodeados de pessoas que desejam o mesmo que n\u00f3s, e isso por um lado pode ser aflitivo, mas por outro pode ser muito sugestivo.\u201d", "title": "L\u00e1 vai o Vodafone Mexefest ao ritmo dos Chairlift", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/chairlift-1715529", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1008233?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mais de 40 mil volunt\u00e1rios v\u00e3o estar durante o fim-de-semana distribu\u00eddos por cerca de dois mil supermercados a pedir \u00e0s pessoas que contribuam com bens alimentares para mais uma campanha do Banco Alimentar contra a fome.", "title": "Campanha do Banco Alimentar com 42 mil volunt\u00e1rios em dois mil supermercados", "tag": "sociedade", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/campanha-do-banco-alimentar-com-42-mil-voluntarios-em-dois-mil-supermercados-1715741", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1009153?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Sociedade Portuguesa de Hipertens\u00e3o (SPH) vai propor que todos os alimentos embalados tenham no r\u00f3tulo uma esp\u00e9cie de \"sem\u00e1foro de cores\" que indique o teor de sal: \u201cVermelho para os alimentos com muito sal, amarelo com sal moderado e verde com pouco sal\u201d, explica ao P\u00daBLICO Mesquita Bastos, presidente da SPH.\u00a0Al\u00e9m desta medida, a SPH prop\u00f5e ainda que, a longo prazo, num per\u00edodo entre\u00a0quatro e\u00a0cinco anos, \u201cexista uma interven\u00e7\u00e3o nas camadas mais jovens, quer ao n\u00edvel de pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o nas escolas, quer na reformula\u00e7\u00e3o das dietas nas cantinas\u201d. A ideia \u00e9 tamb\u00e9m promover ac\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o junto dos mais novos, pois \u201cos\u00a0problemas cardiovasculares aparecem cada vez mais nas camadas mais jovens da popula\u00e7\u00e3o e \u00e9 urgente contrariar esta tend\u00eancia\u201d, sublinha.", "title": "Alimentos devem ter \"um sem\u00e1foro de cores\" com teor de sal", "tag": "sociedade", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/um-forum-para-reduzir-o-consumo-de-sal-em-portugal-1715716", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/1001842?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As quatro for\u00e7as pol\u00edticas de esquerda podem n\u00e3o estar totalmente de acordo sobre o figurino da explora\u00e7\u00e3o das empresas de transporte p\u00fablico de Lisboa e do Porto, mas hoje dever\u00e3o mostrar a sua sintonia na anula\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas contratos de concess\u00e3o que foram assinados com a Avanza (para explora\u00e7\u00e3o do Metro de Lisboa e Carris), com a Alsa (para explora\u00e7\u00e3o da STCP) e com a Transdev (Metro do Porto).", "title": "Parlamento anula esta sexta-feira subconcess\u00f5es de transportes p\u00fablicos", "tag": "economia", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/subconcessoe-de-transportes-publicos-anulados-hoje-no-parlamento-1715701", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201512/101640412991.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "Pedro Passos Coelho chegou ao Parlamento j\u00e1 os debates matinais estavam avan\u00e7ados. \"Venho tomar conta do meu lugar\", disse nos Passos Perdidos, cerca das 11h20 desta\u00a0manh\u00e3 de sexta-feira,\u00a0aquele que 24 horas antes era primeiro-ministro e agora passou a l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o.", "title": "\"Venho tomar conta do meu lugar\", disse Passos \u00e0 chegada ao Parlamento", "tag": "politica", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/passos-coelho-e-paulo-portas-voltam-esta-sextafeira-ao-parlamento-1715712", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565876ec0cf268ffea907d05/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Banco de Portugal vai pagar 30 mil euros brutos por m\u00eas (incluindo os encargos adicionais assumidos pelo supervisor) ao ex-secret\u00e1rio de Estado das Obras P\u00fablicas, Transportes e Comunica\u00e7\u00f5es de Pedro Passos Coelho, a quem incumbiu de vender o Novo Banco, depois de o Fundo de Resolu\u00e7\u00e3o ter falhado a primeira tentativa de o colocar no mercado.", "title": "Banco de Portugal paga 30 mil euros por m\u00eas a S\u00e9rgio Monteiro para vender Novo Banco", "tag": "economia", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/banco-de-portugal-paga-30-mil-euros-por-mes-a-sergio-monteiro-para-vender-novo-banco-1715700", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1008890?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-27-2015", "lead": "Guerra a guerra, prolonga a guerra", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1715691", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "11-27-2015", "lead": "Os acordos pol\u00edticos subscritos pelo PS, BE, PCP e PEV para a constitui\u00e7\u00e3o de um governo apoiado por estas for\u00e7as pol\u00edticas e que tem como principal prop\u00f3sito fazer reverter a situa\u00e7\u00e3o social para que os portugueses foram lan\u00e7ados pela coliga\u00e7\u00e3o de direita, deve merecer todo o apoio e serem condignamente assinalados.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/juntos-na-esquerda-plural-1715683", "title": "Juntos, na esquerda plural", "tag": "politica"}, {"date": "11-27-2015", "lead": "A condena\u00e7\u00e3o pelos tribunais franceses da revista Paris-Match pela publica\u00e7\u00e3o de fotografias e textos sobre a vida privada do pr\u00edncipe Alberto do M\u00f3naco foi considerada definitivamente uma viola\u00e7\u00e3o da liberdade de express\u00e3o europeia. Quem o assim decidiu foi, por unanimidade, a Grande C\u00e2mara do Tribunal Europeu dos Direitos Humanos (TEDH), no passado dia 10 no caso <em>Couderc e Hachette Filipacchi Associ\u00e9s contra Fran\u00e7a</em>.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/respeitar-a-vida-privada-de-um-principe-1715684", "title": "Respeitar a vida privada de um pr\u00edncipe?", "tag": "sociedade"}, {"date": "11-27-2015", "lead": "A declara\u00e7\u00e3o do estado de emerg\u00eancia em Fran\u00e7a, no dia 14 de Novembro, foi seguida, alguns dias depois, de um apelo de Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 necessidade de rever algumas normas da constitui\u00e7\u00e3o de maneira a adaptar os poderes excepcionais a \u201cuma guerra de um outro tipo\u201d. Nessa mesma semana, a Assembleia e o Senado votaram a prolonga\u00e7\u00e3o do estado de emerg\u00eancia durante mais tr\u00eas meses. Uma medida que, segundo v\u00e1rias sondagens, \u00e9 aprovada pela esmagadora maioria dos franceses. Mas o que \u00e9 o estado de emerg\u00eancia?", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/nao-se-combate-o-terrorismo-com-poderes-excepcionais-1715606", "title": "N\u00e3o se combate o terrorismo com poderes excepcionais", "tag": "mundo"}, {"date": "11-27-2015", "lead": "As companhias farmac\u00eauticas, como toda a gente, adoram receber rendas certinhas todos os meses.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/boquiabertos-1715680", "title": "Boquiabertos", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Chama-se Confid\u00eancias e \u00e9 o quinto disco de Viviane a solo, uma colect\u00e2nea dos quatro anteriores, dos quais re\u00fane doze temas, mas acrescida de dois in\u00e9ditos, Fado do beijo e uma vers\u00e3o do cl\u00e1ssico brasileiro Cantoras do r\u00e1dio, que fez sucesso na voz de Carmen Miranda. A ideia \u00e9 um pouco \u201carrumar a casa\u201d num di\u00e1logo com os seus p\u00fablicos, o actual e o de sempre. No que respeita \u00e0 colect\u00e2nea, Viviane diz que \u201cfez a escolha das can\u00e7\u00f5es tendo em conta aquelas que mais marcaram os \u00e1lbuns anteriores. Por outro lado, tamb\u00e9m escolhi algumas que me pareceram um bocadinho injusti\u00e7adas por terem ficado para tr\u00e1s e as pessoas n\u00e3o as conhecerem. Por exemplo, Confid\u00eancias da minha rua, Alma danada ou S\u00f3 o sol. Isto \u00e9 para aquele p\u00fablico que passou a conhecer-me mais recentemente, para terem uma perspectiva do que eu tenho feito at\u00e9 agora\u201d mas \u00e9 tamb\u00e9m, acrescenta, para quem j\u00e1 a conhece h\u00e1 mais tempo. \u201c\u00c9 aquele momento de intimidade entre mim e o meu p\u00fablico, com quem quero partilhar estes temas.\u201d", "title": "Viviane assinala dez anos de carreira com uma colect\u00e2nea com dois in\u00e9ditos", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/viviane-assinala-dez-anos-de-carreira-com-uma-colectanea-com-dois-ineditos-1715730", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1008976?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-27-2015", "lead": "Depois de um m\u00eas de fitas sem prop\u00f3sito, nem sentido, o Presidente da Rep\u00fablica acabou por encarregar Costa de formar governo: uma solu\u00e7\u00e3o que toda a gente sabia inevit\u00e1vel e ele tamb\u00e9m. Mas ficou com dezenas de audi\u00eancias e um molho de pap\u00e9is na m\u00e3o, com que ele provavelmente se pensa justificado. N\u00e3o percebeu com certeza que daqui a dois meses vai desaparecer de cena para grande al\u00edvio dos portugueses, que o v\u00eaem como o grande respons\u00e1vel pela cat\u00e1strofe que nos caiu em cima e que desmanchou o equil\u00edbrio pol\u00edtico da Rep\u00fablica. Mesmo no PSD n\u00e3o o conseguem engolir, apesar do seu longo e munificente mandato de primeiro-ministro, de que, para n\u00e3o variar, saiu t\u00e3o mal como saiu agora, para grande desconsolo do partido e dos seus mais devotos fi\u00e9is.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-governo-e-o-novo-ps-1715681", "title": "O governo e o novo PS", "tag": "politica"}, {"date": "11-27-2015", "lead": "O que se sente quando se junta o Botox e o Viagra? Uma imensa alegria. Alegria, porque se paga menos impostos.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/a-tecnica-do-botox-aplicada-a-ciencia-economica-1715692", "title": "A t\u00e9cnica do Botox aplicada \u00e0 ci\u00eancia econ\u00f3mica", "tag": "economia"}, {"date": "11-27-2015", "lead": "Primeiro a Alemanha, depois a R\u00fassia: o Presidente franc\u00eas conseguiu, em dois dias consecutivos, que os governos de Angela Merkel e Vladimir Putin se lhe associassem no combate ao terrorismo em frentes distintas, a Alemanha no Mali (para onde ir\u00e1 enviar, coisa impens\u00e1vel at\u00e9 \u00e0 data, 650 soldados para apoiarem a miss\u00e3o de paz da ONU) e a R\u00fassia na S\u00edria, propondo aqui Hollande e Putin uma \u201cgrande coliga\u00e7\u00e3o\u201d. S\u00f3 que essa \u201cgrande coliga\u00e7\u00e3o\u201d, seja ela o que for, n\u00e3o contar\u00e1 com o envolvimento dos Estados Unidos, devido \u00e0 forma como a R\u00fassia se empenhou em bombardear posi\u00e7\u00f5es dos advers\u00e1rios de Bashar Al-Assad, englobando tais ataques na luta \u201cantiterrorista\u201d. Ora os EUA querem concentrar-se no ataque aos fan\u00e1ticos do EI sem favorecer, por essa via, a ditadura de Assad. Por muito que Hollande se fale em objectivos comuns, este ponto parece inultrapass\u00e1vel. A sua vit\u00f3ria diplom\u00e1tica, aqui, ficou pela metade.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/hollande-uma-meia-vitoria-diplomatica-1715718", "title": "Hollande, uma meia vit\u00f3ria diplom\u00e1tica", "tag": "mundo"}, {"date": "11-27-2015", "lead": "Train To Paris\u00a0\u00e9 uma iniciativa da UIC (Uni\u00e3o Internacional dos Caminhos-de-Ferro) que leva \u00e0 Cimeira do Clima comitivas internacionais de v\u00e1rios pa\u00edses no meio de transporte ambientalmente mais sustent\u00e1vel \u2013 o comboio. De Portugal e de Espanha, do centro da Europa e at\u00e9 da R\u00fassia, da China e da Mong\u00f3lia, dezenas de delegados \u00e0 cimeira viajam sobre carris para chamar a aten\u00e7\u00e3o do p\u00fablico e dos decisores mundiais para a import\u00e2ncia do modo ferrovi\u00e1rio.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/no-sud-express-para-paris-1715678", "title": "No Sud Expresso para Paris", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O director do jornal turco Cumhuriyet, Can Dundar, e o respons\u00e1vel pela delega\u00e7\u00e3o em Ancara, Erdem G\u00fcl, foram presos nesta quinta-feira e acusados de \u201cespionagem\u201d e \u201cdivulga\u00e7\u00e3o de segredos de Estado\u201d, por terem publicado um v\u00eddeo em que, afirmavam, os servi\u00e7os secretos turcos estavam a entregar armas aos islamistas na S\u00edria.", "title": "Preso director de jornal turco por revelar entregas de armas aos jihadistas", "tag": "mundo", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/preso-director-de-jornal-turco-por-revelar-entregas-de-armas-aos-jihadistas-1715736", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1009030?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Assembleia Geral da SAD do Benfica aprovou nesta quinta-feira o relat\u00f3rio e contas 2014-15, relativo ao per\u00edodo entre 1 de Julho de 2014 e 30 de junho de 2015, que apresenta um lucro consolidado de sete milh\u00f5es de euros.", "title": "AG do Benfica aprova contas de 2014/15 com lucro de sete milh\u00f5es", "tag": "desporto", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ag-do-benfica-aprova-contas-de-201415-com-lucro-de-sete-milhoes-1715738", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1009036?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O trajecto do Dnipro na edi\u00e7\u00e3o anterior da Liga Europa s\u00f3 parou no \u00faltimo jogo poss\u00edvel, mas nesta \u00e9poca as coisas foram diferentes para o finalista vencido de 2014-15. A equipa ucraniana ficou j\u00e1 sem hip\u00f3teses de seguir para os 16 avos-de-final, ao ser derrotada pela Lazio, por 3-1. Apesar de faltar ainda uma jornada, j\u00e1 est\u00e1 tudo decidido no Grupo G: a Lazio j\u00e1 n\u00e3o sair\u00e1 do primeiro lugar e ser\u00e1 acompanhada pelo Saint-\u00c9tienne\u00a0na fase seguinte.", "title": "Percurso do Dnipro foi mais curto desta vez", "tag": "desporto", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/percurso-do-dnipro-foi-mais-curto-desta-vez-1715735", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1009033?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Bastava um empate e esse foi o resultado que perdurou at\u00e9 aos 92' do jogo entre Sp. Braga e Slovan Liberec. Nesse momento, Rafa desmarcou Crislan e o brasileiro, que come\u00e7ou o jogo no banco, foi mais eficaz que os companheiros, assinando o golo que garantiu o quarto triunfo dos minhotos no Grupo F (2-1) e que confirmou a qualifica\u00e7\u00e3o para os 16 avos-de-final da Liga Europa.", "title": "Qualifica\u00e7\u00e3o e vit\u00f3ria para um Sp. Braga convincente", "tag": "desporto", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/qualificacao-e-vitoria-para-um-sp-braga-convincente-1715737", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1009031?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c0s 15h20, Tiago Brand\u00e3o Rodrigues chega a p\u00e9 \u00e0s arcadas do Pal\u00e1cio da Ajuda - a \"real barraca\" que D. Jos\u00e9 mandou construir por temer a solidez dos edif\u00edcios de \"pedra e cal\". Daqui a poucos minutos, o caminhante vai ser ministro da Educa\u00e7\u00e3o. Fernando Leal da Costa chega de carro oficial. Est\u00e1 quase a deixar de ser ministro da Sa\u00fade.", "title": "Em \"tempo de reuni\u00e3o\" o pal\u00e1cio encheu-se de gente normal", "tag": "politica", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/em-tempo-de-reuniao-o-palacio-encheuse-de-gente-normal-1715734", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1009029?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Steele dirige h\u00e1 18 anos o museu do Fashion Institute of Technology (FIT) de Nova Iorque, uma institui\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia. Vive entre colec\u00e7\u00f5es, hist\u00f3ria, ideias para mostrar uma pe\u00e7a e que hist\u00f3rias contar, mas tamb\u00e9m a folhear a revista cient\u00edfica \u2013 a \u00fanica do sector \u2013 que fundou e que se dedica \u00e0 moda. Do Fashion Institute \u00e0 revista", "title": "Valerie Steele: a moda nos museus \"d\u00e1 mais trabalho do que p\u00f4r uma pintura numa parede\"", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/-valerie-steele-o-freud-da-moda-1715708", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1008952?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Qu\u00e3o f\u00e1cil \u00e9 algu\u00e9m introduzir-se no aeroporto de Lisboa saltando a veda\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro do recinto? Foi isso que fez no Ver\u00e3o de 2014 o angolano que est\u00e1 agora a ser julgado no Campus da Justi\u00e7a, em Lisboa, por suspeitas de terrorismo, depois de ter sido apanhado na placa central, junto a um avi\u00e3o que se preparava para descolar para Luanda. Calunga Gima, que assegura que foi para ali apenas para escapar a um feiti\u00e7o que lhe tinham feito, n\u00e3o atacou ningu\u00e9m. Mas quando foi apanhado tinha consigo uma grande faca, cuja l\u00e2mina ultrapassava os 20 cent\u00edmetros, e antes disso havia passado semana e meia na S\u00edria, uma aventura que tamb\u00e9m n\u00e3o sabe explicar com clareza.", "title": "Seguran\u00e7a do aeroporto de Lisboa questionada no julgamento de alegado terrorista", "tag": "sociedade", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/seguranca-do-aeroporto-de-lisboa-questionada-no-julgamento-de-alegado-terrorista-1715733", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/385154?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com sede no campo arqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola, foi criada, por tr\u00eas universidades do Sul, a plataforma Estudos Mediterr\u00e2nicos, com tr\u00eas \u00e1reas de trabalho: patrim\u00f3nio, recursos h\u00eddricos e energia. O objectivo do cons\u00f3rcio universit\u00e1rio \u00e9 lan\u00e7ar, pela via do conhecimento, pontes de aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0s comunidades de ambas as margens do Mediterr\u00e2neo. \u201cSomos todos os mesmos\u201d, recordou, a este prop\u00f3sito, a reitora da Universidade de \u00c9vora, Ana Costa Freitas, ao lado dos colegas Ant\u00f3nio Rendas, da Universidade Nova de Lisboa, e Ant\u00f3nio Branco, da Universidade do Algarve, Ualg.", "title": "Universidades do Sul formam cons\u00f3rcio para promover os povos do Mediterr\u00e2neo", "tag": "local", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/universidades-do-sul-formam-consorcio-para-promover-os-povos-do-mediterraneo-1715704", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1008912?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi uma presen\u00e7a in\u00e9dita numa relacionamento institucional, responder ao Presidente da Rep\u00fablica dentro da sala dos embaixadores. O Bloco de Esquerda remeteu para Cavaco Silva a responsabilidade pela \u201cPCP, PEV\u00a0e PS.", "title": "Esquerda remete para Cavaco a culpa pela \u201ccrise pol\u00edtica\u201d", "tag": "politica", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/esquerda-remete-para-cavaco-a-culpa-pela-crise-politica-1715728", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1008973?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando os seus alunos agitam os dedos no ar, a assinalar que sim, que querem fazer os exames de Portugu\u00eas e de Matem\u00e1tica daqui a alguns meses, a professora do 4.\u00ba ano diz baixinho: \u201cEstou admirada!...\u201d. Reformula-se a pergunta, para detectar qualquer mal-entendido, mas n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas: nesta sexta-feira, quando a maioria parlamentar aprovar o fim das provas nacionais de final do 1.\u00ba ciclo, naquela sala de aulas e na do lado, onde est\u00e3o as restantes crian\u00e7as do 4.\u00ba ano da escola Quinta das Flores, de Coimbra, vai ouvir-se um estrondoso \u201cohhhhhhhhh\u201d de desilus\u00e3o e desagrado.", "title": "Fim dos exames do 4.\u00ba ano: as crian\u00e7as andaram tr\u00eas anos a treinar \u201cpara nada\u201d?", "tag": "sociedade", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/fim-dos-exames-do-4-ano-as-criancas-andaram-tres-anos-a-treinar-para-nada-1715715", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1008998?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Sociedade Portuguesa de Matem\u00e1tica (SPM) est\u00e1 contra o fim dos exames do 4.\u00ba ano de escolaridade, que \u00e9 debatido nesta sexta-feira no Parlamento, e enviou uma carta aos grupos parlamentares a pedir que ponderem sobre a mat\u00e9ria.", "title": "Sociedade Portuguesa de Matem\u00e1tica contra fim dos exames do 4.\u00ba ano", "tag": "sociedade", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sociedade-portuguesa-de-matematica-contra-fim-dos-exames-do-4-ano-1715729", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/779090?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um \"milagre\" \u00e9 o que ainda separa o Belenenses da pr\u00f3xima fase da Liga Europa, depois do empate a zero com o Lech Poznan. Obrigados a ganhar ou empatar, caso a Fiorentina de Paulo Sousa n\u00e3o vencesse o Basileia (o jogo terminou com um 2-2), os \u201cazuis\u201d podem continuar a sonhar com o apuramento que ser\u00e1 decidido na pr\u00f3xima ronda, em Floren\u00e7a.", "title": "Agora, o Belenenses precisa de um milagre em Floren\u00e7a", "tag": "desporto", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/agora-o-belenenses-so-precisa-de-um-milagre-em-florenca-1715724", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1008974?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A maioria parlamentar de esquerda que resultou das \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es dever\u00e1 p\u00f4r fim, nesta sexta-feira, \u00e0 Prova de Avalia\u00e7\u00e3o de Conhecimentos e Capacidades (PACC) para professores, que nos \u00faltimos anos foi fortemente contestada pelos sindicatos. Os projectos de lei nesse sentido s\u00e3o apresentados pelo Bloco de Esquerda e pelo PCP, mas tamb\u00e9m o PS concorda com a elimina\u00e7\u00e3o do teste destinado a docentes com menos de cinco anos de servi\u00e7o.", "title": "Prova de avalia\u00e7\u00e3o de professores eliminada nesta sexta-feira", "tag": "sociedade", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/prova-de-avaliacao-de-professores-eliminada-nesta-sextafeira-1715725", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/991637?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ricardo Melo Gouveia fez hoje a sua estreia como membro efectivo do European Tour, ele que \u00e9 apenas o quarto portugu\u00eas a alcan\u00e7ar o cart\u00e3o do principal circuito europeu de profissionais, depois de Daniel Silva, Filipe Lima e Ricardo Santos. E f\u00ea-lo no primeiro torneio da nova \u00e9poca, a de 2015-2016, com uma primeira volta de 72 (par) no Alfred Dunhill Championship, no Leopard Creek Country Club, em Malelane, na \u00c1frica do Sul, o que lhe d\u00e1 o 60.\u00ba lugar (entre 156 participantes) empatado com mais 12 jogadores. Est\u00e1, portanto, dentro do cut provis\u00f3rio.\u00a0", "title": "Melo Gouveia estreou-se no European Tour", "tag": "desporto", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/melo-gouveia-estreouse-no-european-tour-1715731", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1009037?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No dia em que assinala o seu primeiro centen\u00e1rio, a marca de chocolates Avianense prepara-se para mudar de casa e inaugurar a nova fabrica, constru\u00edda de raiz, na freguesia de Durr\u00e3es, no concelho vizinho de Barcelos. A m\u00edtica marca \u2013 cujos produtos fazem parte da mem\u00f3ria colectiva, como as fantasias de Natal, as sombrinhas de chocolate ou os bombons Imperador \u2013 vai entrar num novo ciclo de vida, ap\u00f3s ter enfrentado a amea\u00e7a de desaparecimento.", "title": "Chocolates Avianense inauguram nova f\u00e1brica", "tag": "economia", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/chocolates-a-vianense-inauguram-nova-fabrica-1715714", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1008944?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Karim \u00e9 uma das quase tr\u00eas centenas de pessoas em pris\u00e3o domicili\u00e1ria ao abrigo do estado de emerg\u00eancia em Fran\u00e7a, decretado duas horas e 40 minutos depois do in\u00edcio dos atentados em Paris. Dormia quando a pol\u00edcia entrou no seu quarto. \u201cV\u00e3o-me matar\u201d, disse \u00e0 mulher, vendo os feixes vermelhos das armas na parede da sua habita\u00e7\u00e3o parisiense. N\u00e3o foi isso que aconteceu. \u201cO senhor est\u00e1 preso, mas em sua casa\u201d, disseram-lhe, momentos depois, para seu espanto. \u00c9 \u201cconsiderado muito radical\u201d e foi visto a \u201ccongratular-se publicamente\u201d com os ataques de Janeiro na capital. A esposa de Karim \u2013 n\u00e3o o seu nome verdadeiro \u2013 est\u00e1 convencida de que o crime \u00e9 outro. \u201c\u00c9 porque somos mu\u00e7ulmanos\u201d, conta \u00e0 AFP. Chorava ao faz\u00ea-lo.", "title": "Fran\u00e7a: depois do terror, a deriva securit\u00e1ria", "tag": "mundo", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/franca-depois-do-terror-a-policia-1715713", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1008964?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A administra\u00e7\u00e3o da TAP j\u00e1 notificou a Autoridade Nacional da Avia\u00e7\u00e3o Civil (ANAC) das mudan\u00e7as na estrutura accionista da companhia, que desde 12 de Novembro passou a ser controlada pelo cons\u00f3rcio Atlantic Gateway, a quem o Estado vendeu 61% do capital.", "title": "TAP j\u00e1 notificou ANAC das mudan\u00e7as na sua estrutura accionista", "tag": "economia", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tap-ja-notificou-anac-das-mudancas-na-sua-estrutura-accionista-1715721", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/946089?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-26-2015", "lead": "A \u00faltima frase do discurso de Cavaco Silva \u2013 \u201cDesejo a Vossa Excel\u00eancia (...) os maiores sucessos nas exigentes fun\u00e7\u00f5es que agora iniciam\u201d \u2013\u00a0soou estranha. Estranha, porque foi simp\u00e1tica. Estranha, porque contrastou com um tom de amea\u00e7a e de crispa\u00e7\u00e3o que atravessou todo o discurso de Cavaco Silva na cerim\u00f3nia de tomada de posse do XXI Governo Constitucional. O Presidente claramente n\u00e3o se conforma com o facto de as circunst\u00e2ncias pol\u00edticas o obrigarem a dar posse a um governo em que ele claramente n\u00e3o acredita. E n\u00e3o se cansa de repetir, at\u00e9 \u00e0 exaust\u00e3o, os seus recados e as suas desconfian\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u201cestabilidade pol\u00edtica e \u00e0 durabilidade do Governo\u201d.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/faltou-virar-a-pagina-na-tomada-de-posse-1715720", "title": "Faltou virar a p\u00e1gina na tomada de posse", "tag": "politica"}, {"lead": "O PCP manifestou esta quinta-feira disponibilidade para aprofundar o debate sobre a procria\u00e7\u00e3o medicamente assistida (PMA) na especialidade, abrindo caminho a que os projectos de lei do PS, BE, PEV e PAN baixem na sexta-feira \u00e0 comiss\u00e3o sem vota\u00e7\u00e3o na generalidade.", "title": "PCP dispon\u00edvel para procria\u00e7\u00e3o medicamente assistida baixar \u00e0 comiss\u00e3o", "tag": "politica", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pcp-disponivel-para-procriacao-medicamente-assistida-baixar-a-comissao-1715723", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/368330?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O lucro consolidado do FC Porto -\u00a0Futebol, SAD caiu 28% no primeiro trimestre do exerc\u00edcio de 2015-16, face ao per\u00edodo hom\u00f3logo da \u00e9poca anterior, somando 9,6 milh\u00f5es de euros.\u00a0Num comunicado enviado nesta sexta-feira \u00e0 Comiss\u00e3o do Mercado de Valores Mobili\u00e1rios (CMVM), os \"drag\u00f5es\" reportam uma quebra de quase quatro milh\u00f5es de euros nos proveitos operacionais (excluindo proveitos com passes de jogadores).", "title": "Lucro do FC Porto-SAD caiu 28% no primeiro trimestre", "tag": "desporto", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/lucro-do-fc-portosad-caiu-28-no-primeiro-trimestre-1715719", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/791764?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "At\u00e9 agora, Jorge Jesus n\u00e3o tinha encontrado o equil\u00edbrio entre a gest\u00e3o de recursos e a competitividade para manter o Sporting a ganhar em todas as frentes. Nesta quinta-feira, o t\u00e9cnico \u201cleonino\u201d encontrou esse equil\u00edbrio e o Sporting venceu, em Moscovo, o Lokomotiv por 4-2, em jogo da 5.\u00aa jornada do Grupo H da Liga Europa. Com a dose certa de rota\u00e7\u00e3o, Jesus construiu uma equipa com recursos suficientes para alcan\u00e7ar algo que nunca tinha conseguido \u2014 ganhar na R\u00fassia \u2014 e manter-se na luta por um lugar na fase seguinte da competi\u00e7\u00e3o. E, como as contas est\u00e3o, at\u00e9 pode ficar em primeiro do grupo.", "title": "O menor risco compensou e o Sporting continua na luta", "tag": "desporto", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-sporting-continua-vivo-na-liga-europa-1715717", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1008949?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Masters da PGA de Portugal regressou ao calend\u00e1rio competitivo nacional ap\u00f3s um hiato de oito anos.\u00a0Em 2007, no Oce\u00e2nico Victoria, Ant\u00f3nio Sobrinho sagrou-se campe\u00e3o, deixando Ricardo Santos a apenas 1 pancada.\u00a0N\u00e3o se sabia, na altura, que levaria tanto tempo a que o recordista de 11 trof\u00e9us de campe\u00e3o nacional pudesse tentar defender o t\u00edtulo do Masters, mas hoje Ant\u00f3nio Sobrinho l\u00e1 esteve no Guardian Bom Sucesso Golf para discutir o torneio de 6 mil euros em pr\u00e9mios monet\u00e1rios.\u00a0", "title": "Tiago Cruz continua impar\u00e1vel no Bom Sucesso", "tag": "desporto", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tiago-cruz-continua-imparavel-no-bom-sucesso-1715732", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1008981?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A funda\u00e7\u00e3o Raspberry Pi, que nasceu no Reino Unido para criar computadores de baixo custo e ensinar crian\u00e7as a programar, lan\u00e7ou um novo modelo, que \u00e9 o mais barato at\u00e9 agora: custa quatro libras, um pouco menos de seis euros.", "title": "Raspberry Pi lan\u00e7a computador a seis euros", "tag": "tecnologia", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/raspberry-pi-lanca-computador-a-seis-euros-1715707", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1008910?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os Presidentes da Fran\u00e7a e da R\u00fassia coincidiram na necessidade de se unirem esfor\u00e7os no combate ao autoproclamado Estado Isl\u00e2mico na S\u00edria. A coordena\u00e7\u00e3o dos bombardeamentos entre os dois pa\u00edses dever\u00e1 continuar.", "title": "Unidos pelo luto, Hollande e Putin defendem \u201cgrande coliga\u00e7\u00e3o\u201d na S\u00edria", "tag": "mundo", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/unidos-pelo-luto-hollande-e-putin-defendem-grande-coligacao-na-siria-1715706", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5657a8ce0cf268ffea907b50/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Come\u00e7ou a ser montado h\u00e1 quase um m\u00eas e as suas 250 mil l\u00e2mpadas LED acendem-se este s\u00e1bado, dia 28. \u201cO Pai Natal tem 21 metros, o equivalente a um pr\u00e9dio de sete andares\u201d, refere Edson Santos, vereador do turismo, do com\u00e9rcio e da promo\u00e7\u00e3o do concelho de \u00c1gueda, explicando que esta \u00e9 mais uma aposta para promover o com\u00e9rcio local e levar pessoas \u00e0 cidade. A primeira fase da candidatura a recorde do Guinness de maior Pai Natal do Mundo j\u00e1 foi conclu\u00edda.", "title": "O Pai Natal gigante de \u00c1gueda \u00e9 t\u00e3o alto como um pr\u00e9dio de sete andares", "tag": "local", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/o-pai-natal-gigante-de-agueda-e-tao-alto-como-um-predio-de-7-andares-1715698", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1008904?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As bancadas do BE e do PCP assumiram\u00a0que ainda n\u00e3o chegaram a acordo sobre o ritmo de elimina\u00e7\u00e3o da sobretaxa de IRS proposto pelo PS (at\u00e9 ao final de 2016) e que esperam encontrar uma alternativa de extin\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida na discuss\u00e3o na Comiss\u00e3o de Or\u00e7amento. A posi\u00e7\u00e3o foi deixada no debate desta quinta-feira, em que o PSD e o CDS assinalaram o \u201cdesconforto\u201d das bancadas mais \u00e0 esquerda.", "title": "BE e PCP mant\u00eam-se contra a elimina\u00e7\u00e3o da sobretaxa proposta pelo PS", "tag": "politica", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/be-e-pcp-mantemse-contra-a-eliminacao-da-sobretaxa-proposta-pelo-ps-1715705", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565788630cf29d38984bf8be/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cAten\u00e7\u00e3o ao que se est\u00e1 a passar na Assembleia da Rep\u00fablica - vergonhoso: O deputado do PSD, ao lado da deputada Berta Cabral, chama \"p***\" \u00e0 deputada do Bloco de Esquerda Mariana Mort\u00e1gua enquanto a mesma faz a sua interven\u00e7\u00e3o de bancada\u201d. Esta \u00e9 a legenda que acompanha um v\u00eddeo partilhado no Facebook que foi visualizado mais de 100 mil vezes desde quarta-feira. Nas imagens, um plano de breves instantes mostra o deputado Ant\u00f3nio Leit\u00e3o Amaro a dirigir palavras \u00e0 parlamentar bloquista, enquanto esta intervinha no Parlamento.", "title": "N\u00e3o, Leit\u00e3o Amaro n\u00e3o insultou Mariana Mort\u00e1gua", "tag": "politica", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/nao-leitao-amaro-nao-insultou-mariana-mortagua-1715702", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1008889?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) anunciou h\u00e1 dias que a decis\u00e3o de suprimir o segundo intercalar, de que muitos pa\u00edses discordavam, foi adiada por mais oito anos.", "title": "Elimina\u00e7\u00e3o do \u201csegundo intercalar\u201d adiada at\u00e9 2023", "tag": "ciencia", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/eliminacao-do-segundo-intercalar-adiado-ate-2023-1715674", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/725250?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O m\u00e1ximo que Cavaco Silva ofereceu a Ant\u00f3nio Costa foi \u201clealdade institucional\u201d. Foi menos do que a \u201cm\u00e1xima lealdade e coopera\u00e7\u00e3o institucional\u201d que o novo primeiro-ministro prop\u00f4s ao Presidente da Rep\u00fablica na tomada de posse que assinalou nesta quinta-feira o nascimento do XXI Governo de Portugal, e em que ambos discursaram para assinalar o \u201cnovo ciclo pol\u00edtico\u201d. \u00a0", "title": "N\u00e3o haver\u00e1 lua-de-mel entre Presidente e Governo", "tag": "politica", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cavaco-avisa-que-nao-abdica-dos-seus-poderes-costa-que-so-responde-perante-o-parlamento-1715696", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1008932?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma refei\u00e7\u00e3o individual de sopa e prato principal num restaurante de comida portuguesa tem 75% da dose di\u00e1ria de sal recomendada pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS), conclui um estudo da Universidade do Porto. Estes s\u00e3o os resultados preliminares de uma amostra realizada entre Setembro e Outubro deste ano onde foram avaliadas cerca de 60 refei\u00e7\u00f5es individuais de sopa e prato principal de comida considerada \"caseira\" em 17 restaurantes de Matosinhos e Maia (Porto).", "title": "Sopa e prato principal atingem 75% do sal recomendado para um dia", "tag": "sociedade", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sopa-e-prato-principal-atingem-75-do-sal-recomendado-para-um-dia-1715673", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/751017?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O FC Porto perdeu em casa dos russos do Chekhovskie Medvedi, por 30-29, e complicou as possibilidades de apuramento para a fase seguinte Liga dos Campe\u00f5es de Andebol.", "title": "FC Porto perde na R\u00fassia e complica apuramento", "tag": "desporto", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-porto-perde-na-russia-e-complica-apuramento-1715693", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1008962?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O receio de um conflito armado entre a R\u00fassia e a Turquia por causa do abate de um ca\u00e7a russo na fronteira com a S\u00edria, na ter\u00e7a-feira, parece ter sido completamente afastado, mas Moscovo est\u00e1 a planear uma resposta dura, apontada ao cora\u00e7\u00e3o da economia turca.", "title": "Moscovo retalia com san\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas e suspende canais militares com a Turquia", "tag": "mundo", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/moscovo-retalia-com-sancoes-economicas-e-suspende-canais-militares-com-a-turquia-1715690", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56586de20cf268ffea907ce1/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Entre 2003 e 2013, desapareceram 26,4% das empresas agr\u00edcolas em Portugal. De acordo com dados do Eurostat, divulgados nesta quinta-feira, em 2013 havia um total de 264 mil empresas agr\u00edcolas no pa\u00eds, que representam apenas 2,4% no universo dos Estados-membros, onde h\u00e1 quase 11 milh\u00f5es de sociedades neste sector. A superf\u00edcie agr\u00edcola utilizada em Portugal tamb\u00e9m caiu, mas em menor escala (-2,2%, para 3 milh\u00f5es e 642 mil hectares), o que significa que a concentra\u00e7\u00e3o no sector aumentou, com a \u00e1rea m\u00e9dia explorada por empresa a aumentar de 10,4 hectares para 13,8 hectares no per\u00edodo em an\u00e1lise.", "title": "Portugal perdeu mais de um quarto das empresas agr\u00edcolas em dez anos", "tag": "economia", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portugal-perdeu-mais-de-um-quarto-das-empresas-agricolas-em-dez-anos-1715679", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1008839?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com metade dos indicadores analisados a darem sinais de alerta, Portugal vai continuar a ser, sem surpresas, um dos pa\u00edses que a Comiss\u00e3o Europeia pretende vigiar mais de perto para verificar se mant\u00e9m desequil\u00edbrios macroecon\u00f3micos e se precisa que lhe sejam feitas novas recomenda\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas.", "title": "D\u00edvida e desemprego mant\u00eam Portugal sob vigil\u00e2ncia da UE", "tag": "economia", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/divida-e-desemprego-mantem-portugal-sob-vigilancia-da-ue-1715688", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1008857?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois dias depois de o programa do Governo de Passos Coelho ter sido chumbado na Assembleia da Rep\u00fablica, a TAP era oficialmente privatizada. O contrato que transferiu para o cons\u00f3rcio Atlantic Gateway 61% do capital da companhia a\u00e9rea foi assinado \u00e0 porta fechada, dia 12, nas instala\u00e7\u00f5es da Parp\u00fablica, a holding que gere as participa\u00e7\u00f5es empresariais do Estado. Os dois s\u00f3cios no neg\u00f3cio, David Neeleman e Humberto Pedrosa, entraram no edif\u00edcio \u00e0s 19h30 e s\u00f3 sa\u00edram \u00e0s 23h30. A privatiza\u00e7\u00e3o da TAP, criada h\u00e1 70 anos por iniciativa privada e nacionalizada depois do 25 de Abril, foi recheada de avan\u00e7os e recuos, com o primeiro decreto de reprivatiza\u00e7\u00e3o a ser assinado em 2000. Sucederam-se v\u00e1rios relan\u00e7amentos, em 2007 e em 2012, por exemplo.", "title": "O que fez o segundo Governo de Passos? Privatizou a TAP e \"deu\" milh\u00f5es \u00e0s Miseric\u00f3rdias", "tag": "politica", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-que-fez-o-segundo-governo-de-passos-privatizou-a-tap-e-deu-milhoes-as-misericordias-1715687", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565784130cf2edd81279760d/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 h\u00e1 alguns dias que se trabalha na Sitel do Porto, mas s\u00f3 na manh\u00e3 desta quinta-feira \u00e9 que a empresa que dar\u00e1 emprego a 500 pessoas se apresentou publicamente, na presen\u00e7a do presidente da C\u00e2mara do Porto, Rui Moreira. O autarca destacou o \u201cimpacto e relev\u00e2ncia\u201d da instala\u00e7\u00e3o da multinacional, que serve v\u00e1rias empresas na \u00e1rea de atendimento ao cliente. \u201cDos v\u00e1rios investimentos recentes na cidade, este \u00e9 o mais significativo\u201d, disse.", "title": "Multinacional cria 500 empregos no Porto", "tag": "local", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/multinacional-cria-500-empregos-no-porto-1715669", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1008829?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 nove anos que o acesso \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o de Benfica se faz unicamente atrav\u00e9s de uma escadaria com mais de 40 degraus. \u201cA \u00fanica alternativa \u00e9 contactar a bilheteira com uma semana de anteced\u00eancia para que abram o port\u00e3o\u201d, explica In\u00eas Drummond, presidente da Junta de Freguesia de Benfica, que considera a situa\u00e7\u00e3o \u201cdram\u00e1tica\u201d e diz que est\u00e1 na altura de dizer basta. Foi o que fizeram os moradores de Benfica, com o \u201ctotal apoio da junta de freguesia\u201d, ao organizar uma ac\u00e7\u00e3o de protesto que decorre esta quinta-feira, pelas 17h, junto \u00e0 esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria.", "title": "Moradores unem-se em protesto contra a falta de acessos na Esta\u00e7\u00e3o de Benfica", "tag": "local", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/moradores-unemse-em-protesto-contra-a-falta-de-acessos-na-estacao-de-benfica-1715671", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1008827?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A fadista Beatriz da Concei\u00e7\u00e3o, de 76 anos, int\u00e9rprete de \u00eaxitos como Ovelha negra ou emblem\u00e1ticos como <em>Meu corpo</em>, que recebeu em 2008 o Pr\u00e9mio Am\u00e1lia Rodrigues de Carreira, morreu esta quinta-feira, no Hospital de S. Jos\u00e9, em Lisboa, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa um familiar.", "title": "Morreu uma grande dama do fado: Beatriz da Concei\u00e7\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-a-fadista-beatriz-da-conceicao-1715667", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1008812?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A CGTP alterou o local da manifesta\u00e7\u00e3o marcada para este s\u00e1bado, em Lisboa, de Bel\u00e9m para o Largo de Cam\u00f5es, no centro da cidade. De acordo com o secret\u00e1rio-geral da central sindical, a mudan\u00e7a \u00e9 ditada pelo facto de o Presidente da Rep\u00fablica, Cavaco Silva, ter agendado para esta quinta-feira a tomada de posse do governo socialista. Liderado por Ant\u00f3nio Costa, o novo executivo conta, para j\u00e1, com o apoio das bancadas parlamentares do PCP, de Os Verdes e do Bloco de Esquerda.", "title": "CGTP muda manifesta\u00e7\u00e3o de Bel\u00e9m para Largo de Cam\u00f5es", "tag": "economia", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cgtp-muda-manifestacao-de-belem-para-largo-de-camoes-1715662", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/803995?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "E ao terceiro disco de originais, Adele viaja finalmente a Portugal. A cantora brit\u00e2nica anunciou nesta quinta-feira a digress\u00e3o europeia que passar\u00e1 por Lisboa em Maio de 2016. Adele actuar\u00e1 no Meo Arena a 21 e 22 de Maio.", "title": "Adele estreia-se em Portugal com duas datas em Lisboa", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/adele-estreiase-em-portugal-com-duas-datas-em-lisboa-1715664", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56578a760cf29d38984bf8c3/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o Europeia vai entrar em contacto \"muito rapidamente\" com o novo ministro das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno, para conhecer as \"inten\u00e7\u00f5es\" do novo Governo portugu\u00eas, disse nesta quinta-feira o comiss\u00e1rio europeu dos Assuntos Econ\u00f3micos.", "title": "Comiss\u00e3o Europeia quer ouvir M\u00e1rio Centeno \"muito rapidamente\"", "tag": "economia", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/comissao-europeia-quer-ouvir-mario-centeno-muito-rapidamente-1715663", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5657565a0cf2edd812797564/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Desde o dia 14 de Novembro, data em que foi declarado o estado de emerg\u00eancia em Fran\u00e7a por um per\u00edodo de tr\u00eas meses, o departamento do Norte (regi\u00e3o francesa junto \u00e0 fronteira com a B\u00e9lgica) proibiu a venda de \u00e1lcool fora dos estabelecimentos de restaura\u00e7\u00e3o, bares e discotecas, e o consumo de bebidas \u00e1lcoolicas na via p\u00fablica depois das 20h e at\u00e9 \u00e0s 8h do dia seguinte. Os infractores podem apanhar uma multa de 150 euros.", "title": "Em nome da luta contra terrorismo, regi\u00e3o francesa pro\u00edbe venda de \u00e1lcool \u00e0 noite", "tag": "mundo", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/em-nome-da-luta-ao-terrorismo-regiao-francesa-proibe-venda-de-alcool-a-noite-1715659", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1008798?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O magnata norte-americano Donald Trump envolveu-se numa nova pol\u00e9mica, ao imitar a defici\u00eancia f\u00edsica de um jornalista do The\u00a0New York Times que sofre de uma doen\u00e7a cong\u00e9nita.", "title": "Trump ridiculariza incapacidade f\u00edsica de jornalista do The New York Times", "tag": "mundo", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/trump-goza-com-incapacidade-fisica-de-jornalista-do-new-york-times-1715661", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1008801?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O campo da Presidente brasileira sofreu um duro golpe na quarta-feira com a pris\u00e3o do l\u00edder do Partido dos Trabalhadores no Senado, Delcidio do Amaral, na sequ\u00eancia da investiga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede de corrup\u00e7\u00e3o na Petrobras.", "title": "Pris\u00e3o do l\u00edder do PT no Senado \u00e9 novo golpe para Dilma Rousseff", "tag": "mundo", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/lider-do-senado-brasileiro-preso-por-corrupcao-1715646", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1008761?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nem um m\u00eas durou o XX Governo Constitucional liderado por Passos Coelho. Foram 27 dias e algumas horas em que o executivo tentou aparentar normalidade perante o derrube consumado no Parlamento, 11 dias ap\u00f3s a tomada de posse. Este \u00e9 o Governo com o mandato mais curto desde o 25 de Abril, ultrapassando os 43 dias do\u00a0V Governo Provis\u00f3rio, chefiado por Vasco Gon\u00e7alves, que tomou posse a 8 de Agosto de 1975 e terminou o seu mandato a 19 de Setembro de 1975.", "title": "Chegou ao fim o Governo que durou 27 dias", "tag": "politica", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/chegou-ao-fim-o-governo-que-durou-27-dias-1715660", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1008799?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-26-2015", "lead": "Nos \u00faltimos tempos fomos v\u00e1rios os que alert\u00e1mos para os riscos associados \u00e0 Estrat\u00e9gia Nacional para uma Especializa\u00e7\u00e3o Inteligente (ENEI), que define os temas e \u00e1reas priorit\u00e1rios para o financiamento da investiga\u00e7\u00e3o em Portugal, e a partir da qual as estrat\u00e9gias regionais s\u00e3o enquadradas. Este documento, assimilando de forma acr\u00edtica tend\u00eancias assumidas noutros pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia, em que se entende que a ci\u00eancia \u00e9 prioritariamente um instrumento ao servi\u00e7o da economia, est\u00e1 de tal forma mal concebido que simplesmente aniquila as ci\u00eancias sociais e as humanidades e torna a investiga\u00e7\u00e3o fundamental nesta e noutras \u00e1reas um reduto dif\u00edcil de encontrar e penoso de justificar.", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/e-se-em-lisboa-nao-houver-ciencias-sociais-e-humanidades-1715656", "title": "E se em Lisboa n\u00e3o houver ci\u00eancias sociais e humanidades?", "tag": "ciencia"}, {"lead": "O di\u00e1logo entre religi\u00f5es \u201cn\u00e3o \u00e9 um luxo, algo extra ou opcional, mas sim algo essencial\u201d, afirmou o Papa no segundo dia da visita a \u00c1frica, que depois do Qu\u00e9nia o levar\u00e1 ao Uganda, pa\u00edses visados pelo extremismo isl\u00e2mico, e \u00e0 Rep\u00fablica Centro-Africana, onde a viol\u00eancia sect\u00e1ria provocou milhares de mortos nos \u00faltimos anos.", "title": "Papa diz que di\u00e1logo entre religi\u00f5es \"\u00e9 essencial\" para combater os extremismos", "tag": "mundo", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/papa-diz-que-dialogo-entre-religioes-e-essencial-para-combater-os-extremismos-1715653", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1008791?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara Municipal da Guarda, \u00c1lvaro Amaro, anunciou nesta quinta-feira que a autarquia est\u00e1 empenhada em valorizar o legado judaico do centro hist\u00f3rico da cidade para atrair turistas e investigadores e dinamizar a economia local.", "title": "C\u00e2mara da Guarda empenhada na valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio judaico", "tag": "local", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-da-guarda-empenhada-na-valorizacao-do-patrimonio-judaico-1715655", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/858276?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A aldeia de Cabe\u00e7a, no concelho de Seia, vai receber pelo terceiro ano consecutivo o evento \"Aldeia Natal\", que destaca a tradi\u00e7\u00e3o do pres\u00e9pio e exclui o Pai Natal, anunciou nesta quinta-feira a organiza\u00e7\u00e3o.", "title": "Aldeia Natal do concelho de Seia exclui o Pai Natal e valoriza o pres\u00e9pio", "tag": "local", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/aldeia-natal-do-concelho-de-seia-exclui-o-pai-natal-e-valoriza-o-presepio-1715654", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/752953?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O sucateiro Manuel Godinho foi nesta quinta-feira \u00a0condenado, no Tribunal de Aveiro, a mais dois anos e meio de pris\u00e3o efectiva, por subornar um ex-funcion\u00e1rio da antiga Rede Ferrovi\u00e1ria Nacional (Refer), tamb\u00e9m condenado no mesmo processo.", "title": "Manuel Godinho condenado a mais dois anos e meio de pris\u00e3o por corrup\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/manuel-godinho-condenado-a-mais-dois-anos-e-meio-de-prisao-por-corrupcao-1715652", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5657264a0cf268ffea907872/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O novo ministro da Ci\u00eancia, Tecnologia e Ensino Superior, Manuel Heitor,\u00a0assume como metas a recupera\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a da comunidade cient\u00edfica, o fim das \u201cclivagens e fric\u00e7\u00f5es\u201d entre universidades e o combate \u00e0 precariedade laboral de docentes e investigadores.", "title": "Novo ministro quer recuperar confian\u00e7a dos cientistas", "tag": "ciencia", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/novo-ministro-quer-recuperar-confianca-dos-cientistas-1715650", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1008780?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em Portugal, como em muitos outros pa\u00edses, ser designer foi uma actividade que s\u00f3 passadas d\u00e9cadas sobre o seu exerc\u00edcio pr\u00e1tico ganhou o nome \u2013 e a forma\u00e7\u00e3o \u2013 oficial. Jorge Afonso, um dos primeiros licenciados em Design em Portugal, co-fundador da Escola Superior de Artes e Design de Matosinhos e que ajudou a desenhar, entre outros, o Jornal de Not\u00edcias, morreu quarta-feira no Porto aos 75 anos.", "title": "Morreu Jorge Afonso, fundador da ESAD e um dos primeiros designers licenciados em Portugal", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-jorge-afonso-fundador-da-esad-e-um-dos-primeiros-designers-licenciados-em-portugal-1715645", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1008771?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com o novo ano fiscal \u00e0 porta, o Governo do PS que hoje toma posse j\u00e1 n\u00e3o vai fazer mudan\u00e7as nos escal\u00f5es do IRS a tempo de estarem em vigor a 1 de Janeiro de 2016. No pr\u00f3ximo ano dever\u00e3o, assim, manter-se as taxas aplicadas com os actuais cinco escal\u00f5es de IRS.", "title": "Escal\u00f5es de IRS sem mudan\u00e7as no pr\u00f3ximo ano", "tag": "economia", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/escaloes-de-irs-sem-alteracoes-no-proximo-ano-1715647", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1008762?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara do Porto, Rui Moreira, confessou-se hoje \u201centristecido\u201d, mas ao mesmo tempo \u201calegre\u201d com a sa\u00edda do seu chefe de gabinete, Azeredo Lopes, e do presidente da empresa municipal \u00c1guas do Porto, Jo\u00e3o Matos Fernandes, para o Governo de Ant\u00f3nio Costa.", "title": "Rui Moreira triste e alegre com sa\u00eddas da autarquia para o Governo", "tag": "local", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/rui-moreira-triste-e-alegre-com-saidas-da-autarquia-para-o-governo-1715644", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/765526?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As temperaturas m\u00ednimas v\u00e3o descer no domingo entre tr\u00eas a cinco graus Celsius, prevendo-se tamb\u00e9m c\u00e9u pouco nublado ou limpo e forma\u00e7\u00e3o de geada, disse nesta quinta-feira \u00e0 ag\u00eancia Lusa a meteorologista Maria Jo\u00e3o Frada.", "title": "Temperaturas m\u00ednimas descem at\u00e9 cinco graus no domingo", "tag": "sociedade", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/temperaturas-minimas-descem-ate-cinco-graus-no-domingo-1715643", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1008749?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 tr\u00eas bancos portugueses com exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 Abengoa, a empresa espanhola de energias renov\u00e1veis que iniciou na quarta-feira o processo de pedido de protec\u00e7\u00e3o contra credores.", "title": "Tr\u00eas bancos portugueses afectados pela insolv\u00eancia da espanhola Abengoa", "tag": "economia", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bancos-portugueses-com-exposicao-de-75-milhoes-a-abengoa-1715640", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1008730?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Ag\u00eancia Europeia do Ambiente reconheceu, esta quinta-feira, que os dados da polui\u00e7\u00e3o dos carros que publica regularmente podem n\u00e3o reflectir o que sai de facto dos tubos de escape.", "title": "Ag\u00eancia Europeia do Ambiente reconhece problemas nos dados sobre CO2 dos carros", "tag": "ecosfera", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/agencia-europeia-do-ambiente-reconhece-problemas-nos-dados-sobre-co2-dos-carros-1715638", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1008744?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pelos vistos h\u00e1 agora uma vaga, ou duas vagas cruzadas, de pop goes classical e classical goes pop. Em rigor h\u00e1 precedentes hist\u00f3ricos: na d\u00e9cada de 1970 houve Tommy, a \u00f3pera-rock dos The Who, os Deep Purple in Concert ou Pictures at An Exhibition, dos Emerson, Lake and Palmer, vers\u00e3o pop-electr\u00f3nica dos Quadros numa Exposi\u00e7\u00e3o de Mussorgski.", "title": "Um supl\u00edcio", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/um-suplicio-1715302", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1007494?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Sporting de Braga-Sporting \u00e9 o jogo grande dos oitavos-de-final da Ta\u00e7a de Portugal, ditou o sorteio realizado nesta quinta-feira.", "title": "Sporting joga em Braga nos oitavos-de-final da Ta\u00e7a", "tag": "desporto", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-joga-em-braga-nos-oitavosdefinal-da-taca-1715639", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565793670cf2edd812797646/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "As autoridades chinesas abriram uma investiga\u00e7\u00e3o sobre alegadas irregularidades cometidas pela maior corretora do pa\u00eds, a estatal Citic Securities, por um erro contabil\u00edstico calculado em 166 mil milh\u00f5es de d\u00f3lares (156 mil milh\u00f5es de euros).", "title": "China investiga erro de contabilidade de 156 mil milh\u00f5es em corretora estatal", "tag": "economia", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/china-investiga-erro-de-contabilidade-de-156-mil-milhoes-em-correctora-estatal-1715637", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1008711?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma veterana do bel canto que se prepara para regressar aos palcos, seis anos depois de a voz lhe ter falhado, perante o olhar de todos, quando interpretava a \u00e1ria que a enchera de gl\u00f3ria. As d\u00favidas que surgem e que crescem, o trauma emocional que regressar\u00e1, implac\u00e1vel, antes de a cantora aceitar o seu destino. Estamos em Paris, ano 1970. 14 de Julho, dia da Bastilha. A cantora, R\u00e9gine Saint Laurent, nunca existiu. O seu criador, Rufus Wainwright, cantautor reconhecido no mundo da pop, compositor com obra oper\u00e1tica desde 2009, nasceria apenas em 1973.", "title": "Rufus Wainwright possu\u00eddo pela \u00f3pera", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/rufus-wainwright-e-a-sua-prima-donna-possuido-pela-opera-1714731", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1008722?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A EDP Renov\u00e1veis vendeu uma participa\u00e7\u00e3o minorit\u00e1ria num portf\u00f3lio de activos e\u00f3licos nos Estados Unidos, encaixando assim 590 milh\u00f5es de d\u00f3lares (556 milh\u00f5es de euros).", "title": "Venda de activos nos EUA vale 556 milh\u00f5es de euros \u00e0 EDP Renov\u00e1veis", "tag": "economia", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/venda-de-activos-nos-eua-vale-556-milhoes-de-euros-a-edp-renovaveis-1715635", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1008673?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A americana Cynthia Robinson, trompetista, vocalista e fundadora do m\u00edtico e influente grupo de m\u00fasica soul-funk, Sly and the Family Stone, morreu de cancro aos 69 anos, soube-se esta quarta-feira, a partir da sua p\u00e1gina oficial do Facebook.", "title": "Morreu Cynthia Robinson, fundadora dos Sly and the Family Stone", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-cynthia-robinson-fundadora-dos-sly-and-the-family-stone-1715636", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1008700?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A empresa municipal \u00c1guas do Porto quer que os portuenses, visitantes e turistas conhe\u00e7am melhor o patrim\u00f3nio desconhecido sob a sua al\u00e7ada, nomeadamente, alguns cursos subterr\u00e2neos, que correm sob as ruas da cidade. O Rio da Vila, que corre em grande parte por baixo da Rua de Mouzinho da Silveira, \u00e9 o primeiro curso de \u00e1gua que a empresa quer musealizar e o concurso para elabora\u00e7\u00e3o do projecto dever\u00e1 ser lan\u00e7ado ainda este ano.", "title": "Porto quer mostrar o escondido Rio de Vila", "tag": "local", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/porto-quer-mostrar-o-escondido-rio-de-vila-1715589", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1008422?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Steven Spielberg foi de algum modo \u201ccatalogado\u201d como \u201cactualizador\u201d do grande cinema popular de entretenimento gra\u00e7as a filmes como ", "title": "O homem de p\u00e9", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-homem-de-pe-1715552", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1008312?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Francamente, est\u00e1vamos com saudades da \u201cvelha\u201d Pixar \u2014 o est\u00fadio que, ao longo dos anos, foi alargando as fronteiras do que podia ser uma longa-metragem de anima\u00e7\u00e3o, com cartas t\u00e3o fora do baralho como ", "title": "Fi\u00e9is companheiros", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/fieis-companheiros-1715553", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1008315?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sporting de Braga e Belenenses recebem nesta pen\u00faltima jornada da fase de grupos da Liga Europa dois advers\u00e1rios \u201cdif\u00edceis\u201d, tal como ambos os treinadores frisaram nas confer\u00eancias de imprensa de antevis\u00e3o. Mas se S\u00e1 Pinto, treinador dos \u201cazuis\u201d, atribuiu o favoritismo ao Lech Poznan, Paulo Fonseca deixou claro que frente ao Slovan Liberec o favorito \u00e9 o Sp. Braga, embora espere \u201cmuitas dificuldades\u201d dos checos.", "title": "Sp. Braga e Belenenses precisam de pontuar para prop\u00f3sitos diferentes", "tag": "desporto", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sp-braga-e-belenense-precisam-de-pontuar-mas-para-propositos-diferentes-1715593", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1008429?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Como as coisas est\u00e3o agora, o Sporting ainda depende apenas de si para seguir em frente na Liga Europa. Tanto pode ficar em primeiro como em \u00faltimo do Grupo H da Liga Europa, mas, para manter vivas as suas ambi\u00e7\u00f5es europeias, precisa de vencer nesta quinta-feira em Moscovo o Lokomotiv, ou, quanto muito, fazer o mesmo resultado que o Besiktas fizer em casa frente ao Skenderbeu. Seja como for, os \u201cle\u00f5es\u201d t\u00eam muito pouca margem para errar, mas Jorge Jesus n\u00e3o vai abdicar de fazer rota\u00e7\u00e3o na equipa, tal como tem feito em todos os jogos do torneio.", "title": "Sporting sem grande margem para errar em Moscovo", "tag": "desporto", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-sem-grande-margem-para-errar-em-moscovo-1715605", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1008455?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Se n\u00e3o se pode marchar, que fiquem os sapatos. \u00c9 isto o que milhares de pessoas v\u00e3o fazer em Paris no lugar de uma grande manifesta\u00e7\u00e3o agendada para a v\u00e9spera da cimeira clim\u00e1tica da ONU, na capital francesa, mas proibida pela pol\u00edcia depois dos atentados terroristas de 13 de Novembro.", "title": "Sapatos substituem marcha pelo clima proibida em Paris", "tag": "ecosfera", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/sapatos-substituem-marcha-pelo-clima-proibida-em-paris-1715633", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1008661?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nanni Moretti sabe algumas coisas sobre a depress\u00e3o. Pode nem ser a tecla mais batida quando se analisa a sua obra, mas a depress\u00e3o, a depress\u00e3o psicol\u00f3gica, habita quase todos os seus filmes. De ", "title": "A grande depress\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-grande-depressao-1715554", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1008322?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Por duas vezes, ", "title": "Para quem \u00e9, bacalhau basta", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/para-quem-e-bacalhau-basta-1715549", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1008309?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os militares turcos divulgaram esta quinta-feira a grava\u00e7\u00e3o com o aviso feito ao ca\u00e7a bombardeiro russo abatido na zona da fronteira turco-s\u00edria, depois de o piloto que sobreviveu ter testemunhado que n\u00e3o houve qualquer contacto.", "title": "Militares turcos divulgam grava\u00e7\u00e3o com aviso ao avi\u00e3o russo", "tag": "mundo", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/militares-turcos-divulgam-gravacao-com-aviso-ao-aviao-russo-1715631", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201511/russo20151126931.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "A ind\u00fastria da carne em Portugal sentiu uma redu\u00e7\u00e3o de cerca de 5% nas vendas no \u00faltimo m\u00eas, um impacto decorrente da divulga\u00e7\u00e3o do estudo da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) que colocou a carne processada como cancer\u00edgena. \"O impacto da divulga\u00e7\u00e3o do estudo da OMS junto das empresas nossas associadas resultou numa redu\u00e7\u00e3o das vendas de cerca de 5%, at\u00e9 \u00e0 data\", referiu \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte oficial da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa dos Industriais de Carne.", "title": "Vendas de carne baixaram cerca de 5% num m\u00eas, diz associa\u00e7\u00e3o de industriais", "tag": "sociedade", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/vendas-de-carne-reduziram-cerca-de-5-num-mes-diz-associacao-de-industriais-1715634", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1008657?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O vice-procurador-geral da Rep\u00fablica de Angola, general H\u00e9lder Pitta-Groz, considera que Portugal quebrou um \"tabu\" com a escolha de uma mulher negra, Francisca van Dunem, para o Governo, para ocupar o cargo de ministra da Justi\u00e7a.", "title": "Portugal quebra \u201ctabu\u201d com Francisca van Dunem, diz vice-procurador angolano", "tag": "politica", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/portugal-quebra-tabu-com-francisca-van-dunem-diz-viceprocurador-angolano-1715632", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1008637?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No momento em que falou com o P\u00daBLICO, Howard Eynon est\u00e1 a um dia de dar o seu primeiro concerto, descontando duas pequenas actua\u00e7\u00f5es \u201cde aquecimento\u201d na Austr\u00e1lia. \u201cSinto que tenho um trabalho inacabado para completar e que chegou a oportunidade para o fazer\u201d, diz. O primeiro concerto de Howard Eynon. Em 35 anos, entenda-se. \u00c9 muito tempo. Ser\u00e1 mesmo? \u201cAbrindo uma porta, pode-se aceder ao quarto que habit\u00e1mos em qualquer per\u00edodo da nossa vida. Soa um pouco assustador, mas \u00e9 assim que funciona\u201d. Howard tem v\u00e1rios quartos \u00e0 escolha.", "title": "Howard Eynon viajou, \u00e9 tudo o que precisamos de dizer", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/howard-eynon-viajou-e-tudo-o-que-precisamos-de-dizer-1715557", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1008391?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A apresenta\u00e7\u00e3o do segundo CD do projecto \u201cL\u00edngua\u201d do agrupamento Noa Noa, formado por Filipe Faria (voz) e Tiago Matias (cordas dedilhadas) e centrado em m\u00fasicas antigas e tradicionais cantadas em portugu\u00eas, castelhano, mirand\u00eas, galego, asturiano, basco e catal\u00e3o, abre esta quinta-feira (\u00e0s 21h30) a IV edi\u00e7\u00e3o do Fora do Lugar - Festival Internacional de M\u00fasicas Antigas de Idanha-a-Nova. At\u00e9 dia 12 de Dezembro haver\u00e1 lugar para diversos g\u00e9neros de \u201cm\u00fasica, hist\u00f3rias, passeios, conversas, troca de experi\u00eancias e descoberta de lugares inesperados\u201d, nas palavras do director art\u00edstico, Filipe Faria. \u201cTrata-se de uma proposta virada para o pa\u00eds, para a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e para a Europa que pretende mostrar as potencialidades do mundo rural na inova\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia cultural\u201d, disse ao P\u00daBLICO.", "title": "Festival Fora do Lugar de regresso \u00e0s terras de Idanha", "tag": "culturaipsilon", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/festival-fora-do-lugar-de-regresso-as-terras-de-idanha-1715531", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1008407?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um dirigente da oposi\u00e7\u00e3o venezuelana e candidato \u00e0s legislativas de 6 de Dezembro foi assassinado a tiro na quarta-feira \u00e0 noite, durante um com\u00edcio em Altagracia de Orituco.", "title": "Candidato da oposi\u00e7\u00e3o assassinado a tiro durante um com\u00edcio na Venezuela", "tag": "mundo", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/candidato-da-oposicao-assassinado-a-tiro-durante-um-comicio-na-venezuela-1715629", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1008610?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A China Three Gorges (CTG), maior accionista da EDP (Energias de Portugal), arrematou na quarta-feira em leil\u00e3o os direitos para operar duas importantes centrais hidroel\u00e9ctricas no Brasil, anunciou a Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9ctrica brasileira.", "title": "Dona da EDP adquire concess\u00e3o de duas centrais hidroel\u00e9ctricas no Brasil", "tag": "economia", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/dona-da-edp-adquire-concessao-de-duas-centrais-hidroelectricas-no-brasil-1715630", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1008616?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal tem a sociedade com uma maior desigualdade entre os 20 pa\u00edses desenvolvidos analisados num estudo do banco norte-americano Morgan Stanley.", "title": "Portugal l\u00edder na desigualdade entre os pa\u00edses desenvolvidos", "tag": "economia", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portugal-lider-na-desigualdade-entre-os-paises-desenvolvidos-1715604", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1008478?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ind\u00fastria do turismo deve ter um papel mais activo na defini\u00e7\u00e3o dos planos nacionais de seguran\u00e7a e na sua execu\u00e7\u00e3o, defende a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Turismo (OMT). \u201cExortamos os governos a inclu\u00edrem as administra\u00e7\u00f5es de turismo no planeamento de seguran\u00e7a nacional e nas respectivas estruturas de execu\u00e7\u00e3o e procedimentos\u201d, diz Talef Rifai, o presidente deste organismo das Na\u00e7\u00f5es Unidas e c\u00fapula do sector, em declara\u00e7\u00f5es ao P\u00daBLICO.", "title": "O turismo foi ferido, mas n\u00e3o morreu. Segue dentro de momentos", "tag": "mundo", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-turismo-foi-ferido-mas-nao-morreu-segue-dentro-de-momentos-1715559", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1008471?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente franc\u00eas, Fran\u00e7ois Hollande, tem esta quinta-feira em Moscovo aquele que \u00e9, provavelmente, o encontro mais dif\u00edcil do seu p\u00e9riplo diplom\u00e1tico p\u00f3s-atentados de Paris. Por\u00e9m, para o seu hom\u00f3logo russo, Vladimir Putin, esta ser\u00e1 tamb\u00e9m uma rara oportunidade nos \u00faltimos dois anos de conseguir espa\u00e7o de manobra junto do Ocidente, que tem encarado Moscovo como um \u201cp\u00e1ria\u201d na arena internacional.", "title": "Hollande em Moscovo para tentar mediar uma coliga\u00e7\u00e3o incerta", "tag": "mundo", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/hollande-em-moscovo-para-mediar-uma-coligacao-incerta-1715565", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1008367?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-26-2015", "lead": "Ant\u00f3nio Costa toma hoje posse como novo Primeiro-Ministro 40 anos e um dia depois do 25 de Novembro de 1975. Por escassas 24 horas a realidade ludibriou parcialmente o simbolismo. Este, por\u00e9m, n\u00e3o pode ser facilmente arredado da disputa pol\u00edtica em curso. A direita percebeu-o e a esquerda n\u00e3o o ignorou. N\u00e3o foi por acaso que a coliga\u00e7\u00e3o PSD/CDS se empenhou na tentativa de promover uma comemora\u00e7\u00e3o parlamentar in\u00e9dita da efem\u00e9ride em causa. As raz\u00f5es que levaram o Partido Socialista a rejeitar tal iniciativa s\u00e3o facilmente descortin\u00e1veis. A direita pretendeu insinuar uma trai\u00e7\u00e3o, o PS visou esquivar-se a uma complica\u00e7\u00e3o. Em boa verdade, o que estava em causa era apenas e t\u00e3o-s\u00f3, de parte a parte, uma avalia\u00e7\u00e3o instrumental de um acontecimento marcante da nossa hist\u00f3ria contempor\u00e2nea mais recente. Do ponto de vista do puro jogo pol\u00edtico ambos os comportamentos s\u00e3o entend\u00edveis e at\u00e9 mesmo aceit\u00e1veis. N\u00e3o \u00e9 por isso de estranhar que tenham acabado por se neutralizar mutuamente. A direita celebrou solitariamente a sua pr\u00f3pria mem\u00f3ria de uma data que nunca subavaliou. O PS refugiou-se no sil\u00eancio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 evoca\u00e7\u00e3o de um acontecimento a que sabe estar profundamente associado.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ha-40-anos-e-um-dia-1715615", "title": "H\u00e1 40 anos e um dia", "tag": "politica"}, {"lead": "A indigita\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Costa para primeiro-ministro esfriou a determina\u00e7\u00e3o de Francisco Assis de dar corpo a uma \u201ccorrente cr\u00edtica e alternativa no PS\u201d. H\u00e1 menos de um m\u00eas, os cr\u00edticos de Ant\u00f3nio Costa juntaram-se num encontro na Mealhada, promovido por Francisco Assis, e foram muitas as vozes que se ouviram a criticar a estrat\u00e9gia do l\u00edder socialista. Era o in\u00edcio de um movimento \u201ccontra a radicaliza\u00e7\u00e3o do PS\u201d.", "title": "Assis afasta-se do movimento de oposi\u00e7\u00e3o no PS que ele pr\u00f3prio criou", "tag": "politica", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/assis-afastase-do-movimento-que-ele-proprio-criou-de-oposicao-a-lideranca-do-ps-1715586", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1008479?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<span style=\"line-height: 1.6em;\">Volta a haver um minist\u00e9rio s\u00f3 para a Ci\u00eancia e o Ensino Superior, depois de um interregno de quatro anos.</span>", "title": "O caso dos minist\u00e9rios que antes de o serem j\u00e1 o foram", "tag": "politica", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-caso-dos-ministerios-que-antes-de-o-serem-ja-o-foram-1715611", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1008477?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Rousseau tinha 25 anos quando Figueiredo Vasco, na altura presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Supermercados (ANS), lhe chamou \u201csonhador\u201d. No in\u00edcio dos anos 1980, Portugal ainda n\u00e3o tinha grandes cadeias de supermercados, estava a acordar para o consumo de massas, e nas prateleiras n\u00e3o havia, nem de perto, nem de longe, os 70 mil produtos diferentes que, hoje, chegam a estar \u00e0 venda num hipermercado. O secret\u00e1rio-geral da ent\u00e3o ANS, hoje transformada na gigante Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa das Empresas de Distribui\u00e7\u00e3o (APED) estava ainda a aprender tudo sobre o sector.\u00a0", "title": "O c\u00f3digo de barras ainda n\u00e3o perdeu validade", "tag": "economia", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-codigo-de-barras-ainda-nao-perdeu-validade-1715607", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1008451?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 uma nova estrela no universo da restaura\u00e7\u00e3o nacional. Rui Silveste, com apenas 29 anos, subiu ontem ao palco das estrelas, lado a lado com apelidos t\u00e3o famosos como Arzak, Roca ou Berazategui. Jos\u00e9 Avilez, Hans Neuner e Dieter Cochina, os duas estrelas de Portugal, foram os primeiros a felicitar o chef do algarvio Bon Bon e a dar-lhe as boas-vindas a um clube exclusivo, o do maior prest\u00edgio no mundo da gastronomia. O novo restaurante a exibir a estrela Michelin fica em Sesmarias, Carvoeiro, e junta-se aos cinco com estrelas j\u00e1 existentes na regi\u00e3o.", "title": "Rui Silvestre \u00e9 o novo chef portugu\u00eas com estrela Michelin", "tag": "sociedade", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/rui-silvestre-e-o-novo-chef-portugues-com-estrela-michelin-1715618", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1008556?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-director do Servi\u00e7os de Estrangeiros e Fronteiras Manuel Palos est\u00e1 acusado no processo dos vistos gold de ter favorecido uma empresa parceira de Jaime Gomes, ex-s\u00f3cio do ex-ministro da Administra\u00e7\u00e3o Interna Miguel Macedo, sob orienta\u00e7\u00f5es deste \u00faltimo, num caso relacionado com a emiss\u00e3o de vistos tempor\u00e1rios a 342 cidad\u00e3os l\u00edbios que vieram receber tratamento m\u00e9dico a Portugal. O Minist\u00e9rio P\u00fablico faz quest\u00e3o de explicar detalhadamente as irregularidades do procedimento e destaca que, na mesma altura, duas outras empresas, que prestavam o mesmo tipo de servi\u00e7os, tiveram um tratamento completamente diferente por parte das autoridades portuguesas.", "title": "Ex-director do SEF acusado de favorecer ex-s\u00f3cio de Miguel Macedo a mando deste", "tag": "sociedade", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/exdirector-do-sef-acusado-de-favorecer-exsocio-de-miguel-macedo-a-mando-deste-1715619", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1008555?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando hoje, \u00e0s 16h, der posse ao XXI Governo, chefiado pelo l\u00edder do PS, Ant\u00f3nio Costa, o Presidente da Rep\u00fablica dever\u00e1 apresentar a sua posi\u00e7\u00e3o sobre o processo de forma\u00e7\u00e3o do executivo, bem como a leitura que faz dos desafios que se apresentam a Portugal na pr\u00f3xima legislatura.", "title": "Cavaco dever\u00e1 sublinhar desafios ao dar posse a Costa", "tag": "politica", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cavaco-devera-frisar-desafios-ao-dar-posse-a-costa-1715582", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1008421?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-26-2015", "lead": "Estejam tranquilos: por c\u00e1 nada mudou", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1715575", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "11-26-2015", "lead": "Antes do mais, um pouco da hist\u00f3ria, para quem a desconhece, embora n\u00e3o tenha encontrado uma vers\u00e3o que me fornecesse todos os dados a que gostaria de ter acedido.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/francisco-e-a-funcionaria-que-recusava-casamentos-gay-1715572", "title": "Francisco e a funcion\u00e1ria que recusava casamentos gay", "tag": "sociedade"}, {"date": "11-26-2015", "lead": "Portugal est\u00e1 prestes a atingir o primeiro patamar da igualdade \u2013 aquele onde a posi\u00e7\u00e3o perante a lei \u00e9 exatamente a mesma para qualquer pessoa, independentemente da orienta\u00e7\u00e3o sexual ou de qualquer categoria de discrimina\u00e7\u00e3o. Foram muitos os degraus para aqui chegarmos. Na semana passada, foi dado um passo fundamental com o alargamento do acesso \u00e0 candidatura \u00e0 ado\u00e7\u00e3o a todos os casais; amanh\u00e3 ser\u00e1 votado o alargamento do acesso \u00e0s t\u00e9cnicas de procria\u00e7\u00e3o medicamente assistida (PMA) a todas as mulheres.\u00a0", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/da-vontade-das-mulheres-1715571", "title": "Da vontade das mulheres", "tag": "sociedade"}, {"date": "11-26-2015", "lead": "A ci\u00eancia econ\u00f3mica \u00e9 a arte da escolha. Investiga como recursos limitados podem ser combinados para produzir bens e servi\u00e7os, e como o produto pode ser distribu\u00eddo. Recursos produtivos \u00e9 principalmente capacidade de trabalho, mas s\u00e3o tamb\u00e9m conhecimento t\u00e9cnico e organiza\u00e7\u00e3o social, equipamentos, infra-estruturas e recursos naturais. O produto s\u00e3o bens de consumo como p\u00e3o, cerveja e bifes, servi\u00e7os como consultas m\u00e9dicas, filmes de terror e debates parlamentares, e investimento em capacidade produtiva futura. Distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 a reparti\u00e7\u00e3o do produto ou rendimento entre, usando pontualmente a casti\u00e7a terminologia marxista-leninista, produtores e parasitas. Tudo isto \u00e9 sobejamente conhecido.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/resiliencia-1715569", "title": "Resili\u00eancia", "tag": "economia"}, {"date": "11-26-2015", "lead": "Uma pessoa olha para a lista de Ant\u00f3nio Costa e n\u00e3o acredita: dois dos tr\u00eas homens do n\u00facleo duro de Jos\u00e9 S\u00f3crates - Augusto Santos Silva e Vieira da Silva - est\u00e3o de regresso ao governo. Azeredo Lopes, que ao lado de Estrela Serrano se destacou na lideran\u00e7a da ERC mais politizada de sempre, \u00e9 agora ministro da Defesa. Miguel Prata Roque, advogado de S\u00f3crates no processo contra o Correio da Manh\u00e3 e restantes publica\u00e7\u00f5es do grupo Cofina, \u00e9 secret\u00e1rio de Estado da Presid\u00eancia do Conselho de Ministros. E ainda falta conhecer tr\u00eas ou quatro dezenas de secret\u00e1rios de Estado - com sorte, talvez se arranje um lugarzinho para Paulo Campos. Mas sabem o que \u00e9 pior no meio disto? \u00c9 que ningu\u00e9m parece importar-se. Ningu\u00e9m quer saber. Jos\u00e9 S\u00f3crates nunca existiu.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jose-socrates-nunca-existiu-1715568", "title": "Jos\u00e9 S\u00f3crates nunca existiu", "tag": "politica"}, {"date": "11-26-2015", "lead": "O in\u00edcio do processo de elimina\u00e7\u00e3o da sobretaxa do IRS \u00e9 o momento definidor da forma como a esquerda vai gerir o processo legislativo. O PS apresentou um projecto no Parlamento que pretende devolver a sobretaxa em dois anos. O PCP sempre defendeu que essa devolu\u00e7\u00e3o deve ser feita toda de uma vez, logo no in\u00edcio de Janeiro. A mat\u00e9ria foi, de resto, discutida nas negocia\u00e7\u00f5es entre o PS e os seus parceiros \u00e0 esquerda, tendo chegado a acordo com o Bloco, mas n\u00e3o com os comunistas. Agora, o tema est\u00e1 novamente em cima da mesa e j\u00e1 se percebeu que o PC est\u00e1 dispon\u00edvel para encontrar uma \u201csolu\u00e7\u00e3o\u201d, logo, n\u00e3o \u00e9 por aqui que a corda vai esticar. A abertura manifestada por Jer\u00f3nimo de Sousa n\u00e3o deve ser alheia \u00e0 reuni\u00e3o de deputados das direc\u00e7\u00f5es das tr\u00eas bancadas, realizada ter\u00e7a-feira, que deve ter inclu\u00eddo temas do pacote or\u00e7amental. Toma l\u00e1, d\u00e1 c\u00e1. Este \u00e9 o tiro de partida para uma legislatura que viver\u00e1 em negocia\u00e7\u00e3o permanente.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/negociacao-permanente-1715592", "title": "Negocia\u00e7\u00e3o permanente", "tag": "politica"}, {"date": "11-26-2015", "lead": "Safou-se muito bem Cristiano Ronaldo no programa de Jonathan Ross. Enfrentou-o com o brio, a coragem e a convic\u00e7\u00e3o que mostra em campo.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/uma-grande-vitoria-1715566", "title": "Uma grande vit\u00f3ria", "tag": "desporto"}, {"lead": "O vice-primeiro-ministro, Paulo Portas, disse na quarta-feira estar \"muito preocupado\" com as consequ\u00eancias econ\u00f3micas e perda de confian\u00e7a que poder\u00e3o resultar de um governo socialista aliado \u00e0s \"for\u00e7as radicais\".", "title": "Portas teme perda de confian\u00e7a com Governo \"virado muito \u00e0 esquerda\"", "tag": "politica", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/portas-teme-perda-de-confianca-com-governo-virado-muito-a-esquerda-1715626", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5656530d0cf268ffea9076b6/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Sporting apresentou queixas no Conselho de Disciplina (CD) da Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Futebol (FPF) contra jogadores do Benfica por agress\u00f5es a futebolistas e a um treinador adjunto dos \u201cle\u00f5es\u201d.", "title": "Sporting apresenta queixa contra jogadores do Benfica por agress\u00f5es", "tag": "desporto", "date": "11-26-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-apresenta-queixa-contra-jogadores-do-benfica-por-agressoes-1715625", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1008473?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O vice-presidente da Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos M\u00e9dicos (FNAM), M\u00e1rio Jorge Neves, reagiu esta quarta-feira com alguma apreens\u00e3o \u00e0 indigita\u00e7\u00e3o de Adalberto Campos Fernandes para o cargo de ministro da Sa\u00fade, declarando tratar-se de \u201cuma escolha muito infeliz\u201d.", "title": "Vice-presidente da FNAM fala de \u201cescolha muito infeliz\u201d para a Sa\u00fade", "tag": "politica", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/vicepresidente-da-fnam-fala-de-escolha-muito-infeliz-para-a-saude-1715597", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1008466?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro Conselho de Ministros do XXI Governo Constitucional realiza-se na sexta-feira de manh\u00e3 e destina-se \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Programa de Governo, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte oficial do PS.", "title": "Costa re\u00fane sexta-feira primeiro Conselho de Ministros para aprovar programa", "tag": "politica", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-reune-sextafeira-primeiro-conselho-de-ministros-para-aprovar-programa-1715622", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1008464?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O projecto de reabilita\u00e7\u00e3o do Mercado do Bolh\u00e3o j\u00e1 tem o parecer favor\u00e1vel e vinculativo da Direc\u00e7\u00e3o Regional de Cultura do Norte, aguardando apenas pela necess\u00e1ria ratifica\u00e7\u00e3o governamental. A C\u00e2mara do Porto diz que essa \u00e9 a \u00fanica coisa que falta para que a candidatura a fundos comunit\u00e1rios, da reabilita\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio hist\u00f3rico, seja entregue na Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional do Norte (CCDRN).", "title": "Mercado do Bolh\u00e3o pronto para os fundos comunit\u00e1rios", "tag": "local", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/mercado-do-bolhao-pronto-para-os-fundos-comunitarios-1715577", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/899635?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "11-25-2015", "lead": "A chave vencedora do concurso 94/2015 do Totoloto, sorteada nesta quarta-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 07 - 20 - 22 - 30 - 31. O n\u00famero da sorte \u00e9 o 13.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/totoloto-chave-do-concurso-942015-1715621", "title": "Totoloto: Chave do concurso 94/2015", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Embora reconhe\u00e7am que era necess\u00e1rio a C\u00e2mara de Lisboa rever o regulamento que define os hor\u00e1rios dos bares, das lojas de conveni\u00eancia e de outros estabelecimentos de venda ao p\u00fablico, os vereadores do PCP e do PSD t\u00eam d\u00favidas sobre a forma como vai ser feita a sua fiscaliza\u00e7\u00e3o. \u201cN\u00e3o basta termos um regulamento bom. \u00c9 preciso que ele seja efectivamente cumprido\u201d, sublinhou o social-democrata Ant\u00f3nio Pr\u00f4a.", "title": "Fiscaliza\u00e7\u00e3o dos novos hor\u00e1rios dos bares de Lisboa preocupa oposi\u00e7\u00e3o", "tag": "local", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/fiscalizacao-dos-novos-horarios-dos-bares-de-lisboa-preocupa-oposicao-1715617", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1008460?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para al\u00e9m do Benfica e Atl\u00e9tico de Madrid, Paris Saint-Germain e Juventus tamb\u00e9m garantiram o apuramento para os oitavos-de-final da Liga dos Campe\u00f5es. Depois de duas derrotas consecutivas na Liga espanhola, o Real Madrid, que j\u00e1 tinha assegurado a qualifica\u00e7\u00e3o, apanhou um grande susto na Ucr\u00e2nia, mas conseguiu derrotar o Shakhtar, por 4-3, com um bis de Cristiano Ronaldo. O Manchester United empatou em casa com o PSV e est\u00e1 em posi\u00e7\u00e3o complicada.", "title": "Real Madrid voltou a estar perto do abismo, Manchester United em risco", "tag": "desporto", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/real-madrid-voltou-a-estar-perto-do-abismo-manchester-united-em-risco-1715620", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1008462?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PS quer manter em 2016 a receita de 150 milh\u00f5es de euros com a contribui\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria sobre o sector energ\u00e9tico (CESE),\u00a0 quando a inten\u00e7\u00e3o do anterior Governo era reduzir a metade este encargo do sector. A inten\u00e7\u00e3o consta de um projecto de lei que deu entrada esta quarta-feira na Assembleia da Rep\u00fablica, que prev\u00ea a \u201cprorroga\u00e7\u00e3o de receitas previstas no Or\u00e7amento do Estado para 2015\u201d. \u201cA contribui\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria sobre o sector energ\u00e9tico (\u2026) mant\u00e9m-se em vigor durante o ano 2016\u201d, refere o diploma do PS.", "title": "PS mant\u00e9m intacta taxa extraordin\u00e1ria sobre o sector energ\u00e9tico", "tag": "economia", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ps-mantem-intacta-taxa-extraordinaria-sobre-o-sector-energetico-1715608", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/803013?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Benfica e FC Porto mantiveram vivas as hip\u00f3teses de apuramento para a pr\u00f3xima fase da Ta\u00e7a FIBA Europa, depois de ambos terem conseguido a segunda vit\u00f3ria em cinco jogos nos seus grupos. O tetracampe\u00e3o nacional obteve um triunfo muito folgado sobre o Sopron (Hungria), na Luz, por 91-62, enquanto os \u201cdrag\u00f5es\u201d ganharam na Holanda ao ZZ Leiden (62-70).", "title": "Basquetebol: vit\u00f3rias essenciais para Benfica e FC Porto", "tag": "desporto", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-porto-vence-na-holanda-1715616", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1008457?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A tomada de posse do novo Governo de Ant\u00f3nio Costa gerou esta quarta-feira um incidente institucional entre a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e o Parlamento. Depois de se saber que Cavaco Silva tinha agendado a cerim\u00f3nia para as 16h desta quinta-feira, um conjunto de deputados socialistas n\u00e3o deixaram de manifestar o seu \u201cmal-estar\u201d pelo facto de tal ter sido feito para uma altura em que a Assembleia marcara um debate sobre as medidas extraordin\u00e1rias apresentadas pelo PS. O resultado pr\u00e1tico da decis\u00e3o significa que a maior parte do grupo parlamentar socialista n\u00e3o poder\u00e1 comparecer ao tradicional beija-m\u00e3o no Pal\u00e1cio da Ajuda.\u00a0", "title": "Incidente institucional afasta dezenas de deputados do PS da tomada de posse", "tag": "politica", "date": "11-25-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/choque-institucional-faz-dezenas-de-desaparecidos-na-tomada-de-posse-1715614", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/565626c90cf2edd8127971a4/{0}&act=cropResize"}]