[{"lead": "A Guarda Nacional Republicana (GNR) e a Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a P\u00fablica (PSP) registaram cerca de 3.000 acidentes e 14 mortos nas opera\u00e7\u00f5es de Natal e Ano Novo, segundo o balan\u00e7o feito esta quinta-feira pela ministra da Administra\u00e7\u00e3o Interna.", "title": "Cerca de 3.000 acidentes e 14 mortos nas opera\u00e7\u00f5es Natal e Ano Novo", "tag": "sociedade", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/cerca-de-3000-acidentes-e-14-mortos-nas-operacoes-natal-e-ano-novo-1718889", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1021734?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-01-2016", "lead": "Bel\u00e9m \u00e9 uma li\u00e7\u00e3o e o seu actual ocupante \u00e9 um professor, um magister que administra li\u00e7\u00f5es, para as quais n\u00e3o lhe faltam material did\u00e1ctico e audit\u00f3rio. Nas v\u00e9speras de se jubilar, acrescentou \u00e0 sua sebenta de introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica uma li\u00e7\u00e3o que podia ter sido a primeira, mas ser\u00e1 certamente a \u00faltima. O t\u00edtulo foi inspirado na Guerra das Estrelas: \u201cA derrota da ideologia pelo pragmatismo\u201d. \u00c9 uma li\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de pol\u00edtica minimal. O \u201cpragmatismo\u201d que o Presidente advoga \u00e9, como o nome indica (pragma, em grego, significa \u201ccoisa\u201d), um coisismo. E os coisismos t\u00eam uma condi\u00e7\u00e3o supra-ideol\u00f3gica e infra-pol\u00edtica. Est\u00e3o para al\u00e9m da ideologia e ocupam o lugar vazio de onde a pol\u00edtica foi evacuada. Ser Presidente da Rep\u00fablica no sentido mais literal (da res publica, isto \u00e9, da coisa p\u00fablica; em latim, \u201ccoisa\u201d diz-se res, rei, respectivamente nominativo e genitivo), tal como o entende o nosso magister m\u00e1ximo e pol\u00edtico m\u00ednimo, consiste na miss\u00e3o pastoril de zelar pelas coisas para que elas sigam o seu caminho imanente de reifica\u00e7\u00e3o (de coisifica\u00e7\u00e3o), para que a ideologia n\u00e3o venha desviar a for\u00e7a e a vontade mec\u00e2nica que as determinam e a as cumprem plenamente. As coisas cumprem as leis da natureza; a ideologia, por seu lado, como o nome indica, \u00e9 a l\u00f3gica de uma ideia \u2014 de uma ideia que, nas suas vers\u00f5es extremas, totalit\u00e1rias, pretende explicar o movimento da Hist\u00f3ria como um processo \u00fanico e coerente e p\u00f5e-se contra a realidade. N\u00e3o \u00e9 exactamente nestes termos que o Presidente-magister formulou as coisas (digamos assim, pois quando o pragmatismo derrota a ideologia at\u00e9 as ideias que v\u00eam \u00e0 cabe\u00e7a se tornam coisas), mas todos n\u00f3s, bons alunos, percebemos que era isto que ele queria dizer. Aprendemos que a premissa do seu coisismo \u00e9 a de que todas as ideias s\u00e3o falsas, e todas as coisas s\u00e3o verdadeiras. E na medida em que a ideologia \u00e9 uma concep\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do mundo (nos totalitarismos, \u00e9 o instrumento \u00fanico de uma organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica), celebrar a sua derrota \u00e9 gritar \u201cViva o materialismo!\u201d. S\u00f3 o materialismo (ou a sua vers\u00e3o, na \u00faltima li\u00e7\u00e3o do Presidente) n\u00e3o \u00e9 uma vis\u00e3o do mundo e n\u00e3o deseja uma pol\u00edtica. Segundo esta li\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 sujeitos pol\u00edticos, n\u00e3o h\u00e1 o Eu e o N\u00f3s: h\u00e1 apenas aquele pronome indefinido que em franc\u00eas \u00e9 o on, uma part\u00edcula t\u00e3o simples, mas que j\u00e1 forneceu mat\u00e9ria para grandes discursos filos\u00f3ficos. O on \u00e9 a for\u00e7a das coisas que n\u00e3o falam, mas \u00e9 como se falassem porque se apoderam de n\u00f3s, t\u00eam-nos nas m\u00e3os e \u00e9 escusada toda a ideia de resist\u00eancia porque ela sair\u00e1 derrotada: \u00e9 a derrota da ideologia e a vit\u00f3ria do pragmatismo, isto \u00e9, do coisismo. Por isso, segundo a li\u00e7\u00e3o derradeira do Magister-presidente, toda a pol\u00edtica sucumbir\u00e1 \u00e0 gest\u00e3o, e o governo n\u00e3o \u00e9 uma atribui\u00e7\u00e3o dos homens mas das coisas \u2014 da realidade. O materialismo \u00e9 um realismo: assim poderia terminar a li\u00e7\u00e3o do magistral presidente. Segundo esta li\u00e7\u00e3o, n\u00f3s \u2014 povo, cidad\u00e3os, alunos \u2014 apenas devemos responder \u00e0 injun\u00e7\u00e3o das coisas. A nossa condi\u00e7\u00e3o \u00e9 a de cabe\u00e7as reificadas, medusadas. A pol\u00edtica minimal do pragmatismo \u00e9 aquela que nos d\u00e1 a saber que as coisas s\u00e3o inevit\u00e1veis \u2014 \u00e9 a ordem das coisas \u2014 e temos de aceitar que nada pode mudar. O presidente n\u00e3o faz pol\u00edtica \u2014 d\u00e1 li\u00e7\u00f5es; e n\u00f3s temos o dever de escut\u00e1-lo, para aprendermos o que \u00e9 a Coisa social, a Coisa governamental, a Coisa econ\u00f3mica, todas as coisas da grande Coisa, at\u00e9 percebermos o que \u00e9 a coisa em si, to pragma auto, como se diz em grego. N\u00e3o \u00e9 que eu saiba grego, mas aprendi esta express\u00e3o num comentador de Plat\u00e3o. Afinal, a li\u00e7\u00e3o do Presidente est\u00e1 cheia de platonismo. \u00a0\u00a0", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-coisismo-do-presidente-1718604", "title": "O coisismo do Presidente", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "Os turistas que visitam Lisboa pagam, a partir desta sexta-feira, um euro por cada noite na capital portuguesa, at\u00e9 um m\u00e1ximo de sete euros, no \u00e2mbito da taxa tur\u00edstica aplicada pela C\u00e2mara Municipal. A taxa ser\u00e1 cobrada nas dormidas de turistas nacionais (incluindo lisboetas) e estrangeiros e aplica-se a \u201ctodas as unidades [\u2026] da hotelaria ou do alojamento local\u201d, explicou a autarquia.", "title": "Taxa tur\u00edstica come\u00e7a a ser aplicada em Lisboa", "tag": "economia", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/taxa-turistica-comeca-a-ser-aplicada-em-lisboa-1718888", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/717897?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O novo ano vai trazer ao sector banc\u00e1rio na Europa mudan\u00e7as na forma como os governos e as autoridades de supervis\u00e3o ter\u00e3o de lidar com a resposta \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de risco de colapso dos bancos. A partir de 1 de Janeiro, sexta-feira, entram em pleno funcionamento as regras do Mecanismo \u00danico de Resolu\u00e7\u00e3o (MUR).", "title": "O que muda para os depositantes com as novas regras de resgate dos bancos?", "tag": "economia", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-que-muda-para-os-depositantes-com-as-novas-regras-de-resgate-dos-bancos-1718833", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1021187?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA) emitiu nesta quinta-feira avisos laranja para dez distritos de Portugal continental, na sexta-feira e s\u00e1bado, devido a agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima.", "title": "IPMA coloca 10 distritos do continente sob aviso laranja devido agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima", "tag": "sociedade", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ipma-coloca-10-distritos-do-continente-sob-aviso-laranja-devido-agitacao-maritima-1718885", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1021558?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Marcelo Rebelo de Sousa considerou nesta quinta-feira, em Albufeira, que o Presidente da Rep\u00fablica \"na d\u00favida, fez bem em promulgar\" diplomas que adiam para 2016 algumas normas do Or\u00e7amento do Estado para 2015, bem como o Or\u00e7amento Rectificativo.", "title": "Marcelo diz que Cavaco \"fez bem\" em promulgar normas do Or\u00e7amento", "tag": "politica", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-diz-que-cavaco-fez-bem-em-promulgar-normas-do-orcamento-1718886", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1021559?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um inc\u00eandio de grandes propor\u00e7\u00f5es deflagrou nesta quinta-feira num hotel de luxo (The Adress Hotel), no Dubai, nos Emirados \u00c1rabes Unidos, pouco antes do in\u00edcio do fogo-de-artif\u00edcio que assinala o novo ano.", "title": "Inc\u00eandio de grandes dimens\u00f5es em hotel do Dubai", "tag": "mundo", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/incendio-de-grandes-proporcoes-no-dubai-1718884", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201512/dubai51417.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "Os comboios urbanos de Lisboa e do Porto ser\u00e3o os servi\u00e7os mais afectados pela greve convocada pelo Sindicato Nacional dos Trabalhadores do Sector Ferrovi\u00e1rio (SNTSF) ao trabalho em dia feriado, podendo sentir-se j\u00e1 nesta quinta-feira alguns atrasos e supress\u00f5es.", "title": "Urbanos de Lisboa e do Porto v\u00e3o ser os comboios mais afectados pela greve na CP", "tag": "economia", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/urbanos-de-lisboa-e-do-porto-vao-ser-os-comboios-mais-afectados-pela-greve-na-cp-1718883", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1021554?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O BPI convocou os accionistas para uma assembleia-geral no dia 5 de Fevereiro, no Porto, onde ser\u00e1 discutido o projecto de cis\u00e3o para separar as opera\u00e7\u00f5es em \u00c1frica, de acordo com a informa\u00e7\u00e3o enviada ao regulador do mercado.", "title": "BPI convoca accionistas para discutir cis\u00e3o de unidades em \u00c1frica a 5 de Fevereiro", "tag": "economia", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bpi-convoca-accionistas-para-discutir-cisao-de-unidades-em-africa-a-5-de-fevereiro-1718882", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/388813?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-31-2015", "lead": "A Sousa Mendes Foundation, com sede nos Estados Unidos, lan\u00e7ou uma iniciativa para gravar os depoimentos de sobreviventes do Holocausto que escaparam com vistos emitidos pelo diplomata portugu\u00eas.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/sousa-mendes-foudation-grava-depoimentos-de-sobreviventes-do-holocausto-1718881", "title": "Sousa Mendes Foudation grava depoimentos de sobreviventes do Holocausto", "tag": "mundo"}, {"lead": "Uma crian\u00e7a de 13 anos foi atingida por uma \u00e1rvore que estaria a ser cortada pelo pai, na localidade de Mire de Tib\u00e3es, Braga, esta quinta-feira. O rapaz brincava no exterior da casa dos av\u00f3s quando o acidente se deu.", "title": "Crian\u00e7a atingida por \u00e1rvore fica em estado cr\u00edtico", "tag": "local", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/crianca-atingida-por-arvore-em-estado-critico-1718879", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1021548?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial Maria de Bel\u00e9m Roseira lamentou esta quinta-feira que dos \u201cmilh\u00f5es de actos\u201d que se praticam todos os dias no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS), a \u201c\u00fanica coisa que \u00e9 not\u00edcia\u201d \u00e9 o que corre mal. ", "title": "Maria de Bel\u00e9m lamenta que o Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade s\u00f3 seja not\u00edcia pelo que corre mal", "tag": "politica", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-lamenta-que-o-servico-nacional-de-saude-so-seja-noticia-pelo-que-corre-mal-1718880", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/988032?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Oito milh\u00f5es de euros. Foi este o valor que o Benfica pagou ao Atl\u00e9tico de Madrid pelos restantes 50% do passe do m\u00e9dio Pizzi, o que eleva para 14 milh\u00f5es de euros o valor da transfer\u00eancia do jogador para o clube da Luz.\u00a0Em Julho de 2013, o Benfica tinha adquirido metade do passe do m\u00e9dio por seis milh\u00f5es de euros.\u00a0", "title": "Pizzi torna-se o jogador mais caro da hist\u00f3ria do Benfica", "tag": "desporto", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-compra-metade-do-passe-de-pizzi-por-oito-milhoes-de-euros-1718878", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1021551?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-31-2015", "lead": "C\u00e2ndido Ferreira dirigiu uma carta aos restantes candidatos presidenciais a convid\u00e1-los a recusarem os crit\u00e9rios dos debates televisivos, os quais considerou de discriminat\u00f3rios. ", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/candido-ferreira-incita-candidadatos-a-recusarem-criterios-dos-debates-televisivos-1718877", "title": "C\u00e2ndido Ferreira incita candidatos a recusarem crit\u00e9rios dos debates televisivos", "tag": "politica"}, {"date": "12-31-2015", "lead": "Um homem de 37 anos morreu nesta quinta-feira na sequ\u00eancia de um despiste na A25, perto do n\u00f3 do Carvoeiro, em Albergaria-a-Velha, no distrito de Aveiro, de acordo com os bombeiros do concelho.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/homem-de-37-anos-morre-em-despiste-na-a25-em-albergariaavelha-1718876", "title": "Homem de 37 anos morre em despiste na A25 em Albergaria-a-Velha", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Seguem-se as palavras divulgadas semanalmente na Revista 2 durante o ano de 2015. Come\u00e7amos pelo fim e com o \u201cfim\u201d.", "title": "\u201cPoucochinho\u201d, \u201crefugiado\u201d, \u201cmedalhas\u201d e \u201cMarte\u201d foram palavras do ano do P\u00daBLICO", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/palavras-do-publico-de-2015-1718641", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1021085?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As pens\u00f5es at\u00e9 628,8 euros aumentam 0,4% a partir de Janeiro, o que se traduzir\u00e1 em mais 2,5 euros por m\u00eas para os pensionistas que est\u00e3o neste patamar de rendimento. O valor do aumento est\u00e1 previsto no Decreto-lei 254-B/2015, publicado nesta quinta-feira em ", "title": "Pens\u00f5es at\u00e9 628,8 euros aumentam 0,4% a partir de 1 de Janeiro", "tag": "economia", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/pensoes-ate-6288-euros-aumentam-04-a-partir-de-1-de-janeiro-1718873", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1021534?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Lu\u00eds Filipe Vieira, presidente do Benfica, confirmou a ", "title": "Vieira: \u201cEm Janeiro estaremos de novo sentados \u00e0 mesa com a Nos\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/vieira-em-janeiro-estaremos-de-novo-sentados-a-mesa-com-a-nos-1718871", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1021531?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A fiscaliza\u00e7\u00e3o de vendas \u00e0 dist\u00e2ncia \u00e9 uma das prioridades da actua\u00e7\u00e3o da Autoridade para a Seguran\u00e7a Alimentar e Econ\u00f3mica (ASAE) para 2016, \u00e1rea na qual fiscalizou 481 operadores econ\u00f3micos desde o in\u00edcio de 2015. Neste ano, foram instaurados 77 processos de contra-ordena\u00e7\u00e3o, disse o inspector-geral da institui\u00e7\u00e3o.", "title": "A fiscaliza\u00e7\u00e3o de vendas \u00e0 dist\u00e2ncia ser\u00e1  prioridade da ASAE em 2016", "tag": "economia", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/a-fiscalizacao-de-vendas-a-distancia-sera-prioridade-da-asae-em-2016-1718870", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1021530?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os rumores come\u00e7aram em Outubro. Os americanos LCD Soundsystem de James Murphy poderiam regressar \u00e0 actividade, depois de a terem dado por encerrada em Abril de 2011, com um concerto de despedida no Madison Square Garden de Nova Iorque.", "title": "LCD Soundsystem est\u00e3o mesmo de volta", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/lcd-soundsystem-estao-mesmo-de-volta-1718868", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1021518?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio de Estado da Sa\u00fade afirmou nesta quinta-feira que alguns hospitais est\u00e3o \"a atingir os m\u00e1ximos da sua capacidade de resposta\" e apelou \u00e0 popula\u00e7\u00e3o para evitar o congestionamento das urg\u00eancias.", "title": "Hospitais perto dos m\u00e1ximos de resposta, utentes devem evitar urg\u00eancias", "tag": "sociedade", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/hospitais-perto-dos-maximos-de-resposta-utentes-devem-evitar-urgencias-1718869", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1021529?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As autoridades belgas est\u00e3o a tentar minimizar ao m\u00e1ximo o risco para a seguran\u00e7a da capital na noite de Ano Novo. Depois do cancelamento dos festejos, foram detidas seis pessoas na manh\u00e3 desta quinta-feira por suspeitas de planearem atentados na \u00faltima noite do ano. Ao final do dia, a pol\u00edcia libertou tr\u00eas delas, mas manteve outras tr\u00eas detidas por, pelo menos, mais 24 horas.", "title": "Tr\u00eas pessoas detidas em Bruxelas por planearem atentado para a noite de Ano Novo", "tag": "mundo", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/preso-em-molenbeek-o-decimo-suspeito-dos-atentados-de-paris-1718867", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1021471?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-31-2015", "lead": "A Juventude Popular (JP) referiu esta quinta-feira, em comunicado, que respeita a decis\u00e3o do presidente do CDS-PP, Paulo Portas, de abandonar a lideran\u00e7a e que esta \u00e9 uma oportunidade para o partido se reinventar.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/juventude-popular-diz-que-abandono-de-portas-e-oportunidade-para-reinventar-o-partido-1718865", "title": "Juventude Popular diz que abandono de Portas \u00e9 oportunidade para reinventar o partido", "tag": "politica"}, {"lead": "Soldados e volunt\u00e1rios continuam a lutar contra as consequ\u00eancias da subida das \u00e1guas que j\u00e1 engoliram v\u00e1rias cidades e mataram pelo menos 13 pessoas no Missouri, no centro de os EUA, indica a AFP nesta quinta-feira.", "title": "Tempestades matam 13 pessoas no Missouri", "tag": "mundo", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/eua-tempestades-matam-13-pessoas-no-missouri-1718864", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1021458?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Numa entrevista de 1979, quando tinha \u2013\u00a0<em>O Legado de Rocky</em>", "title": "Da f\u00faria do her\u00f3i \u00e0 paz de um p\u00f4r-do-sol", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/da-furia-do-heroi-a-paz-de-um-pordosol-1718523", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1020236?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Durante uma rodagem, fica o gosto da conjugalidade na boca. Coisa de ritmos, de mist\u00e9rio. E coisa de cansa\u00e7o, tamb\u00e9m. Tom Courtenay n\u00e3o se lembra de ter ensaiado uma cena com Charlotte Rampling (o realizador Andrew Haigh confirmou que n\u00e3o gosta de ensaiar). Tiveram apenas um dia para ler o argumento em conjunto. Depois filmaram. Por isso Tom surpreende-se quando descobre os seus ritmos em <em>45 Anos</em>. \u201cJ\u00e1 me tinha esquecido... aquela sequ\u00eancia com as minhas hesita\u00e7\u00f5es, quando digo a Charlotte [que interpreta a sua mulher, Kate] que eu e Katya [namorada do passado, desaparecida h\u00e1 mais de quatro d\u00e9cadas nos Alpes su\u00ed\u00e7os] n\u00e3o \u00e9ramos casados, apesar de termos dito que o \u00e9ramos no hotel em que nos hosped\u00e1mos nas montanhas... Outra cena, aquela em que Kate pergunta porque \u00e9 que [as autoridades su\u00ed\u00e7as] me escreveram [a anunciar a descoberta do cad\u00e1ver de Katya]: afinal eu era familiar dela? \u00c9ramos casados? Porque \u00e9 que eu deixara a morada com eles...? Gosto da dura\u00e7\u00e3o dos di\u00e1logos nessas sequ\u00eancias, foi como aprender m\u00fasica. N\u00e3o h\u00e1 cortes, \u00e9 surpreendente. \u00c9 o meu ritmo, como quando se est\u00e1 numa pe\u00e7a em frente a um p\u00fablico\u201d.", "title": "Tom Courtenay: o flashback de um corredor de longo curso", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-flashback-do-corredor-de-longo-curso-1718072", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1018675?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Perto de 200 mil euros \u00e9 o valor dos donativos angariados, at\u00e9 ao momento, na campanha de apoio aos refugiados no L\u00edbano que termina nesta quinta-feira, indicou a Plataforma de Apoio aos Refugiados (PAR).", "title": "Campanha para apoiar refugiados no L\u00edbano j\u00e1 angariou quase 200 mil euros", "tag": "mundo", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/campanha-para-apoiar-refugiados-no-libano-ja-angariou-quase-200-mil-euros-1718863", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1021404?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Andrew Haigh, 42 anos, cineasta brit\u00e2nico, come\u00e7a a revelar-se um envolvente pintor de paisagens conjugais. Em Weekend (2011), longa-metragem anterior, e agora em 45 Anos, que se estreia esta quinta-feira, os casais estabilizam os seus equil\u00edbrios no interior, mas as janelas mostram que uma verdade ecoar\u00e1 de forma profunda l\u00e1 fora. O que se passa quando o exterior invade o interior? A revela\u00e7\u00e3o \u00e9 silenciosa; as paisagens nestes filmes n\u00e3o d\u00e3o outra hip\u00f3tese.", "title": "Acordar e perguntar para o lado: \u201cO que estou a fazer contigo?\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/45-anos-1718107", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1018635?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-31-2015", "lead": "A suspeita da presen\u00e7a de um rato num voo da Air India for\u00e7ou o regresso do avi\u00e3o a Bombaim, cerca de tr\u00eas horas depois de aquele ter descolado em direc\u00e7\u00e3o a Londres, relata nesta quinta-feira a AFP.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/rato-a-bordo-forca-aviao-da-air-india-a-regressar-a-bombaim-1718862", "title": "Rato a bordo for\u00e7a avi\u00e3o da Air India a regressar a Bombaim", "tag": "mundo"}, {"date": "12-31-2015", "lead": "Vinte passageiros de um voo da Air Canada, proveniente da China, foram assistidos em Calgary nesta quarta-feira devido a ferimentos causados pela turbul\u00eancia, anunciou a imprensa canadiana.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/turbulencia-causou-20-feridos-em-voo-da-air-canada-1718861", "title": "Turbul\u00eancia causou 20 feridos em voo da Air Canada", "tag": "mundo"}, {"date": "12-31-2015", "lead": "O prolongamento, at\u00e9 Junho de 2016, da compensa\u00e7\u00e3o por desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial aos docentes no estrangeiro, prometida pelo Governo, \u00e9 uma medida \"positiva mas insuficiente\", considera Teresa Duarte Soares, secret\u00e1ria-geral do Sindicato dos Professores nas Comunidades Lus\u00edadas (SPCL).", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/compensacao-por-desvalorizacao-cambial-insuficiente-para-professores-no-estrangeiro-1718860", "title": "Compensa\u00e7\u00e3o por desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial  \"insuficiente\" para professores no estrangeiro", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Provocadora, arrojada, sarc\u00e1stica. Designer gr\u00e1fica, ilustradora, artista. Eis, em poucas palavras, Rita Gomes, ou melhor, Wasted Rita. Aos 27 anos, a mi\u00fada que escreve umas frases provocadoras e com piada j\u00e1 n\u00e3o passa despercebida. Depois de dois anos a dar mais que falar l\u00e1 fora do que por c\u00e1, 2015 foi finalmente o ano do seu reconhecimento e afirma\u00e7\u00e3o. ", "title": "Wasted Rita, a mi\u00fada a quem o ano j\u00e1 corria bem antes de Banksy a chamar", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/wasted-rita-a-miuda-a-quem-o-ano-ja-corria-bem-antes-de-banksy-a-chamar-1718821", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1021146?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os antigo est\u00fadios da Telecine-Moro, uma das principais produtoras de televis\u00e3o e cinema dos anos 60 e 70, foram recentemente demolidos numa encosta pr\u00f3xima do Jardim de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara, em Lisboa. No local \u2014 uma esp\u00e9cie de p\u00e1tio situado entre as traseiras da R. D. Pedro V e a Rua das Taipas, com amplas vista sobre a Av. da Liberdade e a colina de Santana \u2014 est\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o um hotel de tr\u00eas pisos que tem como \u00fanico acesso uma estreita abertura existente sob o edif\u00edcio n\u00ba 60 da Rua D. Pedro V.", "title": "CML autorizou hotel com um s\u00f3 acesso atrav\u00e9s de t\u00fanel", "tag": "local", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/cml-autorizou-hotel-com-um-so-acesso-atraves-de-tunel-com-27-metros-de-largura-1718851", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1021185?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-31-2015", "lead": "Os recentes contratos de direitos televisivos celebrados pelo Benfica, FC Porto e Sporting com os dois principais operadores nacionais de TV por cabo incidem sobre uma \u00e1rea t\u00e3o vital das receitas nos clubes de futebol, que tem sido ela a contribuir significativamente para o estonteante crescimento das receitas nas principais ligas europeias. Em Portugal, a relev\u00e2ncia dos r\u00e9ditos dos direitos televisivos nas finan\u00e7as dos clubes \u00e9 particularmente evidente num contexto em que a receita de bilheteira estagnou e a evolu\u00e7\u00e3o da economia portuguesa desaconselhou grandes investimentos publicit\u00e1rios no futebol. Face aos contratos milion\u00e1rios dos tr\u00eas grandes, resta agora aos outros clubes movimentarem-se para celebrarem conjuntamente contratos que lhes garantam boas receitas. Sendo compreens\u00edvel que ningu\u00e9m queira ficar com as migalhas de um bolo que incrivelmente parece bastante maior do que aquilo que \u00e9 na realidade, h\u00e1 quest\u00f5es inquietantes que se levantam quanto ao modo como sair\u00e3o deste processo alguns stakeholders (entidades que t\u00eam rela\u00e7\u00f5es com uma empresa, como empregados, clientes, fornecedores, etc) fundamentais.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/os-direitos-de-tv-no-futebol-portugues-depois-da-reparticao-do-bolo-quem-ficara-com-as-migalhas-1718797", "title": "Os direitos de TV no futebol portugu\u00eas. Depois da reparti\u00e7\u00e3o do bolo, quem ficar\u00e1 com as migalhas?", "tag": "desporto"}, {"lead": "N\u00e3o se assuste se vir pol\u00edcias com coletes \u00e0 prova de bala e metralhadora a policiar as festividades p\u00fablicas da passagem de ano, nas principais cidades do pa\u00eds. A PSP garante que vai continuar a aparecer de \u201cforma ostensiva e activa\u201d no \u00e2mbito da opera\u00e7\u00e3o ", "title": "Seguran\u00e7a refor\u00e7ada nas festas p\u00fablicas da passagem do ano", "tag": "sociedade", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/seguranca-reforcada-nas-festas-publicas-da-passagem-do-ano-1718850", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1021184?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o \u00e9 habitual um chefe de Estado estar presente na inaugura\u00e7\u00e3o de uma r\u00e9plica de uma pintura famosa, mas foi o que aconteceu este m\u00eas em Palermo, no Orat\u00f3rio de S. Louren\u00e7o, quando o presidente italiano Sergio Mattarella, no passado dia 13, descerrou uma r\u00e9plica digitalizada da tela\u00a0Natividade com S. Francisco e S. Louren\u00e7o, pintada em 1609 por Michelangelo Merisi da Caravaggio, pioneiro do barroco e mestre do\u00a0chiaroscuro. O original foi levado a 17 de Outubro de 1969, num assalto provavelmente organizado pela M\u00e1fia siciliana, e que ainda hoje integra a lista dos dez maiores roubos de arte divulgada pelo FBI, que estima o valor da tela em 20 milh\u00f5es de d\u00f3lares (18,5 milh\u00f5es de euros).", "title": "Caravaggio roubado regressa a Palermo numa r\u00e9plica fiel", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/caravaggio-roubado-regressa-a-palermo-numa-replica-fiel-1718828", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1021178?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Vai chegar 2016, e na lista das promessas para o novo ano, a de deixar de fumar \u00e9 um cl\u00e1ssico. Boas raz\u00f5es n\u00e3o faltam, como esta: \u201cOs indiv\u00edduos que cessam os h\u00e1bitos tab\u00e1gicos antes dos 50 anos t\u00eam metade do risco de morrer nos 15 anos seguintes\", diz a\u00a0Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Sa\u00fade (DGS). Mas entre anos de vida ganhos e doen\u00e7as v\u00e1rias que se podem prevenir h\u00e1 uma pequena contrariedade: deixar de fumar engorda. Cerca de 84% dos fumadores em cessa\u00e7\u00e3o ganham peso.", "title": "Deixar de fumar engorda em 84% dos casos", "tag": "sociedade", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/deixar-de-fumar-engorda-em-84-dos-casos-dgs-diz-como-evitar-que-isso-aconteca-1718813", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1021137?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nesta sexta-feira, o primeiro dia do ano, entra em vigor a nova lei anti-tab\u00e1gica, mas poder\u00e3o passar v\u00e1rios meses antes de os consumidores porem os olhos em imagens de pessoas mortas, amputadas, a cuspir sangue ou com les\u00f5es cancer\u00edgenas quando comprarem cigarros. S\u00f3 a partir de 20 de Maio de 2016 \u00e9 que a ind\u00fastria do tabaco \u00e9 obrigada a exibir em 65% das duas faces dos ma\u00e7os fotografias de choque, acompanhadas de\u00a0\u00a0informa\u00e7\u00e3o sobre onde procurar apoio para deixar de fumar. E o mais prov\u00e1vel \u00e9 que nessa data ainda existam no mercado embalagens antigas, que poder\u00e3o ser escoadas ao longo de todo o ano seguinte, ou seja, at\u00e9 20 de Maio de 2017.", "title": "Imagens choque nos ma\u00e7os de tabaco n\u00e3o devem surgir antes de Maio", "tag": "sociedade", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/imagens-choque-nos-macos-de-tabaco-nao-devem-surgir-antes-de-maio-1718840", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1021174?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo regional da Madeira vai \u201cabandonar\u201d 100 milh\u00f5es de euros em obras projectadas pelo anterior executivo, algumas das quais j\u00e1 tinham come\u00e7ado a ser executadas por Alberto Jo\u00e3o Jardim.", "title": "Madeira \u201cabandona\u201d 100 milh\u00f5es de euros em obras projectadas por Jardim", "tag": "politica", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/madeira-abandona-100-milhoes-de-euros-em-obras-projectadas-por-jardim-1718847", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1021177?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Imagine-se o caso de um investidor que tenha comprado obriga\u00e7\u00f5es (d\u00edvida) seniores emitidas pelo Banif e pelo BES, colocando 500 mil euros em cada um. At\u00e9 \u00e0 semana passada, e depois do susto com a interven\u00e7\u00e3o no BES em Agosto de 2014, estava tranquilo com as suas aplica\u00e7\u00f5es. Depois, o Banco de Portugal aplicou uma medida de resolu\u00e7\u00e3o no Banif, provocando mais de 2000 milh\u00f5es de perdas para o Estado e arrastando os accionistas e detentores de obriga\u00e7\u00f5es subordinadas.\u00a0", "title": "Obrigacionistas do Banif com mais sorte do que os do Novo Banco", "tag": "economia", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/obrigacionistas-do-banif-com-mais-sorte-do-que-os-do-novo-banco-1718846", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1021176?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-31-2015", "lead": "O ano de 2015, que j\u00e1 vira entrar em vigor em Abril passado o novo C\u00f3digo do Procedimento Administrativo (CPA), n\u00e3o terminou sem que tamb\u00e9m entrasse em vigor um novo regime para a Justi\u00e7a Administrativa por efeito da revis\u00e3o dos dois diplomas b\u00e1sicos que regem a organiza\u00e7\u00e3o e a actividade dos tribunais administrativos: o Estatuto dos Tribunais Administrativos e Fiscais (ETAF)\u00a0e o C\u00f3digo de Processo nos Tribunais Administrativos (CPTA).", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-novo-regime-da-justica-administrativa-em-portugal-1718843", "title": "O novo regime da justi\u00e7a administrativa em Portugal", "tag": "sociedade"}, {"lead": "- Um dos objectivos da revis\u00e3o \u00e9 simplificar o processo administrativo e clarificar algumas regras processuais e de compet\u00eancia, eliminando d\u00favidas de interpreta\u00e7\u00e3o que tem sido suscitadas nos tribunais. Os dois tipos de ac\u00e7\u00f5es administrativas existentes foram fundidas num s\u00f3 regime de tramita\u00e7\u00e3o, o que simplifica o trabalho de advogados e ju\u00edzes. No entanto, as novas regras s\u00f3 se aplicam aos processos que entraram ap\u00f3s o passado dia 2 de Dezembro, data da entrada em vigor do diploma. Isso quer dizer que v\u00e3o continuar a coexistir v\u00e1rios tipos de ac\u00e7\u00f5es nos tribunais.", "title": "Simplificar processos e travar recurso abusivo \u00e0s provid\u00eancias cautelares", "tag": "sociedade", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/simplificar-processos-e-travar-recurso-abusivo-as-providencias-cautelares-1718848", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1021181?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Imagine que tem um terreno onde quer construir uma casa ou at\u00e9 um hotel. Pede as licen\u00e7as respectivas \u00e0s autoridades p\u00fablicas, que negam o seu pedido. Este acto da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica de indeferir o licenciamento pode agora ser anulado por um tribunal arbitral, n\u00e3o sendo, por isso, necess\u00e1rio recorrer para os tribunais administrativos para cancelar a decis\u00e3o. A novidade, contestada por ju\u00edzes e advogados, surge na sequ\u00eancia da revis\u00e3o do C\u00f3digo de Processo nos Tribunais Administrativos, que entrou em vigor no in\u00edcio do m\u00eas.", "title": "Tribunais arbitrais j\u00e1 podem anular decis\u00f5es da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica", "tag": "sociedade", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/tribunais-arbitrais-passam-a-poder-anular-decisoes-da-administracao-publica-1718798", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/384248?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A exist\u00eancia de \u201cnumerosos gatos errantes n\u00e3o esterilizados\u201d, em v\u00e1rias zonas da cidade de Sines, para al\u00e9m de ser prejudicial ao bem-estar dos animais, causa problemas aos mun\u00edcipes, associados \u201c\u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o, ao ru\u00eddo e aos maus cheiros.\u201d\u00a0Esta \u00e9 a fundamenta\u00e7\u00e3o do protocolo de colabora\u00e7\u00e3o assinado no dia 22 de Dezembro, entre C\u00e2mara de Sines e a 4 Patas \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Abrigo dos Animais de Sines que prev\u00ea a realiza\u00e7\u00e3o de uma campanha de esteriliza\u00e7\u00e3o de gatos errantes a decorrer no concelho de Sines durante o pr\u00f3ximo ano.", "title": "Excesso de gatos em Sines obriga a campanha de esteriliza\u00e7\u00e3o", "tag": "local", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/excesso-de-gatos-em-sines-impoe-uma-campanha-de-esterilizacao-1718762", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/907155?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cinco freguesias da periferia de Guimar\u00e3es t\u00eam, desde Outubro, uma programa\u00e7\u00e3o cultural regular, fruto de um programa da autarquia que quer aplicar nestas localidades uma estrat\u00e9gia semelhante \u00e0quela que fez da cidade Capital Europeia da Cultura em 2012. Com o programa Excentricidade, a oferta de espect\u00e1culos no concelho deixou de estar concentrada apenas na zona urbana e no Centro Cultural Vila Flor (CCVF), alargando-se a outros pontos do territ\u00f3rio, tentando cativar p\u00fablico para os espect\u00e1culos e criar interesse na popula\u00e7\u00e3o pela cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica.", "title": "Guimar\u00e3es leva a estrat\u00e9gia que a tornou Capital da Cultura para a periferia", "tag": "local", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/guimaraes-leva-a-estrategia-que-a-tornou-capital-da-cultura-para-a-periferia-1718807", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1021128?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-31-2015", "lead": "2016 vai trazer novidades para a forma como os bancos poder\u00e3o ser resgatados, caso estejam em dificuldades ou em risco de colapso. Os muitos bili\u00f5es que os contribuintes europeus j\u00e1 pagaram para salvar os bancos, num per\u00edodo em que muitos eram esmagados com pol\u00edticas de austeridade, levou a Europa a avan\u00e7ar com o projecto da Uni\u00e3o Banc\u00e1ria. Um dos grandes pilares dessa reforma \u2013 o Mecanismo \u00danico de Resolu\u00e7\u00e3o \u2013 estar\u00e1 a partir de amanh\u00e3 em pleno funcionamento no quadro jur\u00eddico nacional e vai tornar mais clara, mais transparente e\u00a0talvez mais justa a forma como os bancos poder\u00e3o ser ajudados.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/nova-lei-para-acabar-com-a-arbitrariedade-1718838", "title": "Nova lei para acabar com a arbitrariedade", "tag": "economia"}, {"lead": "A Autoridade da Concorr\u00eancia (AdC) condenou a Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Farm\u00e1cias (ANF) ao pagamento de uma coima global de 10,34 milh\u00f5es de euros por abuso de posi\u00e7\u00e3o dominante no sector dos estudos de mercado sobre dados comerciais das farm\u00e1cias.", "title": "Concorr\u00eancia multa Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Farm\u00e1cias em dez milh\u00f5es de euros", "tag": "economia", "date": "12-31-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/concorrencia-multa-associacao-nacional-de-farmacias-em-dez-milhoes-de-euros-1718795", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/768500?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-31-2015", "lead": "A morte em \u201cprime time\u201d", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1718792", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-31-2015", "lead": "Todos conhecemos, em especial os mais velhos, os antigos \u201ccromos da bola\u201d com as respetivas cadernetas com que se entretinha a miudagem, no tempo em que os \u201cgame boys\u201d, \u201cplaystations\u201d e toda esta parafern\u00e1lia de passatempos da era da internet n\u00e3o existiam nem nos sonhos da mais imaginativa crian\u00e7a portuguesa. Era uma alegria enorme obter o boneco mais dif\u00edcil que faltava, depois col\u00e1vamos os cromos com todo o cuidado at\u00e9 se poder contemplar aquela cole\u00e7\u00e3o de rostos dos \u00eddolos da bola. Numa \u00e9poca em que a exposi\u00e7\u00e3o medi\u00e1tica era incipiente, com a televis\u00e3o (a preto e branco) ainda no in\u00edcio, ver aquelas caras e camisolas coloridas dos seus clubes ajudava a sacralizar os \u00eddolos do futebol e vincava as ades\u00f5es identit\u00e1rias dos seus admiradores. Pode dizer-se que as cadernetas de cromos foram uma esp\u00e9cie de prel\u00fadio do imp\u00e9rio da imagem que se seguiria a partir da d\u00e9cada de 1960. Nessa \u00e9poca, a busca de informa\u00e7\u00e3o e cultura continha uma inevit\u00e1vel carga pol\u00edtica, sobretudo em regimes conservadores e repressivos, como o do Estado Novo. Num per\u00edodo de profundas ruturas e viragens culturais a n\u00edvel mundial, os movimentos de juventude obrigaram a uma reinven\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e ao mesmo tempo a uma politiza\u00e7\u00e3o da cultura.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cromos-cargos-e-eleicoes-1718790", "title": "Cromos, cargos e elei\u00e7\u00f5es", "tag": "politica"}, {"date": "12-31-2015", "lead": "No in\u00edcio deste Ano Europeu para o Desenvolvimento, ao lembrarmos as palavras de Sophia de Mello Breyner Andresen e de Agustina Bessa-Lu\u00eds, pergunt\u00e1vamos \u201cQue Europa e que Mundo temos?\u201d, \u201cQue Europa e que Mundo ambicionamos?\u201d. T\u00ednhamos ent\u00e3o a expectativa e ambi\u00e7\u00e3o de que este Ano Europeu, a decorrer em simult\u00e2neo em 28 pa\u00edses, com todos os seus objetivos, mensagens, iniciativas e parcerias, contribu\u00edsse para informar e sensibilizar os cidad\u00e3os relativamente \u00e0s quest\u00f5es do desenvolvimento global, promovendo o debate p\u00fablico e levando a uma reflex\u00e3o conjunta que incentivasse a participa\u00e7\u00e3o direta.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/por-uma-europa-atenta-ao-mundo-que-a-rodeia-1718789", "title": "Por uma Europa atenta ao Mundo que a rodeia", "tag": "mundo"}, {"date": "12-31-2015", "lead": "V\u00e1rias personagens e m\u00faltiplos acontecimentos marcaram o ano que agora finda. Sem a preocupa\u00e7\u00e3o de um invent\u00e1rio exaustivo cingir-me-ei \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o daquelas que me parecem ter sido as personalidades mais relevantes no per\u00edodo em apre\u00e7o.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/um-ano-seis-personagens-1718854", "title": "Um ano, seis personagens", "tag": "politica"}, {"date": "12-31-2015", "lead": "J\u00e1 sabemos que o nosso sistema constitucional n\u00e3o permite ao Presidente da Rep\u00fablica uma interven\u00e7\u00e3o executiva nos assuntos de governa\u00e7\u00e3o. Seria portanto um erro que os candidatos se comprometessem com um programa de medidas ou de reformas que, na verdade, n\u00e3o estariam mandatados para executar. Apesar desta limita\u00e7\u00e3o, o Presidente da Rep\u00fablica tem uma ampla gama de possibilidades de influenciar, de favorecer, a tomada de certas posi\u00e7\u00f5es. Tem-se chamado a esta interven\u00e7\u00e3o o \u201cmagist\u00e9rio de influ\u00eancia\u201d. Quer isto dizer que o Presidente n\u00e3o tem que se omitir, n\u00e3o tem que atuar s\u00f3 pela calada da discri\u00e7\u00e3o ou dos recados pol\u00edticos: o Presidente tem a possibilidade, diria at\u00e9 a obriga\u00e7\u00e3o, de usar o seu cargo para influenciar \u00e0 luz do dia todas as for\u00e7as sociais desde o governo at\u00e9 \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/as-presidenciais-e-a-educacao-1718785", "title": "As presidenciais e a educa\u00e7\u00e3o", "tag": "politica"}, {"date": "12-31-2015", "lead": "Uma proposta est\u00e1 a dividir a opini\u00e3o p\u00fablica francesa: a retirada da nacionalidade aos cidad\u00e3os com duplo passaporte que estejam envolvidos em actos terroristas. Defendida por Hollande e Valls e aplaudida por Marine Le Pen, integra-se num pacote de medidas de excep\u00e7\u00e3o anunciadas ap\u00f3s os atentados de 13 de Novembro. \u00a0Se se encara tal medida como puni\u00e7\u00e3o, n\u00e3o funcionar\u00e1: um assassino mata independentemente do passaporte. Mas se se trata de tornar um terrorista, mesmo nascido em Fran\u00e7a, \u201cestrangeiro\u201d ou \u201cap\u00e1trida\u201d por comodidade de consci\u00eancia, \u00e9 um erro. Mais do que fingir que n\u00e3o h\u00e1 franceses capazes de actos hediondos, talvez a Fran\u00e7a devesse antes reflectir sobre o que leva cidad\u00e3os seus a tornarem-se cultores e ve\u00edculos de tal \u00f3dio. E cumpre-lhe julg\u00e1-los e puni-los como franceses, n\u00e3o os disfar\u00e7ando de \u201cestrangeiros\u201d s\u00f3 para amaciar as estat\u00edsticas; ou agradar aos que em cada estrangeiro v\u00eaem um criminoso.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-ficcao-de-um-terrorismo-apatrida-1718853", "title": "A fic\u00e7\u00e3o de um terrorismo \u201cap\u00e1trida\u201d", "tag": "mundo"}, {"date": "12-31-2015", "lead": "Quando a ignor\u00e2ncia e a estult\u00edcia se empertigam para me insultar, ocorre-me sempre, para lhes responder, sacar da prosa de Camilo, que obviamente nada sabe do Portugal de hoje porque h\u00e1 mais de um s\u00e9culo que est\u00e1 a fazer tijolo no jazigo do Freitas Fortuna, no cemit\u00e9rio da Lapa. Mas vou cit\u00e1-lo, s\u00f3 para irritar ainda mais a inef\u00e1vel criatura que me insultou, no P\u00daBLICO, com express\u00f5es tais como \u201cneo-histerismo\u201d e \u201ccalhoada\u201d.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/resposta-a-um-articulista-minorca-1718791", "title": "Resposta a um articulista minorca", "tag": "politica"}, {"date": "12-31-2015", "lead": "A n\u00e3o ser \u201cirrevog\u00e1vel\u201d, a n\u00e3o recandidatura de Paulo Portas \u00e0 lideran\u00e7a do CDS-PP importa o desaparecimento, ao menos de uma forma mais activa, de um dos mais h\u00e1beis pol\u00edticos portugueses do p\u00f3s-25 de Abril. Para o bem e para o mal.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/portas-entreabertas-ou-o-sorridente-pai-tirano-1718787", "title": "Portas entreabertas ou o sorridente \u201cpai tirano\u201d", "tag": "politica"}, {"date": "12-31-2015", "lead": "O meu problema com a conversa de treta do neoliberalismo portugu\u00eas \u00e9 este: em primeiro lugar, confunde pol\u00edticas impostas a um pa\u00eds intervencionado com profundos desejos ideol\u00f3gicos; em segundo, falha na identifica\u00e7\u00e3o daquele que \u00e9, de longe, o mais grave problema do pa\u00eds \u2013 essa terr\u00edvel doen\u00e7a que em l\u00edngua inglesa se chama crony capitalism, e que em bom portugu\u00eas podemos traduzir por \u201ccapitalismo de compadrio\u201d.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/barroso-e-os-compadres-do-capital-1718835", "title": "Barroso e os compadres do capital", "tag": "politica"}, {"date": "12-31-2015", "lead": "Com que ent\u00e3o \u00e9 amanh\u00e3 que come\u00e7as tu,\u00a0 2016... Diz-nos l\u00e1 que gracinhas \u00e9 que est\u00e1s a preparar para a gente, v\u00e1.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/amanha-1718783", "title": "Amanh\u00e3", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Depois de ter garantido os direitos de transmiss\u00e3o televisiva dos jogos do Benfica e do Sporting, a operadora Nos\u00a0anunciou na quarta-feira \u00e0 noite ter contratos com mais oito clubes:\u00a0Acad\u00e9mica de Coimbra, Belenenses, Nacional, Arouca, Pa\u00e7os de Ferreira, Mar\u00edtimo, Sporting de Braga e Vit\u00f3ria de Set\u00fabal.", "title": "Nos garante direitos de TV de mais oito clubes", "tag": "desporto", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/nos-anuncia-contratos-de-transmissao-televisiva-com-mais-oito-clubes-1718856", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1021191?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-30-2015", "lead": "A chave vencedora do concurso 104/2015 do Totoloto, sorteada nesta quarta-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 09 \u2013 15 \u2013 26 \u2013 27 \u2013 45. O n\u00famero da sorte \u00e9 o 05.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/totoloto-chave-do-concurso-1042015-1718855", "title": "Totoloto: Chave do Concurso 104/2015", "tag": "sociedade"}, {"lead": "A taxa de incid\u00eancia da gripe, na semana passada, foi de 21,6 casos por cem mil habitantes, uma \u201cactividade gripal baixa\u201d, segundo um boletim de vigil\u00e2ncia divulgado esta quarta-feira pelo Instituto Nacional de Sa\u00fade Doutor Ricardo Jorge.", "title": "Incid\u00eancia de gripe baixou na semana do Natal", "tag": "sociedade", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/incidencia-de-gripe-baixou-na-semana-do-natal-1718839", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/373885?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Liverpool, equipa que na anterior jornada fez o surpreendente Leicester perder a lideran\u00e7a da Liga inglesa, obteve nesta quarta-feira a sua segunda vit\u00f3ria consecutiva na Premier League ao derrotar o Sunderland por 1-0, no jogo que encerrou a 19.\u00aa jornada da prova.", "title": "Liverpool vence no terreno do Sunderland e alcan\u00e7a Manchester United", "tag": "desporto", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/liverpool-vence-no-terreno-do-sunderland-e-alcanca-manchester-united-1718852", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1021183?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara do Porto, Rui Moreira, assumiu que a Porto Vivo \u2013 Sociedade de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana (SRU) dever\u00e1 deixar de existir dentro de cinco anos, altura em que termina o financiamento acordado entre o munic\u00edpio e o Estado. O autarca falava na Assembleia Municipal (AM), na noite de segunda-feira, durante uma sess\u00e3o convocada extraordinariamente para que fossem ratificados os documentos que permitem a transforma\u00e7\u00e3o da SRU numa entidade totalmente detida pela autarquia.", "title": "Rui Moreira admite fim da SRU daqui a cinco anos", "tag": "local", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/rui-moreira-admite-fim-da-sru-daqui-a-cinco-anos-1718772", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1021124?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Bruxelas e Paris v\u00e3o ter um fim de ano diferente do habitual, devido \u00e0 amea\u00e7a terrorista. O burgomestre da cidade belga anunciou a anula\u00e7\u00e3o das festividades de Ano Novo e o fogo-de-artif\u00edcio previsto. Na capital francesa, ainda atordoada pelos atentados de 13 de Novembro, tamb\u00e9m n\u00e3o haver\u00e1 pirotecnia, \u201cpor uma quest\u00e3o de dec\u00eancia\u201d, mas os tradicionais festejos nos Campos El\u00edsios mant\u00eam-se, ainda que mais curtos e s\u00f3brios do que noutros anos e com medidas de seguran\u00e7a refor\u00e7adas.", "title": "Bruxelas e Paris com fim de ano condicionado pela amea\u00e7a terrorista", "tag": "mundo", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/bruxelas-e-paris-com-fim-de-ano-condicionado-pela-ameaca-terrorista-1718849", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1021182?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A assist\u00eancia na \u00e1rea da patologia vascular cerebral na \u00e1rea da Regi\u00e3o de Lisboa e Vale do Tejo vai estar assegurada, nos pr\u00f3ximos fins-de-semana, atrav\u00e9s de um sistema rotativo, entre hospitais. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade enviou nesta quarta-feira um comunicado \u00e0s redac\u00e7\u00f5es onde informa como se processar\u00e1.", "title": "Hospitais asseguram, de forma rotativa, urg\u00eancias para doen\u00e7a vascular cerebral", "tag": "sociedade", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/hospitais-asseguram-de-forma-rotativa-urgencias-para-doenca-vascular-cerebral-1718845", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1021175?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tom Hooper convenceu Eddie Redmayne a interessar-se pelo argumento de\u00a0A Rapariga Dinamarquesa\u00a0\u2014 o filme sobre Einar Wegener, pintor dinamarqu\u00eas (1882-1931) que um ano antes de morrer se tornou Lili Elbe, tornando-se uma das primeiras pessoas no mundo a submeter-se a uma interven\u00e7\u00e3o cir\u00fargica de altera\u00e7\u00e3o de sexo \u2014 desta forma: em vez de imitar uma mulher, Eddie iria destapar a sua feminilidade escondida. Hooper apostava assim na capacidade de \u201cfluidez\u201d de Eddie \u2014 palavras do realizador numa confer\u00eancia de imprensa do Festival de Veneza \u2014, na facilidade com que poderia deixar expandir em si pr\u00f3prio o feminino, ir atr\u00e1s dele, deixar-se ir.", "title": "A aventura transformista de um casal", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-aventura-transformista-de-um-casal-1718756", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1020924?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o do Mercado de Valores Mobili\u00e1rios (CMVM) levantou esta quarta feira, ao in\u00edcio da noite, a suspens\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es s\u00e9nior do Novo Banco que, por delibera\u00e7\u00e3o do Banco de Portugal (BdP), foram transferidas para o BES \"mau\".\u00a0", "title": "CMVM levantou suspens\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es do Novo Banco", "tag": "economia", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cmvm-levantou-suspensao-das-obrigacoes-do-novo-banco-transferidas-para-o-bes-mau-1718841", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/999570?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A terceira investida cinematogr\u00e1fica pelo romance de Octave Mirbeau tem de se haver com o peso das vers\u00f5es anteriores: Jean Renoir com Paulette Goddard (em 1946) e Luis Bu\u00f1uel com Jeanne Moreau (em 1962). Beno\u00eet Jacquot arranca uma interpreta\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria de L\u00e9a Seydoux no papel de C\u00e9lestine, a criada de 1900 espartilhada por uma sociedade r\u00edgida e hip\u00f3crita contra a qual passa a vida a resfolegar; desenha eficazmente um retrato tenso e atento dos pequenos jogos de poder e das lutas surdas de estatuto e de classe que definem as rotinas quotidianas na mans\u00e3o dos Lanlaire.", "title": "A criada malcriada", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-criada-malcriada-1718755", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1020912?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nada de fogo-de-artif\u00edcio na passagem de ano! Foi isso que as autoridades disseram aos italianos, numa tentativa para limitar a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica que j\u00e1 levou \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o ou a restri\u00e7\u00f5es \u00e0 circula\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel em v\u00e1rias cidades.", "title": "Passagem de ano em It\u00e1lia sem fogo-de-artif\u00edcio por causa da polui\u00e7\u00e3o", "tag": "mundo", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/passagem-de-ano-em-italia-sem-fogodeartificio-por-causa-da-poluicao-1718830", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1021167?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 30 anos, quando Sylvester Stallone estava no seu apogeu como\u00a0action hero\u00a0e, na pele de Rambo ou de Rocky, a vingar o Vietname ou a vencer a Guerra Fria em sucessivos\u00a0one man shows, ningu\u00e9m apostaria que estava ali um actor que ia saber envelhecer bem. Trinta anos depois, \u00e9 mais do que isso, est\u00e1 aqui um actor que soube envelhecer muito bem, fazer das fraquezas for\u00e7as, e tornar-se uma das presen\u00e7as mais comoventes, mais delicadas, do actual cinema americano. N\u00e3o h\u00e1 ningu\u00e9m \u2014 nem Pacino, nem de Niro, nem mesmo Clint Eastwood ou Robert Redford \u2014 a envelhecer como ele no ecr\u00e3, num tom menor, quase alquebrado, sem \u201crever\u201d, e muito menos \u201cdesfazer\u201d, a sua imagem, mas deixando-a ser filmada, muito simplesmente, \u00e0 beira do crep\u00fasculo. \u00c9 t\u00e3o simples e t\u00e3o bonita, na sua aus\u00eancia de sublinhados e na sua frontalidade, aquela cena de\u00a0Creed\u00a0em que a sua personagem, informada de que est\u00e1 gravemente doente, aceita o destino e recusa o processo de tratamento que os m\u00e9dicos lhe prescrevem... At\u00e9 aquele rosto semi-arruinado pelo\u00a0botox\u00a0e pelas pl\u00e1sticas faz sentido: \u00e9 a imagem de um monstro bondoso, um Frankenstein surpreendido por ser aceite pelos humanos.", "title": "As ruas de Filad\u00e9lfia", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/as-ruas-de-filadelfia-1718758", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1020950?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 dif\u00edcil resistir a este filme, pequeno labirinto de \u201cmem\u00f3rias e confiss\u00f5es\u201d, ideias e devaneios, capaz de casar o absurdo mais exc\u00eantrico (ou apenas mais \u201cm\u00edstico\u201d) com um sentido pr\u00f3ximo da exist\u00eancia, palp\u00e1vel e quotidiana. Mais do que o exerc\u00edcio de montagem de materiais heterodoxos, mais do que o texto em\u00a0off\u00a0dito pela pr\u00f3pria Laurie Anderson, o que cativa \u00e9 a fort\u00edssima impress\u00e3o de musicalidade que se desprende de tudo e da rela\u00e7\u00e3o entre tudo \u2014 \u00e9 autenticamente o filme de uma m\u00fasica, v\u00ea-se (e ouve-se) como se fosse um disco de Laurie Anderson em filme, e \u00e9 pela musicalidade que o filme se concentra e faz vibrar, de forma sempre especial, quer o que nele h\u00e1 de \u201cmaterial\u201d quer o que tem de \u201cespiritual\u201d. Fazendo a analogia com a obra de algu\u00e9m especialmente pr\u00f3ximo de Laurie Anderson, este filme \u00e9 assim a modos que o seu\u00a0Magic and Loss, e n\u00e3o fala doutra coisa, de \u201cmagia\u201d e de \u201cperda\u201d.", "title": "No labirinto de Laurie Anderson", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/coracao-de-cao-1718754", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1020906?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Magnus Carlsen venceu o Open Internacional do Qatar, ultrapassando o arriscado teste que a si pr\u00f3prio colocou ao participar num torneio com estas caracter\u00edsticas, algo que j\u00e1 n\u00e3o acontecia desde 1971 quando o ent\u00e3o campe\u00e3o mundial, Boris Spassky, p\u00f4s o seu prest\u00edgio em jogo no Open de Vancouver, Canad\u00e1.", "title": "Magnus Carlsen superou teste arriscado no Qatar", "tag": "desporto", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/magnus-carlsen-superou-teste-arriscado-no-qatar-1718837", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1021173?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A multid\u00e3o de candidatos que se lan\u00e7ou na corrida \u00e0 Casa Branca em nome do Partido Republicano est\u00e1 a encolher a um ritmo cada vez mais acelerado. A um m\u00eas do in\u00edcio do processo de escolha, foi a vez de o antigo governador de Nova Iorque George Pataki sair de cena, reduzindo o n\u00famero de candidatos a 12.", "title": "Republicanos j\u00e1 s\u00f3 t\u00eam quatro vezes mais candidatos do que os Democratas", "tag": "mundo", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/republicanos-ja-so-tem-quatro-vezes-mais-canditados-do-que-os-democratas-1718832", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1021166?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Departamento Federal de Justi\u00e7a da Su\u00ed\u00e7a anunciou esta quarta-feira ter bloqueado cerca de 73 milh\u00f5es de euros, distribu\u00eddos por 13 contas, no \u00e2mbito do pedido de aux\u00edlio judici\u00e1rio \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o das autoridades norte-americanas aos alegados crimes de corrup\u00e7\u00e3o na FIFA.", "title": "Justi\u00e7a su\u00ed\u00e7a bloqueia 73 milh\u00f5es de euros no caso de corrup\u00e7\u00e3o na FIFA", "tag": "desporto", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/justica-suica-bloqueia-73-milhoes-de-euros-no-ambito-do-escandalo-de-corrupcao-na-fifa-1718834", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1021168?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Outros pa\u00edses, para al\u00e9m de Fran\u00e7a, que agora o quer fazer, aplicam a pol\u00edtica de retirar a cidadania a quem for suspeito de actos terroristas. O Canad\u00e1 f\u00ea-lo depois de um ataque de Outubro do ano passado em Ottawa ter provocado duas mortes. Mas o novo primeiro-ministro, Justin Trudeau, prometeu rever a medida.", "title": "Quando os pa\u00edses renegam os cidad\u00e3os", "tag": "mundo", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/quando-os-paises-renegam-os-cidadaos-1718829", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1021156?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica, Fran\u00e7ois Hollande, e o primeiro-ministro franc\u00eas, Manuel Valls, nem querem ouvir falar em cr\u00edticas e contesta\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 cada vez maior a pol\u00e9mica em torno do seu projecto de retirada da nacionalidade francesa a todos os cidad\u00e3os com dois passaportes que estejam envolvidos em casos de terrorismo \u2013 e que est\u00e1 a dividir os membros do Governo e a abrir um fosso nas fileiras socialistas.", "title": "Tirar nacionalidade por crimes de terrorismo deixa Fran\u00e7a em guerra", "tag": "mundo", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/governo-frances-nao-desiste-do-seu-projecto-de-retirar-a-nacionalidade-por-crimes-de-terrorismo-1718817", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1021164?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O tr\u00e2nsito em algumas zonas da Baixa de Lisboa estar\u00e1 condicionado na noite de passagem de ano, 31 de Dezembro, e estar\u00e1 totalmente interdito entre as 20h30 de quinta-feira e as 04h de sexta-feira, de acordo com um comunicado divulgado esta quarta-feira pela PSP.", "title": "Tr\u00e2nsito na Baixa de Lisboa condicionado na passagem de ano", "tag": "local", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/transito-na-baixa-de-lisboa-condicionado-na-passagem-de-ano-1718819", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1021149?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A apresenta\u00e7\u00e3o oficial decorreu h\u00e1 menos de cinco meses, altura em que foi anunciado que Olivier Baragnon tinha assinado um contrato v\u00e1lido por um ano com a Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Rugby (FPR), mas o trajecto do treinador franc\u00eas como homem forte do portugu\u00eas n\u00e3o chegou a 2016. Em comunicado divulgado ao final da tarde desta ter\u00e7a-feira, a FPR informou da \u201ccessa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es de Olivier Baragnon como seleccionador nacional de XV\u201d, invocando a \u201cinexist\u00eancia de um contrato em vigor\u201d e \u201cdiverg\u00eancias antecipadas sob o eventual rumo a seguir pelas selec\u00e7\u00f5es nacionais\u201d.", "title": "Olivier Baragnon j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 seleccionador nacional de r\u00e2guebi", "tag": "desporto", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/olivier-baragnon-ja-nao-e-seleccionador-nacional-de-raguebi-1718820", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1021145?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cheias na ", "title": "El Ni\u00f1o de 2015 \u00e9 semelhante ao de 1997/1998 e ainda n\u00e3o abrandou", "tag": "ciencia", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/el-nino-de-2015-e-semelhante-ao-de-19971998-e-ainda-nao-abrandou-1718822", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1021147?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico acusou um subcomiss\u00e1rio, um chefe e um agente da PSP de agredirem dois outros pol\u00edcias durante um curso de forma\u00e7\u00e3o realizado em 2013 na Unidade Especial de Pol\u00edcia, em Belas, concelho de Sintra.", "title": "Minist\u00e9rio P\u00fablico acusa chefias da PSP de agress\u00f5es a formandos", "tag": "sociedade", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministerio-publico-acusa-chefias-da-psp-de-agressoes-a-formandos-1718824", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/777622?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-30-2015", "lead": "Psicologia dos Comportamentos Online, com organiza\u00e7\u00e3o de Guilhermina Lobato Miranda, professora e investigadora do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de Lisboa, apresenta textos de 12 autores, em oito cap\u00edtulos. Segundo o texto de contracapa, estes autores responderiam \u00e0s perguntas sobre os comportamentos\u00a0on-line\u00a0que muitos de n\u00f3s colocamos, mas a leitura do livro revela outra hist\u00f3ria. N\u00e3o s\u00f3 s\u00e3o poucas as respostas, como em alguns casos n\u00e3o h\u00e1 sequer uma tentativa.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/oito-ensaios-que-nao-precisa-de-ler-1718172", "title": "Oito ensaios que n\u00e3o precisa de ler", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "Na reac\u00e7\u00e3o \u00e0 medida anunciada pelo Banco de Portugal (BdP) para a capitaliza\u00e7\u00e3o do Novo Banco, os dois partidos \u00e0 esquerda do PS voltaram a insistir em posi\u00e7\u00f5es j\u00e1 tomadas.", "title": "BE volta a apontar o dedo a Carlos Costa no processo do Novo Banco", "tag": "economia", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/be-volta-a-apontar-o-dedo-a-carlos-costa-no-processo-do-novo-banco-1718818", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/877678?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tiger Woods comemora hoje 40 anos com a sua carreira golf\u00edstica num limbo, sob um grande ponto de interroga\u00e7\u00e3o. Afectado por sucessivas les\u00f5es nas costas nos \u00faltimos dois anos, as quais exigiram v\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es cir\u00fargicas, o californiano teve um ano desolador, o \u00faltimo torneio que jogou foi em Agosto e o seu regresso \u00e0 competi\u00e7\u00e3o, saud\u00e1vel, n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o tem data marcada, como \u00e9 ainda uma inc\u00f3gnita.\u00a0", "title": "Tiger Woods faz 40 anos, carreira num limbo", "tag": "desporto", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tiger-woods-faz-40-anos-carreira-num-limbo-1718831", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1021165?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Ex\u00e9rcito iraquiano anunciou a liberta\u00e7\u00e3o de Ramadi, capital da prov\u00edncia e basti\u00e3o sunita de Anbar, e o primeiro-ministro Haider al-Abadi n\u00e3o esperou pelo fim das opera\u00e7\u00f5es para visitar cidade resgatada ao Estado Isl\u00e2mico (EI). Os jihadistas sofreram ali um dos\u00a0piores reveses militares at\u00e9 \u00e0 data, mas a reconquista de Mossul \u2013 que Bagdad prometeu para os pr\u00f3ximos meses \u2013 continua t\u00e3o distante quanto incerta.", "title": "Depois de Ramadi, Bagdad olha para Mossul mas reconquista continua distante", "tag": "mundo", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/depois-de-ramadi-bagdad-olha-para-mossul-mas-reconquista-permanece-distante-1718808", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1021142?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando o Presidente dos EUA prometeu que as conversas dos seus aliados internacionais iriam deixar de ser escutadas pela Ag\u00eancia de Seguran\u00e7a Nacional (NSA), em resposta \u00e0s revela\u00e7\u00f5es feitas por Edward Snowden, n\u00e3o estava a pensar no primeiro-ministro de Israel.", "title": "NSA espiou Netanyahu e apanhou conversas com membros do Congresso americano", "tag": "mundo", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/nsa-espiou-netanyahu-e-apanhou-conversas-com-membros-do-congresso-americano-1718811", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1021136?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Plataforma Portuguesa para os Direitos das Mulheres e organiza\u00e7\u00f5es associadas correm o risco de fechar as portas no pr\u00f3ximo ano devido \u00e0 falta de financiamento, diz a presidente da organiza\u00e7\u00e3o, Alexandra Silva.", "title": "Plataforma de direitos femininos corre risco de fechar por falta de financiamento", "tag": "sociedade", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/plataforma-de-direitos-femininos-corre-risco-de-fechar-por-falta-de-financiamento-1718816", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/879585?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Direc\u00e7\u00e3o-geral da Sa\u00fade (DGS) vai abrir esta quinta-feira 15 concursos para financiamento \u00e0s institui\u00e7\u00f5es que trabalham com doentes com VIH/sida e que corriam o risco de ficar sem apoio social a partir de Janeiro.\u00a0Segundo um aviso publicado hoje no site da DGS, as candidaturas aos 15 concursos devem ser submetidas atrav\u00e9s de uma plataforma electr\u00f3nica a partir das 00h de dia 31 de Dezembro e at\u00e9 \u00e0s 24h de dia 15 de Janeiro.", "title": "DGS abre concursos para financiar institui\u00e7\u00f5es de doentes com VIH/sida", "tag": "sociedade", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/dgs-abre-concursos-para-financiar-instituicoes-de-doentes-com-vihsida-1718814", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/734902?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica, Cavaco Silva,\u00a0j\u00e1 promulgou os diplomas que estabelecem a forma como os cortes salariais da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica ser\u00e3o eliminados ao longo do pr\u00f3ximo ano, as altera\u00e7\u00f5es ao valor da sobretaxa do IRS e a redu\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria de solidariedade (CES) aplicada \u00e0s pens\u00f5es mais altas.", "title": "Cavaco Silva d\u00e1 luz verde a diplomas dos sal\u00e1rios, sobretaxa e CES", "tag": "economia", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cavaco-silva-da-luz-verde-a-diplomas-dos-salarios-sobretaxa-e-ces-1718812", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1021141?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A resposta de\u00a0Maria de Bel\u00e9m\u00a0n\u00e3o tardou. Nesta quarta-feira, durante uma visita \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Fam\u00edlias para a Integra\u00e7\u00e3o da Pessoa Deficiente (AFID), na Amadora, a candidata presidencial lamentou que se atire \u201clama\u201d de umas candidaturas para outras, garantiu que sempre cumpriu a lei e que, num \u201cEstado de Direito, aquilo que vale \u00e9 a lei, n\u00e3o as insinua\u00e7\u00f5es\u201d.", "title": "Maria de Bel\u00e9m: \u201cSe algu\u00e9m tiver alguma coisa a atacar, prove\u201d, n\u00e3o atire \u201clama\u201d", "tag": "politica", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-contra-campanha-de-casos-pessoais-1718810", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1021157?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Antes do jogo desta quarta-feira com a Real Sociedad o clima no Real Madrid era de cortar \u00e0 faca e a confer\u00eancia de imprensa de antecipa\u00e7\u00e3o da partida de Rafael Ben\u00edtez foi paradigm\u00e1tica. O t\u00e9cnico apontou o dedo \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social pelo ambiente que se respira no Bernab\u00e9u e denunciou a exist\u00eancia de uma campanha contra o clube e contra si. No final, Ben\u00edtez viu a sua equipa triunfar por 3-1, mas teve de agradecer a Cristiano Ronaldo que considerou ter \u201clevado a equipa \u00e0s costas\u201d.", "title": "Cristiano Ronaldo mant\u00e9m Rafael Ben\u00edtez vivo", "tag": "desporto", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/cristiano-ronaldo-mantem-rafael-benitez-vivo-1718809", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1021135?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em\u00a0Choriro, o escritor mo\u00e7ambicano Ungulani Ba Ka Khosa (n. 1957) \u2014 nome tsonga de Francisco Esa\u00fa Cossa \u2014 narra a hist\u00f3ria de um rei branco no Vale do Zambeze na segunda metade do s\u00e9culo XIX, Lu\u00eds Ant\u00f3nio Greg\u00f3dio, a quem todos chamavam Nhabezi, o curandeiro, \u201cpor mostrar grandes habilidades no trato de ervas e mezinhas\u201d. O portugu\u00eas Greg\u00f3dio fora um antigo ca\u00e7ador profissional de elefantes, \u201cum branco que se ambientou na l\u00edngua e nos costumes\u201d, e que se tornou dono e senhor de vastas terras na conflu\u00eancia dos rios L\u00e2ngua e Zambeze numa \u00e9poca que ficou conhecida pelos historiadores como \u201cper\u00edodo mercantil\u201d \u2014 quando as explora\u00e7\u00f5es portuguesas come\u00e7aram a espalhar-se pelo Sul de \u00c1frica. Greg\u00f3dio conseguiu juntar em seu redor uma popula\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos de v\u00e1rias etnias da regi\u00e3o e escravos fugidos dos prazos (terras da Coroa portuguesa que eram exploradas pelos prazeiros, colonos brancos e tamb\u00e9m indianos), e foi-lhe ofertada a filha de um rei local, que se tornou a sua primeira mulher. Foi celebrando v\u00e1rias alian\u00e7as matrimoniais com os reis vizinhos e, com o tempo, as popula\u00e7\u00f5es passaram a prestar-lhe tributo de rei, o rei Nhabezi.", "title": "O esp\u00edrito do le\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-espirito-do-leao-1718167", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1018556?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A associa\u00e7\u00e3o de defesa do consumidor Deco apelou esta quarta-feira aos portugueses\u00a0 para que privilegiem a poupan\u00e7a e o consumo respons\u00e1vel, tendo manifestado preocupa\u00e7\u00e3o com os gastos das fam\u00edlias neste Natal, que podem ter sido potenciados pela ideia incorrecta do fim da crise.", "title": "Deco preocupada com gastos das fam\u00edlias neste Natal", "tag": "sociedade", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/deco-preocupada-com-gastos-das-familias-neste-natal-1718805", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/391311?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O n\u00famero de refugiados que entrou na Alemanha este ano utrapassou o milh\u00e3o de pessoas: pelo menos 1.090.000 pedidos de asilo foram registados no sistema EASY at\u00e9 Dezembro, noticiou o jornal Saechsische Zeitung, citando n\u00fameros que ainda n\u00e3o s\u00e3o oficiais.", "title": "Alemanha recebeu mais de um milh\u00e3o de refugiados este ano", "tag": "mundo", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/alemanha-recebeu-mais-de-um-milhao-de-refugiados-este-ano-1718802", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1021118?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio de Estado das Comunidades anunciou que o mecanismo de compensa\u00e7\u00e3o para os professores de Portugu\u00eas no estrangeiro afectados pela desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial ser\u00e1 prorrogado at\u00e9 Junho de 2016, no valor de 3,5 milh\u00f5es de euros.", "title": "Governo prolonga compensa\u00e7\u00e3o a professores no estrangeiro", "tag": "sociedade", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/governo-prolonga-compensacao-a-professores-no-estrangeiro-1718803", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/382551?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O antigo primeiro-ministro Ant\u00f3nio Guterres \u00e9 o orador convidado do semin\u00e1rio diplom\u00e1tico, que decorre na pr\u00f3xima ter\u00e7a e quarta-feira em Lisboa, reunindo membros do Governo, embaixadores e representantes da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, acad\u00e9micos e empres\u00e1rios, anunciou esta quarta-feira fonte do executivo. ", "title": "Ant\u00f3nio Guterres orador do Semin\u00e1rio Diplom\u00e1tico", "tag": "politica", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/antonio-guterres-orador-do-seminario-diplomatico-1718799", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/893799?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Bill Cosby, um dos grandes \u00edcones televisivos da d\u00e9cada de 1980 e uma das figuras mais populares da Am\u00e9rica negra contempor\u00e2nea, vai ser formalmente acusado de abusos sexuais. A acusa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 entregue pelo estado da Pensilv\u00e2nia, diz respeito a um caso datado de 2004, mas poder\u00e1 ser apenas a primeira de uma s\u00e9rie de acusa\u00e7\u00f5es: 15 mulheres alegam ter sido drogadas e violadas pelo actor em casos datados das d\u00e9cadas de 1970 em diante e que est\u00e3o a ser investigados desde o ano passado.", "title": "Bill Cosby formalmente acusado de abusos sexuais", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/bill-cosby-formalmente-acusado-de-abusos-sexuais-1718800", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1021499?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A seguradora A\u00e7oreana arrisca perder 40 milh\u00f5es de euros que tinha investido em ac\u00e7\u00f5es do Banif no \u00e2mbito da medida de resolu\u00e7\u00e3o aplicada ao banco e que afectou os accionistas da institui\u00e7\u00e3o.", "title": "Seguradora A\u00e7oreana arrisca perder 40 milh\u00f5es que tinha em ac\u00e7\u00f5es do Banif", "tag": "economia", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/seguradora-acoreana-arrisca-perder-40-milhoes-que-tinha-em-accoes-do-banif-1718794", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1021111?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Sindicato dos Quadros T\u00e9cnicos do Estado (STE) a Cavaco Silva que envie para o Tribunal Constitucional (TC) o diploma que prev\u00ea a elimina\u00e7\u00e3o dos cortes salariais do funcion\u00e1rios p\u00fablicos s\u00f3 em Outubro de 2016.", "title": "Sindicato recorre a Cavaco para travar cortes salariais em 2016", "tag": "economia", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sindicato-recorre-a-cavaco-para-travar-cortes-salariais-em-2016-1718793", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/776120?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ant\u00f3nio Sampaio da N\u00f3voa assegura que criar\u00e1 um \u201cConselho de Jovens pelo Futuro\u201d caso chegue \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. O candidato explica que este grupo seria composto por jovens das universidades, dos polit\u00e9cnicos e dos centros de ci\u00eancia, por jovens profissionais das empresas e das organiza\u00e7\u00f5es e associa\u00e7\u00f5es mais din\u00e2micas e inovadoras. O objectivo seria \u201cpromover as melhores pr\u00e1ticas, que defina horizontes de futuro\u201d.", "title": "Sampaio da N\u00f3voa quer um Conselho de Jovens para preparar o futuro", "tag": "politica", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sampaio-da-novoa-quer-um-conselho-de-jovens-que-evite-emigracao-1718784", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/379620?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Autoridade Nacional de Protec\u00e7\u00e3o Civil (ANPC) alerta os automobilistas no sentido de serem adoptadas medidas preventivas durante a condu\u00e7\u00e3o, devido \u00e0s previs\u00f5es de chuva, vento forte e agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima para o per\u00edodo do fim de ano.", "title": "Fim de ano com chuva, vento forte e agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima", "tag": "sociedade", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/proteccao-civil-alerta-para-chuva-vento-forte-e-agitacao-maritima-1718788", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568320750cf2ff4d5efcb1d7/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A partir de 1 de Janeiro, pelo menos 25 mil pequenas empresas em Portugal ter\u00e3o de disponibilizar o seu invent\u00e1rio em perman\u00eancia, segundo o novo enquadramento legal das finan\u00e7as para 2016, que deixa de fora desta obriga\u00e7\u00e3o as microempresas.", "title": "PME obrigadas a disponibilizar invent\u00e1rio em perman\u00eancia a partir de Janeiro", "tag": "economia", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/pme-obrigadas-a-disponibilizar-inventario-em-permanencia-a-partir-de-janeiro-1718782", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1021103?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Marcelo Rebelo de Sousa defendeu esta quarta-feira, em Sintra, debates televisivos com todas as candidaturas, recusando a exist\u00eancia de candidatos \"de primeira, de segunda e de terceira\" e esperando debater com todos os seus advers\u00e1rios.", "title": "Marcelo quer debates televisivos com todos os candidatos", "tag": "politica", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-quer-debates-televisivos-com-todos-os-candidatos-1718786", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/728637?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um dos principais diplomatas norte-coreanos, Kim Yang-gon, de 73 anos e pr\u00f3ximo do l\u00edder Kim Jong-un, morreu num acidente de via\u00e7\u00e3o, anunciou a ag\u00eancia oficial do pa\u00eds, a KCNA, sem no entanto avan\u00e7ar pormenores sobre as circunst\u00e2ncias da sua morte.", "title": "Diplomata pr\u00f3ximo de Kim Jong-un morreu em acidente de via\u00e7\u00e3o", "tag": "mundo", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/diplomata-proximo-de-kim-jongun-morreu-em-acidente-de-viacao-1718781", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1021100?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os Girls foram um epifen\u00f3meno que nos legou dois \u00e1lbuns, o primeiro de pop gloriosamente luminosa, o segundo algo perdido, obcecado em perseguir a sua pr\u00f3pria cauda, antes de desaparecerem de cena. Mas os Girls, na verdade, n\u00e3o desapareceram. Afinal, Christopher Owens, o compositor, vocalista e guitarrista, continuou. E a hist\u00f3ria prosseguiu com m\u00fasica agraciada pela luz californiana e pela ideia de que, quando tudo corre mal, h\u00e1 sempre uma can\u00e7\u00e3o para nos devolver a esperan\u00e7a no futuro.", "title": "Para combater o Inverno", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/para-combater-o-inverno-1718112", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1018326?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Marcelo Rebelo de Sousa considera positivo o an\u00fancio da constitui\u00e7\u00e3o de uma reserva de fundos pr\u00f3prios a seis bancos considerados como sist\u00e9micos, porque a medida contribui para refor\u00e7ar a estabilidade do sistema financeiro.", "title": "Marcelo e Maria de Bel\u00e9m elogiam interven\u00e7\u00e3o no Novo Banco", "tag": "politica", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/paulo-morais-quer-acabar-com-dinheiro-dos-contribuintes-para-a-banca-1718780", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/891484?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Lisboa ordenou a retirada de telas com mensagens de contesta\u00e7\u00e3o ao presidente do Sporting, Bruno de Carvalho, que haviam sido colocadas em placards de publicidade j\u00e1 instalados na Segunda Circular, indicou o munic\u00edpio nesta quarta-feira.", "title": "C\u00e2mara de Lisboa retira telas com mensagens de contesta\u00e7\u00e3o ao presidente do Sporting", "tag": "desporto", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/camara-de-lisboa-retira-telas-com-mensagens-de-contestacao-ao-presidente-do-sporting-1718779", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1021098?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo prolongou mais uma vez o prazo para os consumidores reclamem as cau\u00e7\u00f5es junto dos prestadores de servi\u00e7os como electricidade, g\u00e1s canalizado e \u00e1gua.", "title": "Governo prolonga prazo para os consumidores pedirem restitui\u00e7\u00e3o das cau\u00e7\u00f5es", "tag": "economia", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-prolonga-prazo-para-os-consumidores-pedirem-restituicao-das-caucoes-1718773", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1021095?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Entidade Reguladora para a Comunica\u00e7\u00e3o Social (ERC) recebeu \"tr\u00eas participa\u00e7\u00f5es\" relativas a uma not\u00edcia da TVI sobre o banco Banif e abriu um processo sobre o assunto, disse nesta quarta-feira fonte oficial \u00e0 Lusa.", "title": "ERC recebe tr\u00eas queixas sobre not\u00edcia da TVI relativa ao Banif e abre processo", "tag": "economia", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/erc-recebe-tres-queixas-sobre-noticia-da-tvi-relativa-ao-banif-e-abre-processo-1718774", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/372458?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Associa\u00e7\u00e3o dos Lesados e Indignados do Papel Comercial do BES congratulou-se esta quarta-feira com a solu\u00e7\u00e3o encontrada para recapitaliza\u00e7\u00e3o do Novo Banco, considerando leg\u00edtimo que os investidores n\u00e3o institucionais sejam discriminados positivamente porque ignoravam o risco dos respectivos investimentos.", "title": "Lesados do BES elogiam solu\u00e7\u00e3o de capitaliza\u00e7\u00e3o do Novo Banco", "tag": "economia", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/lesados-do-bes-elogiam-solucao-de-capitalizacao-do-novo-banco-1718775", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/975488?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Segundo a publica\u00e7\u00e3o Billboard, que cita v\u00e1rias fontes da ind\u00fastria musical sem especificar, a banda rock americana rock Guns N\u2019 Roses poder\u00e1 estar de regresso aos palcos, 23 anos depois da \u00faltima grande digress\u00e3o mundial. O encontro estar\u00e1 marcado para o festival Coachella, que se realiza na Calif\u00f3rnia, EUA, em Abril de 2016. A \u00faltima vez que o grupo tocou ao vivo foi na Use Illusion Tour, que terminou em 1993 e que passou por Portugal, mais exactamente por Lisboa, em Julho de 1992.", "title": "Guns N' Roses v\u00e3o regressar aos concertos de est\u00e1dio", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/guns-n-roses-vao-regressar-aos-concertos-de-estadio-1718767", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1021047?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O crescimento da economia mundial em 2016 vai ser \u201cdecepcionante e desigual\u201d, num cen\u00e1rio em que as perspectivas para o futuro pr\u00f3ximo \u201ct\u00eam enfraquecido\u201d, alertou esta quarta-feira a directora geral do Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI).", "title": "Lagarde avisa que perspectivas de crescimento mundial t\u00eam enfraquecido", "tag": "economia", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/lagarde-avisa-que-perspectivas-de-crescimento-mundial-tem-enfraquecido-1718769", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/383991?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os professores de carreira sem turma atribu\u00edda podem candidatar-se, at\u00e9 6 de Janeiro, a 869 vagas nos centros do Instituto do Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional (IEFP), de acordo com um aviso dos servi\u00e7os do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME).\u00a0Segundo a nota publicada pela Direc\u00e7\u00e3o-Geral da Administra\u00e7\u00e3o Escolar (DGAE) no seu portal na Internet, podem concorrer os professores dos quadros sem componente lectiva atribu\u00edda (os chamados hor\u00e1rio-zero), em regime de mobilidade de pessoal docente, para o ano de 2015-2016.", "title": "Centros do IEFP abrem 869 vagas para professores", "tag": "sociedade", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/centros-do-iefp-abrem-869-vagas-para-professores-1718765", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/690524?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-30-2015", "lead": "O candidato C\u00e2ndido Ferreira sugeriu esta quarta-feira que a sua advers\u00e1ria na corrida presidencial Maria de Bel\u00e9m deve desistir da candidatura, questionando o percurso profissional e pol\u00edtico da ex-deputada e ex-ministra da Sa\u00fade. ", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/candido-ferreira-sugere-desistencia-a-maria-de-belem-1718771", "title": "C\u00e2ndido Ferreira sugere desist\u00eancia a Maria de Bel\u00e9m", "tag": "politica"}, {"lead": "O candidato presidencial Henrique Neto defendeu esta quarta-feira uma verdadeira regula\u00e7\u00e3o estatal sobre o sector banc\u00e1rio, comentando a \u00faltima decis\u00e3o do Banco de Portugal (BdP) relativa ao Novo Banco, entre outros \"buracos\" financeiros.", "title": "Henrique Neto defende regula\u00e7\u00e3o estatal na banca", "tag": "politica", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/henrique-neto-defende-regulacao-estatal-na-banca-1718770", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/920081?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PSD defendeu esta quarta-feira que o Banco de Portugal tomou uma decis\u00e3o de recapitaliza\u00e7\u00e3o do Novo Banco que protege os contribuintes, ao contr\u00e1rio da solu\u00e7\u00e3o adoptada para o Banif, pela qual responsabilizou o Governo do PS.", "title": "PSD sublinha que decis\u00e3o sobre Novo Banco protege contribuintes", "tag": "economia", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/psd-sublinha-que-decisao-sobre-novo-banco-protege-contribuintes-1718768", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/877678?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O\u00a0Novo Banco\u00a0garante\u00a0esta quarta-feira em comunicado que a delibera\u00e7\u00e3o do Banco de Portugal (BdP) \u201cprotege todos os depositantes\" da institui\u00e7\u00e3o\u201d e n\u00e3o afecta quaisquer outras emiss\u00f5es de obriga\u00e7\u00f5es, incluindo as obriga\u00e7\u00f5es abrangidas pelos acordos celebrados os clientes.", "title": "Novo Banco reafirma protec\u00e7\u00e3o dos depositantes e restantes obrigacionistas", "tag": "economia", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/novo-banco-reafirma-proteccao-dos-depositantes-e-restantes-obrigacionistas-1718766", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/908156?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Barreiro j\u00e1 tem, pelo menos dois festivais, de grande visibilidade (o Barreiro Rocks e o Out.Fest), n\u00e3o surpreendendo o desejo de haver uma programa\u00e7\u00e3o cuidada ao longo do ano que possa reflectir essa apet\u00eancia pela m\u00fasica na cidade. \u00c9 a pensar nisso que a Out.Ra, a associa\u00e7\u00e3o cultural que produz o Out.Fest, prop\u00f5e agora uma programa\u00e7\u00e3o regular no Barreiro, respeitando os princ\u00edpios que norteiam o festival \u2013 ou seja, a aposta em m\u00fasicas explorat\u00f3rias de diferentes g\u00e9neros, ocupando v\u00e1rios espa\u00e7os emblem\u00e1ticos da cidade. O primeiro trimestre do pr\u00f3ximo ano inclui concertos no Velvet Be Jazz Club e no Audit\u00f3rio Municipal Augusto Cabrita, sess\u00f5es de cinema sobre m\u00fasica (com a projec\u00e7\u00e3o de filmes como Autoluminescent: Rowland S. Howard, Buscando a Reynols ou They Will Have to Kill Us First: Malian Music in Exile) no Cine Clube local e um ", "title": "Chris Corsano & Joe McPhee e as outras m\u00fasicas no Barreiro", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/chris-corsano--joe-mcphee-e-as-outras-musicas-no-barreiro-1717954", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1018303?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-30-2015", "lead": "Os debates televisivos entre sete candidatos \u00e0s presidenciais de 24 de Janeiro arrancam nesta sexta-feira, existindo ainda alguma indefini\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0s restantes tr\u00eas candidaturas que foram admitidas, mas que n\u00e3o constam da programa\u00e7\u00e3o das televis\u00f5es.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/debates-arrancam-na-sextafeira-1718764", "title": "Debates das Presidenciais arrancam na sexta-feira", "tag": "politica"}, {"lead": "A Associa\u00e7\u00e3o de Investidores e Analistas T\u00e9cnicos do Mercado de Capitais (ATM) alertou para a eventual contesta\u00e7\u00e3o em tribunal dos investidores contra a ilegalidade que consideram ser a capitaliza\u00e7\u00e3o do Novo Banco.", "title": "Associa\u00e7\u00e3o de investidores diz que medida de capitaliza\u00e7\u00e3o do Novo Banco \u00e9 \"ilegal\u201d", "tag": "economia", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/associacao-de-investidores-diz-que-medida-de-capitalizacao-do-novo-banco-e-ilegal-1718763", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/717576?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0A 'Opera\u00e7\u00e3o Ano Novo' da GNR come\u00e7a na quinta-feira com a intensifica\u00e7\u00e3o do patrulhamento e da fiscaliza\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria nas estradas de e para os locais associados \u00e0s festividades desta altura do ano.\u00a0De acordo com Ricardo Silva, do gabinete das rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas da GNR, o objectivo da 'Opera\u00e7\u00e3o Ano Novo' \u00e9 a preven\u00e7\u00e3o de acidentes rodovi\u00e1rios, estando envolvidos militares de todo o dispositivo da Guarda, desde a Unidade Nacional de Tr\u00e2nsito e dos Comandos Territoriais, refor\u00e7ados pela Unidade de Interven\u00e7\u00e3o e Unidade de Seguran\u00e7a e Honras de Estado.", "title": "GNR intensifica patrulhamento nas estradas", "tag": "sociedade", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/gnr-intensifica-patrulhamento-nas-estradas-1718761", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/796279?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Federa\u00e7\u00e3o Argentina de Futebol agendou para 29 de Junho de 2016 um novo escrut\u00ednio para eleger o seu presidente, um m\u00eas depois de uma primeira elei\u00e7\u00e3o em que foram contabilizados mais votos do que o n\u00famero de votantes.", "title": "Federa\u00e7\u00e3o de futebol argentina repete elei\u00e7\u00f5es em Junho de 2016", "tag": "desporto", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/federacao-de-futebol-argentina-repete-eleicoes-em-junho-de-2016-1718760", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1021001?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi um processo negocial duro e moroso aquele com que as autoridades italianas conseguiram fazer a Apple reconhecer d\u00edvidas fiscais e aceitar passar um cheque de 318 milh\u00f5es de euros.", "title": "Apple vai pagar 318 milh\u00f5es ao fisco italiano", "tag": "tecnologia", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/apple-vai-pagar-318-milhoes-ao-fisco-italiano-1718759", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/903207?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Antecipando as comemora\u00e7\u00f5es do centen\u00e1rio da morte de M\u00e1rio de S\u00e1-Carneiro, que se suicidou em Paris aos 25 anos, no dia 26 de Abril de 1916, a Tinta-da-China acaba de lan\u00e7ar Em Ouro e Alma, uma edi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da correspond\u00eancia de M\u00e1rio de S\u00e1-Carneiro com Fernando Pessoa, organizada por Ricardo Vasconcelos e Jeronimo Pizarro. Desse mergulho", "title": "O suicida acidental", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-suicida-acidental-1717972", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1018306?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O caviar branco do Algarve j\u00e1 desliza pela Europa. As ovas de caracol, de cor p\u00e9rola, podem atingir uns surpreendentes 1500 euros/quilo. A ideia veio de Fran\u00e7a, mas foi em Portugal que se concretizou em projecto empresarial. Estes dias de festas sugerem esta e outras iguarias, mas os pre\u00e7os n\u00e3o s\u00e3o para todas as bolsas. Comercializa-se em boi\u00f5es de 28 gramas, 45 euros cada. A iguaria, dizem os apreciadores, casa bem com champanhe.", "title": "No Algarve tamb\u00e9m se produz caviar. \u00c9 branco e muito caro \u2013 s\u00e3o ovas de caracol", "tag": "local", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/do-caracol-tambem-se-faz-caviar-no-algarve-1718601", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1020411?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com poucos dias de exerc\u00edcio do novo governo e sem a presen\u00e7a de qualquer governante, a C\u00e2mara das Caldas da Rainha assinou com o Estado um acordo no qual este lhe cede durante 70 anos o Hospital Termal e durante 50 anos o patrim\u00f3nio termal no qual pontificam os pavilh\u00f5es do parque e o Parque D. Carlos I.", "title": "Caldas da Rainha pretende voltar a ser uma cidade termal", "tag": "local", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/conseguira-as-caldas-da-rainha-voltar-a-ser-uma-cidade-termal-1718685", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/756468?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O jogador de r\u00e2guebi neozeland\u00eas Sonny Bill Williams foi nesta quarta-feira alvo de duras cr\u00edticas da Unicef por publicar no Twitter fotografias de crian\u00e7as s\u00edrias mortas, menos de um m\u00eas ap\u00f3s ter visitado um campo de refugiados no L\u00edbano.", "title": "Unicef critica jogador de r\u00e2guebi por publicar fotos de crian\u00e7as s\u00edrias mortas", "tag": "desporto", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/unicef-critica-jogador-de-raguebi-por-publicar-fotos-de-criancas-sirias-mortas-1718757", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1020930?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0Em 2009, Jo\u00e3o Maria Gusm\u00e3o e Pedro Paiva foram dos mais jovens artistas de sempre a representar Portugal na Bienal de Veneza, a mais importante bienal de arte contempor\u00e2nea do mundo. Na altura, tinham respectivamente 29 e 31 anos e estavam entre os portugueses em mais franca afirma\u00e7\u00e3o no circuito internacional. Souberam trabalhar o efeito potenciador do \u201ctrampolim italiano\u201d: desde Veneza, praticamente n\u00e3o volt\u00e1mos a v\u00ea-los em Portugal. A aposta tem sido internacional. E com resultados evidentes.", "title": "2015: o ano em que Jo\u00e3o Maria Gusm\u00e3o e Pedro Paiva deixaram o mundo fora dos eixos", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/joao-maria-gusmao-e-pedro-paiva-estao-a-deixar-o-mundo-fora-dos-eixos-1718713", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1020669?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Lobby Europeu das Mulheres bateu-se anos a fio para que 2016 fosse o ano europeu do fim da viol\u00eancia de g\u00e9nero. A 10 de Mar\u00e7o \u00faltimo, o Parlamento Europeu aprovou uma resolu\u00e7\u00e3o na qual reiterava um apelo nesse sentido \u00e0 Comiss\u00e3o Europeia e aos Estados-membros, com 441 votos a favor, 205 contra e 52. At\u00e9 agora, n\u00e3o recebeu not\u00edcia sobre qualquer decis\u00e3o.", "title": "O misterioso ano europeu", "tag": "sociedade", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-misterioso-ano-europeu-1718717", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/769754?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dizer que a viol\u00eancia dom\u00e9stica \u00e9 transversal \u00e9 j\u00e1 um lugar-comum, avisa a soci\u00f3loga Isabel Dias. O mito de que isso \u00e9 coisa de fam\u00edlias desfavorecidas caiu com a investiga\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica e com a mediatiza\u00e7\u00e3o de casos como o de B\u00e1rbara Guimar\u00e3es, apresentadora de televis\u00e3o, e Manuel Maria Carrilho, professor catedr\u00e1tico, com carreira pol\u00edtica, que dever\u00e1 chegar \u00e0 barra dos tribunais em 2016.", "title": "A sociedade espera que quem tem dinheiro saia de casa ao primeiro estalo", "tag": "sociedade", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-sociedade-espera-que-quem-tem-dinheiro-saia-de-casa-ao-primeiro-estalo-1718715", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/778414?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O corredor de ch\u00e3o vermelho separa duas salas e duas realidades. Numa, h\u00e1 um aparelho sofisticado a trabalhar, com aspecto futurista, no meio de um espa\u00e7o vazio. Dentro do aparelho, um ratinho adormecido \u00e9 analisado para se obter imagens do seu interior. Este \u00e9 o presente. Na outra sala est\u00e1 o futuro. E o futuro, no seu in\u00edcio, parece-se mais com um laborat\u00f3rio de garagem: atravancado, com fios a verem-se, com um aparelho sem o revestimento bonito criado pelo design, mas muito mais perto da ideia original.", "title": "Aparelho experimental portugu\u00eas detecta doen\u00e7as neurodegenerativas mais no in\u00edcio", "tag": "ciencia", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/ha-uma-maquina-em-coimbra-capaz-de-detectar-doencas-neurodegenerativas-no-inicio-1718741", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1020699?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Manuel Sobrinho Sim\u00f5es usa a gravata da Universidade do Porto (UP) com a camisa azul. Esta indument\u00e1ria formal n\u00e3o \u00e9 habitual num cientista descontra\u00eddo, de discurso f\u00e1cil e humor frequente. \u201cTemos uma apresenta\u00e7\u00e3o do Instituto de Investiga\u00e7\u00e3o e Inova\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade (I3S) hoje \u00e0 tarde\u201d, justifica. A abertura operacional deste superlaborat\u00f3rio com 800 investigadores, que ajudou a criar nos \u00faltimos oito anos, \u00e9 um dos motivos pelos quais 2015 correu muito bem ao patologista. O outro, nas suas palavras, foi a mudan\u00e7a pol\u00edtica que considerava \"indispens\u00e1vel para o panorama da Ci\u00eancia e do Ensino Superior\u201d. Mas sobre isso se falar\u00e1 adiante.", "title": "Sobrinho Sim\u00f5es, o cientista que n\u00e3o presta aten\u00e7\u00e3o aos pr\u00e9mios", "tag": "ciencia", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/o-cientista-que-nao-presta-atencao-aos-premios-1718729", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1020855?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0A noite de passagem de ano dever\u00e1 ser fria, sem chuva, e com neve acima dos 1200/1400 metros de altitude, disse a meteorologista Madalena Rodrigues.", "title": "Noite de passagem de ano sem chuva e com neve acima dos 1200/1400 metros", "tag": "sociedade", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/noite-de-passagem-de-ano-sem-chuva-e-com-neve-acima-dos-12001400-metros-1718753", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1020832?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As direc\u00e7\u00f5es das associa\u00e7\u00f5es nacionais de professores de Matem\u00e1tica (APM) e de Portugu\u00eas (APP) \u2013 duas das organiza\u00e7\u00f5es que mais cr\u00edticas fizeram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o das metas curriculares pelo minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o de Nuno Crato \u2013 n\u00e3o apoiam \u00a0a vontade do PCP, que no dia 8 de Janeiro pretende formalizar, no Parlamento, a recomenda\u00e7\u00e3o ao Governo para que proceda \u00e0 sua suspens\u00e3o imediata. \u201cRever as metas e os programas das disciplinas s\u00e3o medidas urgentes, mas urg\u00eancia n\u00e3o deve ser confundida com precipita\u00e7\u00e3o\u201d, frisa Lurdes Figueiral, da APM.", "title": "Suspens\u00e3o imediata das metas curriculares n\u00e3o convence nem os contestat\u00e1rios", "tag": "sociedade", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/suspensao-imediata-das-metas-curriculares-nao-convence-sequer-os-contestatarios-1718725", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1020824?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-30-2015", "lead": "Foram 15 anos, com dois de intervalo pelo meio. Paulo Portas \u00e9 o l\u00edder partid\u00e1rio em Portugal que est\u00e1 h\u00e1 mais tempo em fun\u00e7\u00f5es. Chegou a presidente do CDS-PP em 1998, no Congresso de Braga, e s\u00f3 deixou a lideran\u00e7a do partido por um breve per\u00edodo, de 2005 a 2007, altura em que Jos\u00e9 Ribeiro e Castro assumiu a presid\u00eancia. E enquanto Paulo Portas justifica agora a sua decis\u00e3o de n\u00e3o se candidatar \u00e0 lideran\u00e7a com a necessidade de o partido se renovar e abrir um novo ciclo, Ribeiro e Castro diz que o actual ciclo \u201cj\u00e1 est\u00e1 em velocidade de cruzeiro\u201d, concluindo que Portas \"n\u00e3o pode virar costas e ir-se embora\".", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-grande-desafio-do-cds-na-era-posportas-1718712", "title": "O grande desafio do CDS na era p\u00f3s-Portas", "tag": "politica"}, {"lead": "A elei\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo l\u00edder do CDS acontecer\u00e1 durante o XXVI congresso, que ser\u00e1 marcado para Mar\u00e7o ou Abril de 2016. A\u00ed dever\u00e3o estar reflectidas as distritais com mais peso - Lisboa, Porto, Braga e Aveiro \u2013 onde se joga em grande medida a elei\u00e7\u00e3o do sucessor de Paulo Portas.", "title": "Pr\u00f3ximo l\u00edder sair\u00e1 do XXVI congresso", "tag": "politica", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/proximo-lider-saira-do-xxvi-congresso-1718708", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/792730?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "1975 \u2013 Inicia a vida pol\u00edtica na Juventude Social Democrata (aos 12 anos) e quatro anos depois adere ao PSD pela admira\u00e7\u00e3o que tinha por Francisco S\u00e1 Carneiro. Abandona as estruturas do partido social-democrata em 1982, depois da morte do fundador do partido.", "title": "Momentos chave de uma vida pol\u00edtica", "tag": "politica", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/momentos-chave-de-uma-vida-politica-1718743", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/545844?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando chegou a ministra da Agricultura, n\u00e3o passou despercebida. Entre outros motivos, porque aprovou um despacho para dispensar os funcion\u00e1rios do seu minist\u00e9rio de usar gravata. A ex-ministra \u00e9 seguramente um dos rostos mais bem posicionados para suceder a Paulo Portas na lideran\u00e7a do CDS.", "title": "Quem ser\u00e1 o pr\u00f3ximo Portas?", "tag": "politica", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/quem-sera-o-proximo-portas-1718710", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1020685?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um dia teria de acontecer, resumiu um dirigente democrata-crist\u00e3o que ouviu o an\u00fancio de Paulo Portas. O dia foi segunda-feira,\u00a028 de Dezembro,\u00a0e desde ent\u00e3o o CDS-PP est\u00e1 a tentar gerir a sucess\u00e3o do l\u00edder. Com cautela e apelos \u00e0 necessidade de travar qualquer luta fratricida interna. Mas tamb\u00e9m com apelos pessoais e p\u00fablicos para que o eurodeputado Nuno Melo avance como candidato \u00e0 lideran\u00e7a. Se isso vier a acontecer (e for eleito), o vice-presidente do partido, que \u00e9 uma figura muito popular internamente, pode at\u00e9 vir a tomar o lugar de deputado no Parlamento.", "title": "CDS-PP \u00e0 procura de uma transi\u00e7\u00e3o suave", "tag": "politica", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cdspp-a-procura-de-uma-transicao-suave-1718734", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1020826?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Benfica est\u00e1 confort\u00e1vel com o contrato assinado com a Nos, mas agora que Sporting e FC Porto fecharam os respectivos acordos sobre direitos televisivos vai solicitar \u00e0 operadora de telecomunica\u00e7\u00f5es que proceda \u00e0 revis\u00e3o em alta do contrato que vale, para j\u00e1, 400 milh\u00f5es de euros pela ced\u00eancia dos direitos televisivos e da emiss\u00e3o do canal do clube por dez anos. Entre os tr\u00eas \u201cgrandes\u201d do futebol portugu\u00eas as operadoras de telecomunica\u00e7\u00f5es estabeleceram acordos que chegam aos 1303 milh\u00f5es de euros. Segundo as estimativas do P\u00daBLICO, os \u201cencarnados\u201d ser\u00e3o quem vai receber a mais pela venda dos seus jogos para o campeonato.", "title": "Benfica admite rever em alta contrato assinado com a Nos", "tag": "desporto", "date": "12-30-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-admite-rever-em-alta-contrato-assinado-com-a-nos-1718745", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1020820?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-30-2015", "lead": "Vamos dar por adquirido que Marcelo Rebelo de Sousa \u00e9 tudo menos ing\u00e9nuo \u2014 imagino que esta seja uma constata\u00e7\u00e3o consensual. Nesse caso, quando Marcelo Rebelo de Sousa diz a coisa mais demag\u00f3gica e populista da pr\u00e9-campanha presidencial \u2014 \u201c[\u00e9] um esc\u00e2ndalo estar a falar em centenas de milhares de euros\u201d para campanhas eleitorais \u00e0 Presid\u00eancia \u2014 h\u00e1 duas hip\u00f3teses: ou se est\u00e1 a fazer passar por ing\u00e9nuo, ou a tomar-nos a n\u00f3s por parvos. Se consegue diz\u00ea-lo e escapar inc\u00f3lume, confirmar-se-ia a segunda hip\u00f3tese.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/escandalo-e-a-democracia-1718739", "title": "Esc\u00e2ndalo \u00e9 a democracia", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-30-2015", "lead": "Pode-se estimular a sensibilidade para empreender. Com qualidades adequadas, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil aprender, entrar em ac\u00e7\u00e3o e melhorar. Tem havido, entre n\u00f3s, iniciativas de variadas origens e natureza, com bons resultados, ainda que pouco chamativos. Importa n\u00e3o desistir e continuar a dar notoriedade \u00e0s ideias e pessoas que se sacrificam para criar riqueza e trabalho, depois de superarem muitas dificuldades.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/espirito-empreendedor-startups-e-riqueza-1718707", "title": "Esp\u00edrito empreendedor, start-ups e riqueza", "tag": "economia"}, {"date": "12-30-2015", "lead": "Quando, depois de tantos impostos que pagamos, se morre por falta de assist\u00eancia m\u00e9dica num hospital central de Lisboa, quando milhares de filhos de emigrantes s\u00e3o expulsos de aulas de l\u00edngua p\u00e1tria por falta de pagamento de uma propina inconstitucional, quando se calca a dignidade dos pobres dando-lhes 80 c\u00eantimos mensais de aumento de pens\u00e3o social, n\u00e3o \u00e9 o simples an\u00fancio de que os tempos s\u00e3o novos que os mudam. \u00c9 preciso mais, fazer diferente, selar con\u00fabios.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/tempos-novos-conluios-de-sempre-1718705", "title": "Tempos novos, conluios de sempre", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-30-2015", "lead": "Os rankings escolares s\u00e3o muitos contestados, por raz\u00f5es que partilho em parte: a sua publica\u00e7\u00e3o foi uma batalha ideol\u00f3gica e uma vit\u00f3ria dos promotores do ensino privado (contra as escolas p\u00fablicas); ocultam a condi\u00e7\u00e3o social e educacional das fam\u00edlias, que afecta significativamente a probabilidade de sucesso das crian\u00e7as. Os rankings apenas estimulam a competitividade e o sucesso medido por notas escolares.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ainda-os-rankings-1718716", "title": "Ainda os rankings", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-30-2015", "lead": "Os riscos da \u201cgoverna\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica\u201d e de \u201ccuspir para o ar\u201d", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1718702", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-30-2015", "lead": "A Hist\u00f3ria repete-se.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/de-olhos-postos-no-brasil-esperancadamente-1718718", "title": "De olhos postos no Brasil, esperan\u00e7adamente", "tag": "politica"}, {"date": "12-30-2015", "lead": "\u201cO leitor continua a ter o seu dinheiro no banco, n\u00e3o \u00e9 verdade? Eu tamb\u00e9m. O dinheiro que est\u00e1 a sair do Sul da Europa \u00e9 o das empresas, bancos e grandes patrim\u00f3nios. Os pequenos aforradores continuam a manter as suas contas correntes como antes\u201d. S\u00e3o palavras de Santiago Camacho, jornalista espanhol, no livro com o t\u00edtulo algo premonit\u00f3rio, Como o Capitalismo acabou com a Classe M\u00e9dia.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/banif-cinco-falsidades-e-uma-conclusao-1718714", "title": "Banif: cinco falsidades e uma conclus\u00e3o", "tag": "economia"}, {"date": "12-30-2015", "lead": "A Europa parece estar, finalmente, unida num prop\u00f3sito: no combate ao terrorismo, como decorre da invoca\u00e7\u00e3o pela Fran\u00e7a do artigo 42.7 do Tratado da Uni\u00e3o Europeia, que apela \u00e0 assist\u00eancia m\u00fatua quando um dos membros \u00e9 atacado, mesmo que a participa\u00e7\u00e3o de cada um se fa\u00e7a com um empenho muito vari\u00e1vel.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-terrorismo-e-o-futuro-da-europa-1718711", "title": "O terrorismo e o futuro da Europa", "tag": "mundo"}, {"date": "12-30-2015", "lead": "A Square Mile Coffee Roasters \u00e9 uma das pioneiras do caf\u00e9 de primeira classe no Reino Unido e foi fundada por dois s\u00e1bios autores: James Hoffman e Anette Moldvaer. J\u00e1 aqui recomendei o indispens\u00e1vele livro de Hoffman, The World Atlas of Coffee. O livro de Moldvaer \u00e9 ainda mais divertido e \u00fatil: Coffee Obsession. Note-se que a Square Mile tem um excelente servi\u00e7o de assinatura de caf\u00e9s para a Europa continental (16 euros por 350 gramas, incluindo portes DHL) e, para quem quer escolher os caf\u00e9s, cobra portes econ\u00f3micos (3 euros por pacote at\u00e9 350 gramas).", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-bom-cafe-alheio-1718703", "title": "O bom caf\u00e9 alheio", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-30-2015", "lead": "O brutal assassinato de uma mulher em Sacav\u00e9m trouxe \u00e0 ribalta uma antiga e at\u00e9 aqui inextingu\u00edvel chaga social: a chamada \"viol\u00eancia dom\u00e9stica\", que \u00e9, na sua quase totalidade, viol\u00eancia contra as mulheres. E a discuss\u00e3o do tema conduz-nos a in\u00fameros casos mantidos em sil\u00eancio. Ao debaterem, numa r\u00e1dio, o crime de Sacav\u00e9m (um homem alvejou a ex-mulher com v\u00e1rios tiros, em plena rua, atirando-lhe depois com uma granada e suicidando-se em seguida), grande parte das intervenientes tinha um caso para citar como exemplo: o seu, o de uma filha, o de uma parente ou vizinha. Relatos de casos dolorosos que, s\u00f3 em Portugal, ser\u00e3o milhares. Nesta \u201cguerra\u201d silenciosa, este ano\u00a0j\u00e1 29 mulheres morreram, desde Janeiro, \u00e0s m\u00e3os de maridos, ex-maridos, companheiros, namorados. Em 2014, tinham sido 35. O lar, quando esconde a viol\u00eancia que leva ao crime, torna-se para mulheres e crian\u00e7as uma pris\u00e3o. Vai demorar, at\u00e9\u00a0acabar com\u00a0este pesadelo.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-pesadelo-da-violencia-domestica-1718742", "title": "O pesadelo da viol\u00eancia dom\u00e9stica", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O empate a zero na recep\u00e7\u00e3o ao Manchester City n\u00e3o retirou esta ter\u00e7a-feira o estatuto de grande revela\u00e7\u00e3o da presente Premier League ao Leicester, mas afastou a equipa orientada por Claudio Ranieri do comando da classifica\u00e7\u00e3o do campeonato ingl\u00eas \u00e0 passagem da 19.\u00aa jornada. E ainda assim com os mesmos pontos (39) do Arsenal, que confirma a lideran\u00e7a na despedida de 2015, face ao melhor registo entre os golos marcados e sofridos.", "title": "Empate entre Leicester e City deixa comando ao Arsenal", "tag": "desporto", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/empate-entre-leicester-e-city-deixa-comando-ao-arsenal-1718749", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1020701?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pr\u00f3ximo concurso do Euromilh\u00f5es, de sexta-feira, ter\u00e1 um jackpot de 41 milh\u00f5es de euros em virtude de n\u00e3o ter sido apurado qualquer totalista no sorteio desta ter\u00e7a-feira, informou a Santa Casa Miseric\u00f3rdia de Lisboa.", "title": "Euromilh\u00f5es de sexta-feira com jackpot de 41 milh\u00f5es de euros", "tag": "sociedade", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-de-sextafeira-com-jackpot-de-41-milhoes-de-euros-1718748", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/756748?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Novo Banco tinha uma insufici\u00eancia de capitais para resolver depressa, e o alvo foram os detentores de d\u00edvida s\u00e9nior que o Banco de Portugal tinha protegido quando fez a interven\u00e7\u00e3o no BES h\u00e1 cerca de um ano e meio. Atrav\u00e9s da medida comunicada esta ter\u00e7a-feira \u00e0 noite, o regulador faz regressar ao BES, o banco \u201cmau\u201d, obriga\u00e7\u00f5es com um valor de balan\u00e7o de 1985 milh\u00f5es de euros (emitidas pelo banco antes da resolu\u00e7\u00e3o de Agosto do ano passado).", "title": "Regulador resolve problema do Novo Banco \u00e0 custa de obrigacionistas", "tag": "economia", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/regulador-resolve-problema-do-novo-banco-a-custa-de-obrigacionistas-1718747", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1020698?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "S\u00f3 em Janeiro \u00e9 que ser\u00e3o conhecidos os quatro vencedores do Desafios Porto, o projecto lan\u00e7ado pela C\u00e2mara do Porto com o objectivo de encontrar solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas para quatro problemas identificados pelos cidad\u00e3os em quatro grandes \u00e1reas: Sa\u00fade e Bem-Estar; Energia; Cidade Digital; e Mobilidade e Ambiente. De acordo com o calend\u00e1rio do projecto, os vencedores j\u00e1 deveriam ter sido conhecidos em Novembro, mas a grande participa\u00e7\u00e3o das empresas levou ao adiamento e a uma fase interm\u00e9dia que n\u00e3o estava prevista.", "title": "Destes dez projectos, quatro v\u00e3o sair vencedores dos Desafios Porto", "tag": "local", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/destes-dez-seleccionados-quatro-vao-sair-vencedores-dos-desafios-porto-1718695", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/370548?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Longe v\u00e3o os tempos em que a Ta\u00e7a da Liga era uma competi\u00e7\u00e3o menorizada em Alvalade. Mais longe ainda os dias em que o presidente do clube \u201cleonino\u201d, Bruno de Carvalho, jurava a p\u00e9s juntos que o Sporting apenas entraria em campo porque estava obrigado a participar na prova mas que o faria recorrendo a jogadores dos sub-19 e da equipa B, para al\u00e9m dos cinco atletas que constavam nas duas \u00faltimas convocat\u00f3rias da equipa principal \u2014 uma imposi\u00e7\u00e3o dos regulamentos. Nesta ter\u00e7a-feira, frente ao Pa\u00e7os de Ferreira, o Sporting que surgiu no relvado do est\u00e1dio de Alvalade n\u00e3o foi o de gala, mas tamb\u00e9m n\u00e3o foi o dos \u201cmi\u00fados\u201d, vencendo com \u00e0-vontade os pacenses por 3-1.", "title": "Este ano, a Ta\u00e7a da Liga \u00e9 para levar a s\u00e9rio em Alvalade", "tag": "desporto", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/este-ano-a-taca-da-liga-e-para-levar-a-serio-em-alvalade-1718746", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1020696?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ritmo esteve de acordo com a quadra festiva e o espectro do empate chegou a pairar na Luz, mas um golo de Ra\u00fal Jim\u00e9nez, nos derradeiros instantes da partida, garantiu a vit\u00f3ria do Benfica sobre o Nacional da Madeira. A equipa de Rui Vit\u00f3ria entrou com o p\u00e9 direito no Grupo B da Ta\u00e7a da Liga, que lidera a par do Moreirense (venceu o Oriental por 4-2).", "title": "Jim\u00e9nez trouxe o champanhe e as passas para o final de ano", "tag": "desporto", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-segue-em-frente-na-taca-da-liga-1718744", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1020705?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mesmo com as dificuldades com que se est\u00e1 a deparar, Mariano Rajoy continua a apostar na forma\u00e7\u00e3o de \u201cuma maioria est\u00e1vel para toda a legislatura\u201d, que passaria por um entendimento entre o seu PP, o PSOE e o Cidad\u00e3os. Mas se o impasse se arrastar e a Espanha voltar a ter elei\u00e7\u00f5es, ser\u00e1 ele a liderar novamente os populares na corrida eleitoral.", "title": "Rajoy ser\u00e1 o candidato do PP, se houver novas elei\u00e7\u00f5es", "tag": "mundo", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/rajoy-sera-novamente-o-candidato-do-pp-se-houver-novas-eleicoes-1718732", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1020694?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Henrique Neto com gola alta preta e casaco at\u00e9 aos joelhos, rodeado por tr\u00eas c\u00e2maras de televis\u00e3o em frente a uns Armaz\u00e9ns do Chiado lotados, a distribuir panfletos sobre a sua candidatura. N\u00e3o \u00e9 muito dif\u00edcil de entender a m\u00e3e que respondeu \u00e0 filha que \u201cera um actor, est\u00e3o a filmar uma novela\u201d quando esta perguntou \u201cquem era o senhor\u201d.", "title": "Henrique Neto \u201cactor\u201d no Chiado no dia da apresenta\u00e7\u00e3o da biografia oficial", "tag": "politica", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/henrique-neto-actor-no-chiado-no-dia-da-apresentacao-da-biografia-oficial-1718740", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1020693?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um acidente com sete viaturas na A1, na zona entre Alverca e Vila Franca de Xira no sentido Porto-Lisboa, provocou cerca das 19h dois feridos, um dos quais em estado grave, disse nesta ter\u00e7a-feira fonte da GNR.", "title": "Um ferido grave em acidente com sete viaturas na A1 junto a Alverca", "tag": "local", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/um-ferido-grave-em-acidente-com-sete-viaturas-na-a1-junto-a-alverca-1718735", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/799729?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A artista Ana Jotta e o arquitecto Jos\u00e9 Neves foram distinguidos por unanimidade com os Pr\u00e9mios Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Cr\u00edticos de Arte/Secretaria de Estado da Cultura/Millennium BCP 2014 nas respectivas \u00e1reas, foi esta ter\u00e7a-feira anunciado.", "title": "Artista Ana Jotta e arquitecto Jos\u00e9 Neves distinguidos com Pr\u00e9mios AICA", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/artista-ana-jotta-e-arquitecto-jose-neves-distinguidos-com-premios-aica-2014-1718737", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1020691?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Banco de Portugal comunicou esta ter\u00e7a-feira \u00e0 noite que vai passar obriga\u00e7\u00f5es s\u00e9nior que estavam no Novo Banco para o BES, o banco \u201cmau\u201d que ficou com os activos menos vi\u00e1veis. De acordo com o regulador, as obriga\u00e7\u00f5es n\u00e3o subordinadas, emitidas pelo BES, s\u00e3o agora retransmitidas do Novo Banco para a outra entidade, no valor nominal de 1941 milh\u00f5es de euros, com um valor de balan\u00e7o de 1985 milh\u00f5es de euros.", "title": "Banco de Portugal passa 1985 milh\u00f5es em obriga\u00e7\u00f5es do Novo Banco para o BES \"mau\u201d", "tag": "economia", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/banco-de-portugal-passa-1985-milhoes-de-obrigacoes-do-novo-banco-para-o-bes-mau-1718738", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/364615?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial Maria de Bel\u00e9m Roseira disse nesta ter\u00e7a-feira que a inten\u00e7\u00e3o de Paulo Portas abandonar a lideran\u00e7a do CDS-PP \u00e9 uma decis\u00e3o interna, sublinhando que o Chefe de Estado tem de respeitar o espa\u00e7o de liberdade partid\u00e1ria.", "title": "Maria de Bel\u00e9m diz que PR tem de respeitar liberdade dos partidos", "tag": "politica", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-diz-que-pr-tem-de-respeitar-liberdade-dos-partidos-1718723", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/988032?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ano em que a discuss\u00e3o sobre viol\u00eancia policial e racismo nos Estados Unidos voltou a encher p\u00e1ginas de jornais e a empurrar para as ruas milhares de pessoas, chocadas e indignadas com a morte de jovens negros por pol\u00edcias brancos, termina com uma not\u00edcia que vai manter essa ferida aberta nos pr\u00f3ximos tempos. No estado do Ohio, um agente que matou a tiro uma crian\u00e7a de 12 anos que tinha uma arma de brincar \u00e0 cintura n\u00e3o vai ser julgado pela pr\u00e1tica de qualquer crime, numa decis\u00e3o que reacendeu tamb\u00e9m o debate sobre a figura do grande j\u00fari no sistema judicial norte-americano.", "title": "Mais uma decis\u00e3o pol\u00e9mica trava julgamento de pol\u00edcia nos EUA", "tag": "mundo", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/policia-que-matou-crianca-nos-eua-escapa-a-julgamento-1718731", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1020678?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 104/2015 do Euromilh\u00f5es, sorteada nesta ter\u00e7a-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 05 \u2013 20 - 31 - 32 - 36 e pelas estrelas 06 e 07.", "title": "Euromilh\u00f5es: Combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 104/2015", "tag": "sociedade", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-combinacao-vencedora-do-concurso-1042015-1718736", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/925344?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0O Banco de Portugal imp\u00f4s a constitui\u00e7\u00e3o de uma reserva de fundos pr\u00f3prios a seis bancos considerados como sist\u00e9micos, que ter\u00e3o de cumprir essa exig\u00eancia a 1 de Janeiro de 2017.", "title": "Banco de Portugal imp\u00f5e reservas de fundos pr\u00f3prios a seis bancos sist\u00e9micos", "tag": "economia", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/banco-de-portugal-impoe-reservas-de-fundos-proprios-a-seis-bancos-sistemicos-1718733", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1020687?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "John Bradbury, baterista da banda de ska brit\u00e2nica Specials, morreu na segunda-feira, aos 62 anos, anunciou esta ter\u00e7a-feira a fam\u00edlia do m\u00fasico, sem apontar a causa da morte.", "title": "John Bradbury, baterista da banda de ska The Specials, morreu na segunda-feira", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/john-bradbury-baterista-da-banda-de-ska-the-specials-morreu-na-segundafeira-1718728", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1020680?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A \u00faltima carta ao Pai Natal, de Igor Jesus (Lisboa, 1989), n\u00e3o \u00e9 uma exposi\u00e7\u00e3o natal\u00edcia, no sentido em que n\u00e3o \u00e9 uma exposi\u00e7\u00e3o que celebre, aluda ou critique a celebra\u00e7\u00e3o ocidental do Natal como o seu t\u00edtulo poderia sugerir. Nem se relaciona com aquelas formas de esperan\u00e7a material e espiritual que nos habitu\u00e1mos a associar a esta \u00e9poca. Pode dizer-se que o que mais fortemente caracteriza estes trabalhos \u00e9 uma consci\u00eancia da gravidade e da irresist\u00edvel atrac\u00e7\u00e3o que os corpos t\u00eam pela terra. Por isso, as ideias de queda e vertigem s\u00e3o importantes pontos de sentido nesta exposi\u00e7\u00e3o. E s\u00e3o-no n\u00e3o num sentido metaf\u00f3rico mas num sentido literal. Ou seja, as obras centrais desta exposi\u00e7\u00e3o s\u00e3o sobre a queda e o modo como todas as coisas pertencem \u00e0 terra. Apontar estes elementos de sentido n\u00e3o significa estabelecer uma narrativa unificadora das obras apresentadas, mas sublinhar que os diferentes elementos materiais presentes funcionam como uma esp\u00e9cie de pontos energ\u00e9ticos irradiantes.", "title": "Vertigem e queda", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/vertigem-e-queda-1717924", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1017749?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um pequeno grupo de accionistas e obrigacionistas do Banif, representados pela sociedade de advogados MRA, est\u00e1 a ponderar avan\u00e7ar com v\u00e1rias ac\u00e7\u00f5es judiciais para anular a medida de resolu\u00e7\u00e3o do banco e investigar os contornos do apoio estatal concedido.", "title": "Grupo de accionistas e obrigacionistas quer pedir nulidade da resolu\u00e7\u00e3o do Banif", "tag": "economia", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/grupo-quer-pedir-em-tribunal-nulidade-da-resolucao-do-banif-1718727", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1020676?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial Marisa Matias disse nesta ter\u00e7a-feira que compreende o espanto do tamb\u00e9m candidato Marcelo Rebelo de Sousa, com os or\u00e7amentos de campanha eleitoral, e lembrou que o social-democrata \"foi pago\" durante mais de dez anos para fazer campanha.", "title": "Marisa Matias: Marcelo \"foi pago\" durante mais de dez anos para fazer campanha", "tag": "politica", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-marcelo-foi-pago-durante-mais-de-dez-anos-para-fazer-campanha-1718726", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/825470?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na \u00e9poca passada foi a \u00fanica equipa a derrotar o FC Porto por duas vezes nas competi\u00e7\u00f5es nacionais e nesta, depois de empatar os portistas no Funchal logo \u00e0 segunda jornada do campeonato, o Mar\u00edtimo foi ao Est\u00e1dio do Drag\u00e3o impor com estrondo o primeiro deslize interno dos \u201cazuis e brancos\u201d em 2015-16. Com a derrota caseira por 3-1 contra os madeirenses, o FC Porto fica com p\u00e9 e meio fora da Ta\u00e7a da Liga e a contesta\u00e7\u00e3o a Julen Lopetegui reacendeu-se em for\u00e7a.", "title": "Mar\u00edtimo volta a assombrar Julen Lopetegui", "tag": "desporto", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-porto-com-resultado-desmoralizador-antes-do-classico-de-alvalade-1718724", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1020674?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O minist\u00e9rio do Planeamento e das Infra-estruturas anunciou nesta ter\u00e7a-feira que o aumento das portagens em 2016 \u00e9 de 0,05 euros, o que abrange \"apenas 10% dos tro\u00e7os das auto-estradas portajadas\", ficando as taxas dos restantes inalteradas.", "title": "Portagens sobem 0,05 euros s\u00f3 para 10% dos tro\u00e7os de auto-estradas", "tag": "economia", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portagens-sobem-005-euros-so-para-10-dos-trocos-de-autoestradas-1718722", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1020672?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral do PCP, Jer\u00f3nimo de Sousa, apresentou nesta ter\u00e7a-feira uma mensagem de Ano Novo na qual desejou um 2016 \"carregado de esperan\u00e7a\" a todos os portugueses, reafirmando os compromissos dos comunistas.", "title": "Jer\u00f3nimo de Sousa deseja um Ano Novo \"carregado de esperan\u00e7a\" aos portugueses", "tag": "politica", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jeronimo-de-sousa-deseja-um-ano-novo-carregado-de-esperanca-aos-portugueses-1718721", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/376657?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o \u00e9 novidade, mas quando se trata de uma oportunidade \u00fanica ou, pelo menos, dificilmente repet\u00edvel, nunca \u00e9 de mais lembrar \u2013\u00a0entre 31 de Maio e 11 de Setembro de 2016 o Museu do Prado, em Madrid, uma das pinacotecas mais importantes do mundo, vai receber uma grande exposi\u00e7\u00e3o monogr\u00e1fica evocativa dos 500 anos da morte do pintor holand\u00eas Jheronymus Bosch.\u00a0El Bosco: La exposici\u00f3n del centen\u00e1rio, garantem\u00a0o director do Prado, Miguel Zugaza, e o seu adjunto, Miguel Falomir, ser\u00e1 a \u201cmaior\u201d e \u201ca mais importante\u201d alguma vez realizada \u00e0 volta deste mestre singular, um dos mais populares da cultura universal.", "title": "Em 2016 o Prado vai ser, ainda mais, a casa de Bosch", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/em-2016-o-prado-vai-ser-ainda-mais-a-casa-de-bosch-1717851", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1018302?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O corpo de Carlos Rosales Mendoza, um dos fundadores do violento cartel do narcotr\u00e1fico La Familia Michoacana, foi encontrado com ferimentos de bala e sinais de tortura no estacionamento de uma base de vigil\u00e2ncia da pol\u00edcia federal mexicana numa movimentada auto-estrada, ao lado de outros tr\u00eas cad\u00e1veres, tamb\u00e9m com marcas de terem sido mortos a tiro.", "title": "Fundador do cartel La Familia Michoacana encontrado morto numa auto-estrada", "tag": "mundo", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/fundador-do-cartel-la-familia-michoacana-encontrado-morto-numa-autoestrada-1718704", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1020668?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nas semanas que antecederam o Natal, os dados sobre a rede multibanco mostravam que os portugueses estavam a gastar ligeiramente mais relativamente a 2014. No entanto, apenas a informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 semana festiva permitiria fazer uma compara\u00e7\u00e3o mais detalhada, uma vez que \u00e9 durante estes dias que se regista o pico da actividade da rede.", "title": "Portugueses gastaram mais 289 milh\u00f5es em compras de Natal", "tag": "economia", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portugueses-gastaram-mais-289-milhoes-em-compras-de-natal-1718719", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1020670?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A associa\u00e7\u00e3o ambientalista Quercus defende que a taxa de gest\u00e3o de res\u00edduos ainda pode aumentar, devendo ao mesmo tempo subir o pr\u00e9mio para os sistemas que mais reciclam.\u00a0Comentando um relat\u00f3rio do Tribunal de Contas sobre a gest\u00e3o de lixo urbano o especialista em res\u00edduos da Quercus, Rui Berkemeier, considerou que a taxa n\u00e3o \u00e9 elevada, tendo em conta os seus objectivos ambientais, havendo at\u00e9 margem para aumentar o valor pago pelo lixo enviado para aterro ou para incinera\u00e7\u00e3o \u2013 que constituem sistemas ambientalmente menos adequado.", "title": "Taxa de gest\u00e3o de res\u00edduos ainda pode aumentar, defende Quercus", "tag": "sociedade", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/taxa-de-gestao-de-residuos-ainda-pode-aumentar-defende-quercus-1718720", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/376727?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O jornalista s\u00edrio Naji Jerf, assassinado segunda-feira na Turquia, foi o \u00faltimo a morrer este ano por motivos associados ao trabalho. O relat\u00f3rio anual da organiza\u00e7\u00e3o Rep\u00f3rteres Sem Fronteiras (RSF), divulgado esta ter\u00e7a-feira, mostra que 67 jornalistas morreram no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es ou por motivos associados ao trabalho. As circunst\u00e2ncias em que ocorrem as restantes 43 mortes de jornalistas registadas ao longo deste ano n\u00e3o foram esclarecidas.", "title": "Morreram 110 jornalistas por causa da sua profiss\u00e3o em 2015", "tag": "mundo", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/morreram-110-jornalistas-por-causa-da-sua-profissao-em-2015-1718709", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1020667?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal Constitucional (TC) decidiu nesta ter\u00e7a-feira admitir as dez candidaturas \u00e0s elei\u00e7\u00f5es presidenciais que tinham sido formalizadas com a entrega de pelo menos 7500 assinaturas at\u00e9 24 de Dezembro, o que constitui um n\u00famero recorde.", "title": "Tribunal Constitucional admitiu as dez candidaturas presidenciais apresentadas", "tag": "politica", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/tribunal-constitucional-admitiu-as-dez-candidaturas-presidenciais-apresentadas-1718706", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/388687?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um grupo de chineses que h\u00e1 longos meses aguarda resposta a pedidos de autoriza\u00e7\u00e3o de resid\u00eancia para investimento (ARI), os chamados vistos gold, vai reunir-se com o Servi\u00e7o de Estrangeiros e Fronteiras (SEF) no dia 11 de Janeiro, disse \u00e0 Lusa Lily Liu, porta-voz dos cidad\u00e3os.", "title": "Chineses com pedidos de vistos gold pendentes re\u00fanem-se com o SEF", "tag": "economia", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/chineses-com-pedidos-de-vistos-gold-pendentes-reunemse-com-o-sef-1718700", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1020661?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Se est\u00e1 a pensar celebrar a passagem de ano no cora\u00e7\u00e3o do Porto, o melhor \u00e9 deixar o carro em casa e deslocar-se de transportes p\u00fablicos. N\u00e3o s\u00f3 conta com a benesse de ter o metro a funcionar durante toda a noite, como os acessos \u00e0 Avenida dos Aliados, onde ir\u00e1 decorrer o concerto de Pedro Abrunhosa, estar\u00e1 fortemente condicionado. As proibi\u00e7\u00f5es j\u00e1 come\u00e7aram.", "title": "Avenida dos Aliados, no Porto, com acesso condicionado na passagem de ano", "tag": "local", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/avenida-dos-aliados-no-porto-com-acesso-condicionado-na-passagem-de-ano-1718697", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/891860?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Duas pessoas foram detidas no domingo e segunda-feira na B\u00e9lgica por suspeita de estarem a preparar atentados terroristas em Bruxelas na v\u00e9spera de Ano Novo. Face \u00e0s novas informa\u00e7\u00f5es, as for\u00e7as de seguran\u00e7a receberam instru\u00e7\u00f5es para elevarem o n\u00edvel de alerta.", "title": "Dois detidos por suspeita de planearem atentados em Bruxelas no fim de ano", "tag": "mundo", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/detidas-duas-pessoas-suspeitas-de-planearem-atentados-em-bruxelas-1718662", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1020505?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Impresa e a PT fecharam um acordo de tr\u00eas anos para a distribui\u00e7\u00e3o dos seis canais da SIC na plataforma Meo. O novo acordo com a PT (v\u00e1lido at\u00e9 Dezembro de 2018) abrange os direitos de transmiss\u00e3o dos canais generalista e tem\u00e1ticos do grupo SIC: SIC, SIC Not\u00edcias, SIC Radical, SIC Mulher, SIC K e SIC Caras (que at\u00e9 \u00e0 data estava em exclusivo na NOS e que em Janeiro estar\u00e1 tamb\u00e9m na Vodafone) O an\u00fancio do neg\u00f3cio foi feito pela Impresa esta ter\u00e7a-feira, sem especificar o valor do contrato.", "title": "SIC assina acordo de distribui\u00e7\u00e3o de canais com a PT por tr\u00eas anos", "tag": "economia", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sic-assina-acordo-de-distribuicao-de-canais-com-a-pt-por-tres-anos-1718701", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1020660?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Ar\u00e1bia Saudita apresentou um or\u00e7amento de austeridade for\u00e7ado pela queda do pre\u00e7o do petr\u00f3leo e, pela primeira vez, aumentou o pre\u00e7o da gasolina em 50%, cortando nos subs\u00eddios que, at\u00e9 agora, faziam deste pa\u00eds aquele em que \u00e9 mais barato encher o dep\u00f3sito do carro.", "title": "Ar\u00e1bia Saudita aperta o cinto e aumenta 50% a gasolina", "tag": "mundo", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/arabia-saudita-aperta-o-cinto-e-aumenta-a-gasolina-50-1718696", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1020632?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O n\u00edvel de actividade da reabilita\u00e7\u00e3o urbana acelerou em Novembro, registando um crescimento de 23% em termos hom\u00f3logos, o dobro do valor registado em Outubro (11,5%), revela o bar\u00f3metro da Associa\u00e7\u00e3o dos Industriais da Constru\u00e7\u00e3o Civil e Obras P\u00fablicas (AICCOPN), divulgado esta ter\u00e7a-feira.", "title": "Actividade da reabilita\u00e7\u00e3o urbana cresceu 23% em Novembro", "tag": "economia", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/actividade-da-reabilitacao-urbana-cresceu-23-em-novembro-1718689", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/755782?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Marcelo Rebelo de Sousa elogiou esta ter\u00e7a-feira a \"vontade\" e a \"determina\u00e7\u00e3o\" do Governo em resolver \"o caso Banif\" e \"o caso Novo Banco\", que s\u00e3o \"heran\u00e7as complicadas de anos passados\".", "title": "Marcelo elogia \"determina\u00e7\u00e3o\" do Governo quanto a Banif e Novo Banco", "tag": "politica", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-elogia-determinacao-do-governo-quanto-a-banif-e-novo-banco-1718699", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1019236?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do PSD, Pedro Passos Coelho, elogiou\u00a0esta ter\u00e7a-feira\u00a0o \"l\u00edder partid\u00e1rio carism\u00e1tico\" Paulo Portas, que anunciou a sa\u00edda da chefia do CDS-PP, e disse ter a certeza de que os centristas encontrar\u00e3o \"um novo caminho de lideran\u00e7a\".", "title": "Passos Coelho elogia \"l\u00edder partid\u00e1rio carism\u00e1tico\" Paulo Portas", "tag": "politica", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/passos-coelho-elogia-lider-partidario-carismatico-paulo-portas-1718698", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1020654?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois do Benfica com a Nos e do FC Porto com a Meo/Altice, nesta ter\u00e7a-feira foi a vez de o Sporting anunciar um acordo com a Nos para a venda dos direitos televisivos dos seus jogos em casa. Os contratos t\u00eam valores e \u00e2mbitos diferentes, especiamente o do Benfica, em que apenas est\u00e3o inclu\u00eddos os direitos televisivos e a distribui\u00e7\u00e3o do canal do clube. Ao contr\u00e1rio de FC Porto e Sporting, o Benfica n\u00e3o incluiu no acordo com o operador o patroc\u00ednio das camisolas (tem um contrato com a Emirates), nem a explora\u00e7\u00e3o da publicidade est\u00e1tica no est\u00e1dio, que \u00e9 feita pelo pr\u00f3prio clube da Luz.", "title": "Direitos de TV: semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as entre os neg\u00f3cios feitos pelos tr\u00eas \"grandes\"", "tag": "desporto", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/direitos-de-tv-semelhancas-e-diferencas-entre-os-negocios-feitos-pelos-tres-grandes-1718693", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1020662?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Semanas antes da abertura ao p\u00fablico, o Egipto apresentou aos jornalistas o t\u00famulo da ama-de-leite de Tutankhamon, tendo como b\u00f3nus uma nova teoria: a mulher que at\u00e9 aqui se conhecia como Maia, e que ter\u00e1\u00a0 amamentado o fara\u00f3 que morreu ainda adolescente, pode ser, na verdade, Meritaton, uma das suas meias-irm\u00e3s. A informa\u00e7\u00e3o foi avan\u00e7ada no domingo pelo ministro das Antiguidades eg\u00edpcio, Mahmud al-Damaty.", "title": "A ama-de-leite de Tutankhamon era sua meia-irm\u00e3?", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-ama-de-tutankamon-era-sua-meiairma-1718665", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1020519?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA) prolongou nesta ter\u00e7a-feira o aviso laranja referente a vento forte para as sete ilhas que comp\u00f5em o grupo central e ocidental do arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores.", "title": "Prolongado aviso laranja referente a vento nos A\u00e7ores", "tag": "local", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/prolongado-aviso-laranja-referente-a-vento-nos-acores-1718694", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/709547?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\"Cada vez levantam mais dificuldades aos pequenos agricultores, e esta tradi\u00e7\u00e3o est\u00e1 a ser v\u00edtima do abandono dos terrenos, e da cria\u00e7\u00e3o de animais. Enquanto c\u00e1 andarmos a tradi\u00e7\u00e3o vai ser realizada, depois vai ter tend\u00eancia a desaparecer porque os mais novos j\u00e1 n\u00e3o querem saber disto\", afirmou mesta ter\u00e7a-feira \u00e0 Lusa Sandra Gon\u00e7alves, que ajuda na organiza\u00e7\u00e3o do ritual.", "title": "Abandono agr\u00edcola e desertifica\u00e7\u00e3o p\u00f5em em risco tradi\u00e7\u00e3o ancestral de Caminha", "tag": "local", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/abandono-agricola-e-desertificacao-poem-em-risco-tradicao-ancestral-de-caminha-1718692", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/730736?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial C\u00e2ndido Ferreira, um dos dez provisoriamente aceites pelo Tribunal Constitucional (TC) para irem a sufr\u00e1gio a 24 de Janeiro, disse esta ter\u00e7a-feira esperar que as televis\u00f5es integrem todos os aspirantes a Bel\u00e9m nos seus debates.", "title": "C\u00e2ndido Ferreira defende debates televisivos para todos os candidatos", "tag": "politica", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/candido-ferreira-diz-que-debates-televisivos-devem-integrar-todos-os-candidatos-1718690", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/990318?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As primeiras imagens de Benedict Cumberbatch como Dr. Estranho, o super-her\u00f3i da Marvel, j\u00e1 invadiram a Internet. Numa sess\u00e3o fotogr\u00e1fica para a revista norte-americana Entertainment Weekly (EW), o actor brit\u00e2nico encarna a personagem e n\u00e3o faltam amuletos como o Olho de Agamotto.", "title": "Este \u00e9 Benedict Cumberbatch como... Dr. Estranho", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/este-e-benedict-cumberbatch-como-dr-estranho-1718675", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1020575?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da sa\u00fade, Adalberto Campos Fernandes, deu nesta ter\u00e7a-feira luz verde para a constru\u00e7\u00e3o do hospital do Seixal, disse o presidente da c\u00e2mara no final de uma reuni\u00e3o com o governante.", "title": "Governo deu luz verde \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do hospital do Seixal", "tag": "local", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/governo-deu-luz-verde-a-construcao-do-hospital-do-seixal-1718687", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/792807?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O peso das filiais de empresas estrangeiras centradas nas exporta\u00e7\u00f5es tem vindo a aumentar nos \u00faltimos cinco anos. De todo o valor acrescentado bruto (VAB) gerado pelas filiais estrangeiras presentes no mercado portugu\u00eas, 40,3% vem de exportadoras, o que compara com uma percentagem de 35,3% em 2010, mostram dados publicados nesta ter\u00e7a-feira pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE).", "title": "Exportadoras ganham peso entre as filiais de empresas estrangeiras", "tag": "economia", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/exportadoras-ganham-peso-entre-as-filiais-de-empresas-estrangeiras-1718672", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1020563?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Autoridade da Concorr\u00eancia (AdC) abriu um processo de contra-ordena\u00e7\u00e3o contra a Fiat Portugal, por ind\u00edcios de infrac\u00e7\u00e3o \u00e0s regras de concorr\u00eancia, tendo a empresa apresentado um conjunto de compromissos com o objectivo de responder \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es levantadas.", "title": "Concorr\u00eancia abre processo contra Fiat por limita\u00e7\u00e3o de garantias autom\u00f3veis", "tag": "economia", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/concorrencia-abre-processo-contra-fiat-por-limitacao-de-garantias-automoveis-1718686", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1020618?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pablo Picasso est\u00e1 habituado a encabe\u00e7ar a lista dos mais requisitados do mundo da arte. 2015 n\u00e3o foi excep\u00e7\u00e3o. O artista espanhol, um dos mais influentes do s\u00e9culo XX, viu mesmo uma das suas pinturas,  (1955), atingir o valor recorde para uma obra vendida em leil\u00e3o \u2013 163,5 milh\u00f5es de euros (ao c\u00e2mbio actual).", "title": "2015: as dez obras mais caras vendidas em leil\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/2015-as-dez-obras-mais-caras-vendidas-em-leilao-1718676", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1020576?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Sindicato dos Estivadores emitiu um novo pr\u00e9-aviso de greve no Porto de Lisboa at\u00e9 31 de Janeiro, prolongando assim o protesto que s\u00f3 \u00e9 accionado se as entidades empregadoras contratarem \u201ctrabalhadores estranhos \u00e0 profiss\u00e3o\".", "title": "Estivadores prolongam greve no Porto de Lisboa at\u00e9 ao final de Janeiro", "tag": "economia", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/estivadores-prolongam-greve-no-porto-de-lisboa-ate-ao-final-de-janeiro-1718684", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1020609?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi um apelo geral \u00e0 calma interna o que os membros da comiss\u00e3o pol\u00edtica do CDS ouviram depois de Paulo Portas ", "title": "Centristas mostram preocupa\u00e7\u00e3o com turbul\u00eancia na sucess\u00e3o de Portas", "tag": "politica", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/centristas-mostram-preocupacao-com-turbulencia-na-sucessao-de-portas-1718681", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568248bd0cf2778081475d52/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Conselho de Arbitragem da Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Futebol (FPF) nomeou nesta ter\u00e7a-feira Hugo Miguel para dirigir o cl\u00e1ssico de 2 de Janeiro entre o Sporting e o FC Porto, da 15.\u00aa jornada da I Liga.", "title": "Hugo Miguel vai apitar um Sporting-FC Porto pela primeira vez", "tag": "desporto", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/hugo-miguel-vai-apitar-um-sportingfc-porto-pela-primeira-vez-1718682", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1020605?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Sporting anunciou nesta ter\u00e7a-feira um acordo com a Nos para a ced\u00eancia dos direitos televisivos dos seus jogos em casa para o campeonato por dez \u00e9pocas, bem como da publicidade est\u00e1tica e virtual do est\u00e1dio. O neg\u00f3cio, que segundo o Sporting tem um valor global de 515 milh\u00f5es de euros, inclui ainda mais duas parcelas: uma \u00e9 o patroc\u00ednio do clube por 12 \u00e9pocas e meia (o comunicado diz que a Nos ser\u00e1 o principal patrocinador do clube, o que inclui a publicidade nas camisolas, mas falta saber se h\u00e1 algo mais inclu\u00eddo) e a outra \u00e9 o\u00a0direito de transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o do Canal Sporting TV (12 \u00e9pocas). Neste valor, o Sporting contabiliza ainda\u00a0uma revis\u00e3o em alta dos actuais contratos com Joaquim Oliveira.\u00a0", "title": "Sporting chega a acordo com a Nos e Joaquim Oliveira por 515 milh\u00f5es", "tag": "desporto", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-chega-a-acordo-com-a-nos-por-515-milhoes-1718677", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1020663?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O defesa espanhol Alejandro Grimaldo, que alinhava no FC Barcelona B, assinou contrato com o Benfica at\u00e9 2021, anunciou nesta ter\u00e7a-feira o clube campe\u00e3o portugu\u00eas de futebol.", "title": "Benfica anuncia contrata\u00e7\u00e3o de Grimaldo ao FC Barcelona", "tag": "desporto", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-anuncia-contratacao-de-grimaldo-ao-fc-barcelona-1718674", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1020574?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o do Mercado de Valores Mobili\u00e1rios (CMVM) j\u00e1 pediu esclarecimentos ao Sporting sobre as not\u00edcias que d\u00e3o conta de um acordo entre o clube e a operadora NOS para a venda dos direitos televisivos dos jogos em casa na Liga portuguesa de futebol.", "title": "CMVM pede esclarecimentos ao Sporting sobre alegado acordo com a Nos", "tag": "desporto", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/cmvm-pede-esclarecimentos-ao-sporting-sobre-alegado-acordo-com-a-nos-1718671", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1020562?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O IGCP, a entidade que gere a d\u00edvida p\u00fablica, mant\u00e9m o projecto de lan\u00e7amento do novo produto de capta\u00e7\u00e3o de poupan\u00e7a, as Obriga\u00e7\u00f5es do Tesouro de Rendimento Vari\u00e1vel (OTRV), mas o seu lan\u00e7amento s\u00f3 acontecer\u00e1 em 2016.", "title": "IGCP aguarda \"melhores condi\u00e7\u00f5es do mercado\" para lan\u00e7ar novo produto de poupan\u00e7a", "tag": "economia", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/igcp-aguarda-melhores-condicoes-do-mercado-para-lancamento-das-otrv-1718627", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/764736?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando o saxofonista John Coltrane entrou no est\u00fadio, em Dezembro de 1964, com McCoy Tyner (piano), Jimmy Garrison (contrabaixo) e Elvin Jones (bateria), para gravar aquilo que viria a ser o cora\u00e7\u00e3o de A Love Supreme, estaria longe de imaginar o impacto brutal e profundo que a obra viria a ter. Considerado um dos discos jazz mais importantes e influentes de sempre, num processo que continua em evolu\u00e7\u00e3o e ultrapassa todas as barreiras estil\u00edsticas, o \u00e1lbum representa uma \u201ctempestade perfeita\u201d na obra de Coltrane, o ponto onde \u00e9 ainda poss\u00edvel identificar toda a matem\u00e1tica bop dos seus primeiros anos, a espiritualidade rec\u00e9m-conquistada que lhe permite libertar-se das drogas e do \u00e1lcool, e o enorme fogo libert\u00e1rio que crescia dentro de si e que viria a explodir nos \u00faltimos dois anos e meio de vida. A partir do \u00e1lbum original \u2014 uma suite de quatro partes gravada em quarteto a 9 de dezembro de 1964 \u2014, j\u00e1 existia uma edi\u00e7\u00e3o expandida (Deluxe Edition) que viria a incluir a \u00fanica grava\u00e7\u00e3o ao vivo da obra completa, realizada no Festival de Jazz de Antibes, em Julho de 1965. A esse material foram ainda adicionadas duas vers\u00f5es de Acknowledgement registadas em est\u00fadio num segundo dia de grava\u00e7\u00f5es (10 de Dezembro de 1964) para o qual Archie Shepp (saxofone tenor) e Art Davis (contrabaixo) se juntaram ao quarteto-base.", "title": "Um amor supremo", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/um-amor-supremo-1718113", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1018331?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O estudo e o conhecimento das causas e consequ\u00eancias da participa\u00e7\u00e3o de Portugal na Grande Guerra h\u00e1 muito que superaram o vazio da historiografia do Estado Novo e o deslumbramento acr\u00edtico em torno da Rep\u00fablica nos anos p\u00f3s-25 de Abril. Mas, pelo que se sabe e se conhece, permanecem ainda muitos n\u00f3s por desatar. Perante um per\u00edodo pouco dado \u00e0 linearidade, com sucessivos golpes de estado e uma permanente crispa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica a exacerbar radicalismos e tens\u00f5es sociais, ser\u00e1 improv\u00e1vel e indesej\u00e1vel at\u00e9 que se consiga um retrato consensual. ", "title": "Uma hist\u00f3ria \u00e0 procura de Afonso Costa", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/uma-historia-a-procura-de-afonso-costa-1717715", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1017081?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Filipe Ribeiro de Meneses regressa \u00e0 Hist\u00f3ria de Portugal na I Guerra Mundial recorrendo a Afonso Costa como principal fio condutor dos acontecimentos. Para o investigador da Universidade de Maynooth, na Irlanda, foi ele o grande estratega e defensor da participa\u00e7\u00e3o de tropas portuguesas na frente ocidental, ousadia que gerou a resist\u00eancia de um pa\u00eds que n\u00e3o queria a guerra e lhe criou inimigos no seio do Partido Democr\u00e1tico.", "title": "\"O esfor\u00e7o feito na I Guerra Mundial foi superior ao que o pa\u00eds estava disposto a aceitar\"", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-esforco-feito-na-i-guerra-mundial-foi-superior-ao-que-o-pais-estava-disposto-a-aceitar-1717709", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1016962?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-29-2015", "lead": "Uma mulher de 70 anos morreu nesta ter\u00e7a-feira v\u00edtima de um inc\u00eandio na sua habita\u00e7\u00e3o na localidade de Corti\u00e7\u00f4 da Serra, Celorico da Beira, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte do Comando Distrital de Opera\u00e7\u00f5es de Socorro (CDOS) da Guarda.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/mulher-morre-em-incendio-numa-habitacao-em-celorico-da-beira-1718669", "title": "Mulher morre em inc\u00eandio numa habita\u00e7\u00e3o em Celorico da Beira", "tag": "local"}, {"lead": "O ministro do Ambiente, Jo\u00e3o Pedro Matos Fernandes, diz que foram detectadas situa\u00e7\u00f5es de \u201clegalidade duvidosa\u201d nos contratos de subconcess\u00f5es dos transportes p\u00fablicos de Lisboa e do Porto e que a revers\u00e3o das concess\u00f5es evita que \u201cos investidores se coloquem numa situa\u00e7\u00e3o de desconformidade\u201d com a lei portuguesa e comunit\u00e1ria.", "title": "Governo fala de situa\u00e7\u00f5es de \"legalidade duvidosa\" nas subconcess\u00f5es dos transportes", "tag": "economia", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-diz-que-ha-ilegalidades-nas-subconcessoes-dos-transportes-1718666", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/369120?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O relat\u00f3rio final da comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito \u00e0 SATA, nos A\u00e7ores, foi aprovado na madrugada de ter\u00e7a-feira apenas com os votos favor\u00e1veis da maioria socialista, tendo o PSD, CDS/PP, PCP e PPM votado contra e o BE absteve-se.", "title": "Relat\u00f3rio da comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito \u00e0 SATA foi aprovado apenas pelo PS/A\u00e7ores", "tag": "economia", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/relatorio-da-comissao-de-inquerito-a-sata-foi-aprovado-apenas-pelo-psacores-1718667", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/379423?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "FC Porto, Benfica e Sporting despedem-se de 2015 com um derradeiro jogo na competi\u00e7\u00e3o menos acarinhada do futebol portugu\u00eas. A Ta\u00e7a da Liga marca o ponto final no ano civil e, apesar de a rela\u00e7\u00e3o de alguns clubes com a prova j\u00e1 ter sido de \u00f3dio declarado, desta vez ningu\u00e9m mostra abertamente o seu desprezo. Os \u201cdrag\u00f5es\u201d recebem o Mar\u00edtimo (18h, SP-TV1), os \u201cencarnados\u201d jogam em casa diante do Nacional (19h45, TVI) e em Alvalade os \u201cle\u00f5es\u201d defrontam o Pa\u00e7os de Ferreira (20h, SP-TV1) e houve uma palavra em comum no discurso de antecipa\u00e7\u00e3o dos treinadores dos ditos \u201cgrandes\u201d: \u201cganhar\u201d.", "title": "Todos querem ganhar a competi\u00e7\u00e3o que interessava a muito poucos", "tag": "desporto", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/todos-querem-ganhar-a-competicao-que-interessava-a-muito-poucos-1718649", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1020521?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 caso para dizer: agora j\u00e1 sei o que escreveste no Twitter em 2013. O Barcelona dispensou o m\u00e9dio Sergi Guardiola, oito horas depois de o ter contratado. Tudo porque descobriu que o jogador escreveu mensagens ofensivas para o clube em 2013.", "title": "Barcelona dispensa jogador horas depois de o contratar", "tag": "desporto", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/barcelona-dispensa-jogador-horas-depois-de-o-contratar-1718664", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1020515?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A empresa japonesa Toshiba anunciou nesta ter\u00e7a-feira que vai pedir um novo cr\u00e9dito de 300.000 milh\u00f5es de ienes (2280 milh\u00f5es de euros) para levar adiante o processo de reestrutura\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s o esc\u00e2ndalo de fraude contabil\u00edstica desmascarado este ano.", "title": "Toshiba pede empr\u00e9stimo de 2280 milh\u00f5es depois de receber multa recorde", "tag": "tecnologia", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/toshiba-pede-emprestimo-de-22-mil-milhoes-depois-de-receber-multa-recorde-1718663", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/801008?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Meses depois de terem estado ", "title": "O \u201cpequeno Tibete portugu\u00eas\u201d est\u00e1 a caminho de se tornar uma \u00e1rea protegida", "tag": "local", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/o-pequeno-tibete-portugues-esta-a-caminho-de-tornarse-area-protegida-1718602", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1020407?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Histerossalpingografia. \u00c9 uma palavra longa, tem 22 letras. Se estivessem a jogar com algu\u00e9m ao jogo da forca era uma boa palavra para escolherem, porque \u00e9 prov\u00e1vel que poucos dos seus advers\u00e1rios a conseguissem adivinhar.\u00a0O casal Marta Sobral e Maur\u00edcio Sobral leva mais de seis anos de palavras como esta, que lhes entraram pelas vidas adentro sem eles quererem. Desde Agosto de 2008 que andavam em tratamentos para tentar ter um filho.", "title": "Marta e Maur\u00edcio Sobral, seis anos \u00e0 espera de um filho que teve origem no \u201cfol\u00edculo ideal\u201d", "tag": "sociedade", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/seis-anos-a-espera-de-um-filho-que-teve-origem-no-foliculo-ideal-1718553", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1020453?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As autoridades est\u00e3o num sprint final para encontrar uma solu\u00e7\u00e3o de capitaliza\u00e7\u00e3o do Novo Banco que evite penalizar mais os contribuintes, mas garanta ao banco liderado por Eduardo Stock da Cunha entrar em 2016 com os r\u00e1cios dentro dos limites exigidos. Para o Banco Central Europeu (BCE), a via deve passar pelos obrigacionistas seniores, que s\u00e3o credores do banco.", "title": "Banco de Portugal usa obrigacionistas seniores para aumentar capital do Novo Banco", "tag": "economia", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/autoridades-ensaiam-solucao-para-o-novo-banco-que-nao-afecte-mais-os-contribuintes-1718651", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1020565?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 a \u201ctransmiss\u00e3o vertical\u201d da posi\u00e7\u00e3o social que, no seio das manadas de elefantes africanos (Loxodonta africana), tem permitido a estas complexas sociedades matriarcais resistirem \u00e0 dizima\u00e7\u00e3o dos seus elementos mais experientes por ca\u00e7adores furtivos. Os resultados foram publicados na revista Current Biology.", "title": "Quando uma matriarca elefante morre, uma das filhas herda o seu estatuto social", "tag": "ciencia", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/quando-uma-matriarca-de-elefante-morre-a-filha-herda-o-estatuto-social-da-mae-1718617", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1020437?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os trabalhadores do Instituto de Seguran\u00e7a Social (ISS) colocados em requalifica\u00e7\u00e3o e que est\u00e3o em risco de despedimento v\u00e3o ser reintegrados nos servi\u00e7os de onde foram dispensados e reiniciar fun\u00e7\u00f5es a partir de 4 de Janeiro de 2016. Em causa est\u00e3o 25 trabalhadores que entre Janeiro e Fevereiro do pr\u00f3ximo ano estariam em vias de perder o v\u00ednculo ao Estado por terem passado 12 meses sem encontrarem coloca\u00e7\u00e3o noutro organismo p\u00fablico.", "title": "Funcion\u00e1rios em risco de despedimento regressam \u00e0 Seguran\u00e7a Social em Janeiro", "tag": "economia", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/trabalhadores-da-seguranca-social-em-risco-de-despedimento-serao-reintegrados-a-partir-de-4-de-janeiro-1718628", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1020452?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O assunto n\u00e3o \u00e9 novo: j\u00e1 no Ver\u00e3o passado o presidente da C\u00e2mara do Seixal tinha defendido a elimina\u00e7\u00e3o da Taxa de Gest\u00e3o de Res\u00edduos, por considerar que este \u201cimposto\u201d n\u00e3o tinha como contrapartida a melhoria dos servi\u00e7os prestados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, acabando as suas receitas por serem arrecadadas pela administra\u00e7\u00e3o central. Agora \u00e9 o Tribunal de Contas que, embora com menos clareza, vem lan\u00e7ar um aviso \u00e0 navega\u00e7\u00e3o relativamente a este instrumento central da pol\u00edtica de res\u00edduos.", "title": "Res\u00edduos: um imposto disfar\u00e7ado?", "tag": "sociedade", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/residuos-um-imposto-disfarcado-de-taxa-1718633", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015960?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O rock est\u00e1 de luto: morreu o ingl\u00eas Lemmy Kilmister, l\u00edder, cantor e baixista dos Mot\u00f6rhead desde os anos 1970, tamb\u00e9m m\u00fasico dos Hawkwind, e institui\u00e7\u00e3o do estilo de vida rock. Era uma lenda para os amantes das linguagens do rock mais pesado (heavy metal, hard rock), mas transcendia essa condi\u00e7\u00e3o. Era o tipo de m\u00fasico que mesmo para quem n\u00e3o se revia no heavy metal acabava por empatizar, devido ao seu carisma, \u00e0 sua inconfund\u00edvel voz rouca, \u00e0 atitude de insol\u00eancia eternamente jovem, \u00e0 personifica\u00e7\u00e3o dos excessos do rock e ao insepar\u00e1vel chap\u00e9u preto.", "title": "O rock est\u00e1 de luto: morreu Lemmy, dos Mot\u00f6rhead", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-lemmy-kilmister-lider-dos-motorhead-1718661", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1020503?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O aumento das receitas com a venda das transmiss\u00f5es televisivas que est\u00e1 a ser gerado pela guerra entre as principais operadoras de telecomunica\u00e7\u00f5es constitui uma ajuda preciosa para as fr\u00e1geis contas financeiras dos maiores clubes portugueses, mas n\u00e3o evita a manuten\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia das receitas com vendas de jogadores.", "title": "Nem com mais receitas da TV os \"grandes\" v\u00e3o poder segurar os craques", "tag": "desporto", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/nem-com-mais-receitas-da-tv-os-grandes-vao-poder-segurar-os-craques-1718653", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1020534?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois dos contratos milion\u00e1rios estabelecidos entre a Nos e o Benfica e a Meo e o FC Porto para a aquisi\u00e7\u00e3o dos direitos televisivos dos jogos de futebol, o Sporting permanece como o \u00fanico \"grande\" ainda sem acordo directo com nenhuma das operadoras a actuar no mercado nacional. Com v\u00ednculo activo com a PPTV, do empres\u00e1rio Joaquim Oliveira, at\u00e9 ao final da temporada de 2017-18, os jogos de futebol disputados pelos \u201cle\u00f5es\u201d em Alvalade para o campeonato s\u00e3o o pr\u00f3ximo grande alvo das empresas de telecomunica\u00e7\u00f5es, tendo duas delas (pelo menos) j\u00e1 apresentado propostas aos respons\u00e1veis do clube lisboeta. O desfecho das negocia\u00e7\u00f5es dever\u00e1 estar para breve, apesar de o presidente Bruno de Carvalho garantir que quer tratar este processo sem pressa.", "title": "Nos e Meo lutam pelo Sporting", "tag": "desporto", "date": "12-29-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/nos-e-meo-lutam-pelo-sporting-1718648", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1020464?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-29-2015", "lead": "Nas \u00faltimas semanas, a pretexto de altera\u00e7\u00f5es significativas na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o, t\u00eam emergido argumentos diversos que veiculam preocupa\u00e7\u00f5es de ordem distinta.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-ilusao-da-excelente-dificuldade-1718585", "title": "A ilus\u00e3o da excelente dificuldade", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-29-2015", "lead": "1. No dia e na hora em que a televis\u00e3o \u2013 na esteira do Correio da Manh\u00e3 \u2013 noticiou que um jovem de 29 anos, David Duarte, morrera no Hospital de S. Jos\u00e9, em Lisboa, na sequ\u00eancia de um incidente provocado por um aneurisma, eu estava a ver o notici\u00e1rio televisivo. Assim que explicaram que a morte se teria ficado a dever presumivelmente \u00e0 inexist\u00eancia de neurocirurgi\u00f5es de servi\u00e7o durante o fim-de-semana, fiquei chocado e reagi veementemente, como facilmente pode atestar a familiar que estava ao meu lado. \u00c9 absolutamente inadmiss\u00edvel que um caso destes possa ter ocorrido.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-proposito-da-morte-no-s-jose-1718638", "title": "A prop\u00f3sito da morte no S. Jos\u00e9", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-29-2015", "lead": "Apesar de tudo o P\u00fablico aguenta-se", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1718594", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-29-2015", "lead": "Raros s\u00e3o os analistas que colocam no epicentro do actual fen\u00f3meno terrorista a juventude dos que se deixam seduzir pelo \"jihadismo\" e sobre o que possa lev\u00e1-los a fazerem-se explodir junto de inocentes em nome de um ideal pol\u00edtico-religioso que nunca chegaram verdadeiramente a conhecer e compreender. Continuamos a encarar esta quest\u00e3o com displic\u00eancia. No que toca ao terrorismo em solo europeu, sabemos que um grande n\u00famero dos que hoje partem para a S\u00edria s\u00e3o adolescentes ou mesmo pr\u00e9-adolescentes. Estremecemos, mas passamos adiante, porventura por se tratar de uma constata\u00e7\u00e3o demasiado dolorosa.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-ego-terrorista-1718588", "title": "O ego terrorista", "tag": "mundo"}, {"date": "12-29-2015", "lead": "Depois da tr\u00e1gica morte de um jovem de 29 anos no Hospital de S\u00e3o Jos\u00e9, parece que as not\u00edcias sobre falhas na Sa\u00fade se multiplicaram. Dos casos aparentemente mais simples aos mais graves, como o que levou \u00e0 morte de um idoso v\u00edtima de AVC transportado do Algarve para Coimbra por n\u00e3o haver, alegadamente, condi\u00e7\u00f5es em Lisboa para o tratar. \u00c0 primeira vista, o que sucedeu num caso e outro (o do S\u00e3o Jos\u00e9 e o do Algarve) \u00e9, no m\u00ednimo, revoltante. No entanto, mais do que gastar tempo em afirma\u00e7\u00f5es demag\u00f3gicas ou infundamentadas, importa levar at\u00e9 ao fim os inqu\u00e9ritos em curso nestes e noutros casos, perceber se as causas est\u00e3o na pol\u00edtica (decis\u00f5es ministeriais) ou na organiza\u00e7\u00e3o (do sistema e de cada um dos hospitais) e agir em conformidade. \u00c9 bom que as not\u00edcias continuem, ou seja, que n\u00e3o se esconda o que deve ser conhecido; mas importa que esse conhecimento seja \u00fatil e, no final, permita mudar o que deve ser mudado.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/levar-ate-ao-fim-os-inqueritos-na-saude-1718642", "title": "Levar at\u00e9 ao fim os inqu\u00e9ritos na Sa\u00fade", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-29-2015", "lead": "1. \u00c0 guisa de brinde de fim de ano, Cavaco Silva decidiu oferecer-nos mais uma p\u00e9rola na interven\u00e7\u00e3o que fez, na semana passada, no encerramento do Conselho da Di\u00e1spora. \"Observando a zona euro\u201d, disse o PR, \u201cverificamos que a governa\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica pode durar algum tempo, faz os seus estragos na economia, deixa faturas por pagar, mas acaba sempre por ser derrotada pela realidade\".", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-ideologia-e-a-realidade-1718611", "title": "A ideologia e a realidade", "tag": "politica"}, {"date": "12-29-2015", "lead": "A Solgar e a Starbucks s\u00e3o duas empresas americanas bem-vindas em Portugal. Sou cliente satisfeito de ambas. Eis, para variar, duas embirra\u00e7\u00f5es.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/abram-os-olhos-1718584", "title": "Abram os olhos", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-29-2015", "lead": "Na v\u00e9spera de Natal, Alfredo Barroso deixou-me uma prenda no sapatinho do P\u00daBLICO: um texto que me \u00e9 dedicado (\u201cSobre o neoliberalismo fantasmag\u00f3rico\u201d), com bonitas acusa\u00e7\u00f5es de \u201carrog\u00e2ncia\u201d e de \u201cignor\u00e2ncia atrevida\u201d por eu n\u00e3o estar disposto a reconhecer que o governo de Pedro Passos Coelho \u201cvirou radicalmente \u00e0 direita\u201d. Barroso, pelo contr\u00e1rio, sempre impressionante na sua mod\u00e9stia e sapi\u00eancia, declara urbi et orbi que \u201cas pol\u00edticas postas em pr\u00e1tica pelo Governo Passos/Portas eram oriundas do mais puro e duro neoliberalismo\u201d, apoiando-se para tal em cita\u00e7\u00f5es de intelectuais ponderados e profundos conhecedores da situa\u00e7\u00e3o portuguesa, como \u00e9 o caso de David Harvey e Slavoj \u017di\u017eek.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/alfredo-barroso-e-o-gambuzino-neoliberal-1718595", "title": "Alfredo Barroso e o gambozino neoliberal", "tag": "politica"}, {"lead": "Dois golos na primeira parte deram nesta segunda-feira ao Sporting de Braga uma vit\u00f3ria justa, mas sofrida, sobre o Belenenses, 2-1, na primeira jornada do grupo D da Ta\u00e7a da Liga.", "title": "Sp. Braga venceu Belenenses que ponderou n\u00e3o regressar ao intervalo", "tag": "desporto", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sp-braga-venceu-belenenses-que-ponderou-nao-regressar-ao-intervalo-1718655", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1020487?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A vida corre bem ao San Lorenzo. H\u00e1 dois anos o clube venceu o campeonato argentino, depois de seis \u00e9pocas sem t\u00edtulos. Um ano depois conquistou a Ta\u00e7a Libertadores da Am\u00e9rica (o equivalente \u00e0 Liga dos Campe\u00f5es), colocando um ponto final a uma s\u00e9rie de desaires na prova que motivavam at\u00e9 a chacota dos rivais, e disputou o Mundial de clubes. \u00c9 um emblema com hist\u00f3ria no futebol argentino e at\u00e9 tem a b\u00ean\u00e7\u00e3o de ter o Papa como seu adepto confesso. Mas faltava-lhe algo para a felicidade ser completa. Regressar a casa. E isso est\u00e1 cada vez mais perto de acontecer.", "title": "O San Lorenzo vai dar ao papa Francisco o seu primeiro est\u00e1dio", "tag": "desporto", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-san-lorenzo-vai-dar-ao-papa-francisco-o-seu-primeiro-estadio-1718654", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1020486?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Paulo Portas justificou a decis\u00e3o de n\u00e3o se recandidatar \u00e0 lideran\u00e7a do partido com o tempo que ocupa o cargo \u2013 16 anos \u2013 e com o novo ciclo em que o centro-direita s\u00f3 voltar\u00e1 a governar com maioria absoluta. O presidente do CDS-PP falou aos jornalistas ap\u00f3s quatro horas de reuni\u00e3o da comiss\u00e3o pol\u00edtica nacional em que anunciou a sua decis\u00e3o.", "title": "Portas: \u201c\u00c9 tempo de passar o testemunho e eu fa\u00e7o-o com toda a naturalidade\u201d", "tag": "politica", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/portas-abandona-lideranca-do-cds-1718652", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568248800cf27219a2b136b1/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Depois da jogada com que a Nos se antecipou \u00e0 PT/Meo garantindo a exclusividade dos jogos do Benfica, ficou claro que a empresa da Altice seria r\u00e1pida a reagir. E assim foi. Em menos de um m\u00eas, a Meo assegurou os direitos televisivos dos jogos em casa do FC Porto, a partir do Ver\u00e3o de 2018. Feito o neg\u00f3cio, a quest\u00e3o que se coloca \u00e9 semelhante \u00e0 que surgiu relativamente aos jogos dos \u201cencarnados\u201d: onde v\u00e3o ser transmitidos os jogos do FC Porto em 2018?", "title": "Sport TV concentra os jogos dos tr\u00eas grandes at\u00e9 2018", "tag": "desporto", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sport-tv-concentra-os-jogos-dos-tres-grandes-ate-2018-1718637", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1020466?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Se Mariano Rajoy n\u00e3o conseguir apoios para formar um executivo liderado pelo PP (Partido Popular), o secret\u00e1rio-geral do PSOE (Partido Socialista Oper\u00e1rio Espanhol), Pedro S\u00e1nchez, dever\u00e1 procurar uma solu\u00e7\u00e3o governativa para Espanha. O \u201cmandato\u201d foi-lhe dado esta segunda-feira por uma larga maioria do comit\u00e9 federal dos socialistas. Mas nesse cen\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 certo que se chegue a uma solu\u00e7\u00e3o que evite novas elei\u00e7\u00f5es legislativas. \u00a0", "title": "Se Rajoy falhar, S\u00e1nchez tentar\u00e1 formar Governo mas n\u00e3o \u201ca qualquer pre\u00e7o\u201d", "tag": "mundo", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/se-rajoy-falhar-sanchez-tentara-formar-governo-mas-nao-a-qualquer-preco-1718645", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5681b1ef0cf2778081475c6c/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Banco de Portugal colocou no seu site v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de perguntas e respostas, com o objectivo de esclarecer os impactos da interven\u00e7\u00e3o feita no banco.", "title": "Perguntas e respostas sobre o Banif feitas pelo Banco de Portugal", "tag": "economia", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/perguntas-e-respostas-sobre-o-banif-feitas-pelo-banco-de-portugal-1718650", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/699547?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A PSP informou nesta segunda-feira que registou 2326 acidentes nas estradas nacionais, dos quais resultaram seis mortos, no per\u00edodo de 14 a 27 de Dezembro, durante o qual decorreu a opera\u00e7\u00e3o \u201cPol\u00edcia Sempre Presente \u2013 Festas Seguras 2015\u201d.", "title": "Opera\u00e7\u00e3o \"Festas Seguras\" da PSP registou 2326 acidentes e seis mortos", "tag": "sociedade", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/operacao-festas-seguras-da-psp-registou-2326-acidentes-e-seis-mortos-1718647", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/377035?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Edgar Silva acusou\u00a0esta segunda-feira\u00a0o seu opositor Marcelo Rebelo de Sousa de \"oportunismo\" e de \"chorar l\u00e1grimas de crocodilo\" ao pedir o apuramento de responsabilidades sobre a morte de um jovem no Hospital de S. Jos\u00e9.", "title": "Edgar Silva critica \"oportunismo\" de Marcelo no caso da morte no S. Jos\u00e9", "tag": "politica", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-critica-oportunismo-de-marcelo-no-caso-da-morte-no-s-jose-1718646", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/988428?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O valor dos activos dos bancos que operam em Portugal situou-se nos 414 mil milh\u00f5es de euros no final de Setembro, o que representa menos 10 mil milh\u00f5es de euros face a Junho, de acordo com os dados divulgados esta segunda-feira pelo Banco de Portugal. No final de 2010, antes da entrada da troika de credores em Portugal, este valor estava nos 532 mil milh\u00f5es de euros.", "title": "Valor dos activos dos bancos desce 10 mil milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/valor-dos-activos-dos-bancos-desce-10-mil-milhoes-1718644", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/719698?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Oportunidades flagrantes n\u00e3o faltaram, mas Manchester United e Chelsea n\u00e3o passaram do zero, em Old Trafford, em jogo da 19.\u00aa jornada da Premier League. Num duelo entre a ex e prov\u00e1vel futura equipa de Jos\u00e9 Mourinho, o nulo final agradou mais aos blues, que se mant\u00eam na desconfort\u00e1vel luta pela fuga aos \u00faltimos lugares. Em Londres, o Arsenal derrotou o Bournemouth, por 2-0, e assumiu a lideran\u00e7a do campeonato, ultrapassando o Leicester, que hoje recebe o Manchester City.", "title": "Na sombra de Mourinho, United e Chelsea anularam-se", "tag": "desporto", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/na-sombra-de-mourinho-united-e-chelsea-anularamse-1718643", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1020462?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal de Contas atribuiu o visto a 74 dos 104 processos de financiamento de escolas do ensino art\u00edstico especializado que h\u00e1 duas semanas ainda se encontravam pendentes. Mas n\u00e3o h\u00e1 qualquer garantia de que o segundo per\u00edodo lectivo arranque com normalidade naquelas escolas, pelo que a Federa\u00e7\u00e3o Nacional de Professores (Fenprof) admite manter uma greve que \u201cfuncionar\u00e1 como uma esp\u00e9cie de self-service e como um \u00faltimo recurso para os professores que n\u00e3o tenham dinheiro para pagar as desloca\u00e7\u00f5es\u201d, explica o sindicalista M\u00e1rio Nogueira.", "title": "Segundo per\u00edodo do ensino art\u00edstico pode arrancar com professores em greve", "tag": "sociedade", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/segundo-periodo-do-ensino-artistico-pode-arrancar-com-professores-em-greve-1718639", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/973527?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A equipa de ciclismo profissional Sporting-Tavira, apresentada nesta segunda-feira oficialmente, vai para a estrada durante os pr\u00f3ximos quatro anos a competir \"para ganhar\", garantiu o presidente do Sporting, Bruno de Carvalho.", "title": "Sporting-Tavira nas estradas at\u00e9 2019 a competir para \u201cganhar\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sportingtavira-nas-estradas-ate-2019-a-competir-para-ganhar-1718640", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1020458?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-28-2015", "lead": "Este ano o Banco Central Europeu (BCE) exigiu que o BPI reduzisse a exposi\u00e7\u00e3o a Angola. Isto aconteceu porque o BCE n\u00e3o reconhece Angola entre os pa\u00edses com regulamenta\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o id\u00eanticas \u00e0s da Uni\u00e3o Europeia e, como tal, os activos que o banco portugu\u00eas det\u00e9m em Angola ter\u00e3o de ser alienados ou redimensionados. Para se perceber a import\u00e2ncia que Angola tem nas contas do BPI basta pensar que at\u00e9 Setembro 105 dos 151 milh\u00f5es de euros dos lucros do banco vinham de Angola.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/uma-guerra-silenciosa-com-angola-1718636", "title": "Uma guerra silenciosa com Angola", "tag": "economia"}, {"lead": "A decis\u00e3o de Paulo Portas de deixar de interpelar o primeiro-ministro nos debates quinzenais, j\u00e1 a partir de Janeiro, e ceder o lugar a seis outros deputados \u2013 entre os quais est\u00e3o fortes candidatos \u00e0 sucess\u00e3o do l\u00edder - causou estranheza interna e mesmo alguma indigna\u00e7\u00e3o. \u00c9 o caso de H\u00e9lder Amaral, presidente da distrital de Viseu e vice-presidente da bancada, que recusa que haja \"um concurso\" de poss\u00edveis candidatos \u00e0 lideran\u00e7a do CDS.", "title": "Deputado do CDS ataca \"concurso\" de candidatos \u00e0 sucess\u00e3o de Portas", "tag": "politica", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/decisao-de-preseleccao-de-candidatos-a-sucessao-de-portas-contestada-1718634", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1020468?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Quercus - Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, emitiu esta segunda-feira o balan\u00e7o ambiental do ano, com as boas e as m\u00e1s pr\u00e1ticas de 2015. A Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental para o Ambiente pede maior responsabilidade ecol\u00f3gica para o pr\u00f3ximo ano, por um crescimento econ\u00f3mico mais sustent\u00e1vel.", "title": "Taxa para sacos  de pl\u00e1stico foi a melhor ac\u00e7\u00e3o ambiental de 2015, diz a Quercus", "tag": "ecosfera", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/taxa-para-sacos-plasticos-foi-a-melhor-accao-ambiental-de-2015-diz-a-quercus-1718635", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/766179?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A c\u00e2mara da Trofa apontou nesta segunda-feira que durante este ano eliminou mais de uma centena de ninhos de vespa asi\u00e1tica, tendo registado 100% de aumento\" de casos face a 2014.", "title": "Eliminados mais de 100 ninhos de vespa asi\u00e1tica na Trofa ao longo do ano", "tag": "local", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/eliminados-mais-de-100-ninhos-de-vespa-asiatica-na-trofa-ao-longo-do-ano-1718632", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/800669?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com a luz verde dada pela c\u00e2mara de Lisboa,", "title": "ISCTE vai financiar nova escola de turismo com venda de terreno para dois hot\u00e9is", "tag": "local", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/iscte-vai-financiar-nova-escola-de-turismo-com-venda-de-terreno-para-dois-hoteis-1718631", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1020456?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico (MP) de Viana do Castelo acusou um jovem de 23 anos de homic\u00eddio qualificado, por ter matado um homem, em Abril passado, com cinco tiros de ca\u00e7adeira, desferidos a \"curta dist\u00e2ncia\" na cabe\u00e7a e no tronco.\u00a0O arguido vai ser levado a um tribunal de j\u00fari, em data ainda n\u00e3o marcada, estando a decorrer, desde o passado dia 22, o processo de selec\u00e7\u00e3o de jurados, cidad\u00e3os que se juntar\u00e3o aos ju\u00edzes de carreira no julgamento do caso.", "title": "Tribunal de j\u00fari vai julgar homic\u00eddio em Viana do Castelo", "tag": "sociedade", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/tribunal-de-juri-vai-julgar-homicidio-em-viana-do-castelo-1718630", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/809820?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro brit\u00e2nico, David Cameron, viajou para o Norte de Inglaterra para aferir, in loco, a dimens\u00e3o dos preju\u00edzos resultantes das cheias \u201csem precedentes\u201d e descritas como \u201ccatastr\u00f3ficas\u201d na hist\u00f3rica cidade de York \u2013 onde centenas de pessoas foram for\u00e7adas a abandonar as suas casas no dia de Natal, perante a avassaladora subida das \u00e1guas.", "title": "Chovem cr\u00edticas sobre Cameron ao visitar cheias no Norte de Inglaterra", "tag": "mundo", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/cameron-responde-as-criticas-em-visita-as-cheias-catastroficas-no-norte-de-inglaterra-1718622", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56815fb60cf2d7b162056e12/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Marcelo Rebelo de Sousa apresentou nesta segunda-feira a investigadora cient\u00edfica Maria Pereira, de 29 anos, como mandat\u00e1ria nacional da sua candidatura, adiantando que optou por n\u00e3o ter um mandat\u00e1rio para a juventude.", "title": "Marcelo apresenta investigadora Maria Pereira como mandat\u00e1ria nacional", "tag": "politica", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-apresenta-investigadora-maria-pereira-como-mandataria-nacional-1718629", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/717288?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-28-2015", "lead": "A candidata presidencial apoiada pelo Bloco de Esquerda, Marisa Matias, defendeu nesta segunda-feira \u201cum investimento directo e concreto no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS)\u201d para evitar situa\u00e7\u00f5es como as que levaram \u00e0 morte de utentes. E n\u00e3o lhe apresentem o argumento de que n\u00e3o h\u00e1 dinheiro: \u201cDois mil e duzentos milh\u00f5es de euros no Banif, numa tranche, num dia. O equivalente ao corte que foi feito no SNS\u201d, afirmou, \u00e0 margem de uma reuni\u00e3o com a CGTP.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-defende-se-ha-dinheiro-para-o-banif-tambem-tem-de-haver-para-o-sns-1718625", "title": "Marisa Matias: Se h\u00e1 dinheiro para o Banif, tamb\u00e9m tem de haver para o SNS", "tag": "politica"}, {"lead": "Um dos l\u00edderes do Partido Democr\u00e1tico do Povo (HDP)\u00a0vai ser alvo de um inqu\u00e9rito pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico da Turquia por ter defendido a cria\u00e7\u00e3o de um Estado aut\u00f3nomo para os curdos. As declara\u00e7\u00f5es de\u00a0Selahattin Demirtas, proferidas durante um congresso, no domingo, levaram o primeiro-ministro turco a acus\u00e1-lo de ser um \"pe\u00e3o\" dos rebeldes curdos do PKK.", "title": "L\u00edder pr\u00f3-curdo pode responder em tribunal por defender autonomia", "tag": "mundo", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/governo-turco-aperta-cerco-aos-procurdos-e-afastaos-da-revisao-constitucional-1718621", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1020451?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Matosinhos est\u00e1 a preparar a cria\u00e7\u00e3o da Casa da Di\u00e1spora e da L\u00edngua Portuguesa e o presidente da autarquia, Guilherme Pinto, assume que gostaria de poder inaugurar este novo espa\u00e7o museol\u00f3gico em 2017. A ideia foi apresentada ao ministro da Cultura, Jo\u00e3o Soares, durante uma visita \u00e0s futuras casas da Arquitectura e do Design.", "title": "Casa da Di\u00e1spora e da L\u00edngua Portuguesa em prepara\u00e7\u00e3o em Matosinhos", "tag": "local", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/casa-da-diaspora-e-da-lingua-portuguesa-em-preparacao-em-matosinhos-1718623", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/807206?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel deixar l\u00e1 uma t\u00fanica para lavar ou um peda\u00e7o de tecido para tingir, mas a Fullonica di Stephanus, uma lavandaria de acordo com os padr\u00f5es de uma cidade romana do s\u00e9culo I, acaba de reabrir. Fica em Pompeia, cidade no golfo de N\u00e1poles engolida pela erup\u00e7\u00e3o do Ves\u00favio em Agosto de 79, e j\u00e1 est\u00e1 aberta aos visitantes.", "title": "A lavandaria de Pompeia j\u00e1 reabriu, mas s\u00f3 para visitas", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-lavandaria-de-pompeia-ja-reabriu-mas-so-para-visitas-1718615", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1020427?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A segunda fase das dragagens na lagoa de \u00d3bidos vai avan\u00e7ar, anunciou nesta segunda-feira o Minist\u00e9rio do Ambiente, na sequ\u00eancia da aprova\u00e7\u00e3o da candidatura a fundos comunit\u00e1rios, or\u00e7ada em 16,8 milh\u00f5es de euros.", "title": "Aprovadas dragagens de 16,8 milh\u00f5es de euros na lagoa de \u00d3bidos", "tag": "local", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/aprovadas-dragagens-de-168-milhoes-de-euros-na-lagoa-de-obidos-1718620", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/818573?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A EDP Renov\u00e1veis (EDPR) anunciou esta segunda-feira que chegou a acordo com a ACE Poland e Ace Italy, da China Three Gorges, para a venda de uma posi\u00e7\u00e3o accionista representativa de 49% do capital social por 392 milh\u00f5es de euros.", "title": "EDPR vende posi\u00e7\u00e3o em activos e\u00f3licos na Pol\u00f3nia e It\u00e1lia \u00e0 China Three Gorges", "tag": "economia", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/edpr-vende-posicao-em-activos-eolicos-na-polonia-e-italia-a-china-three-gorges-1718619", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1020438?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica recordou\u00a0esta segunda-feira\u00a0a ades\u00e3o de Portugal \u00e0s Comunidades Europeias h\u00e1 30 anos, sublinhando a import\u00e2ncia que a Europa tem na vida econ\u00f3mica, pol\u00edtica, financeira, social e cultural do pa\u00eds.", "title": "Cavaco recorda ades\u00e3o de Portugal \u00e0s Comunidades Europeias h\u00e1 30 anos", "tag": "politica", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cavaco-recorda-adesao-de-portugal-as-comunidades-europeias-ha-30-anos-1718618", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/379712?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) pediu aos hospitais que fizessem o levantamento das situa\u00e7\u00f5es mais cr\u00edticas de car\u00eancias de especialistas a n\u00edvel nacional, para evitar que se repitam situa\u00e7\u00f5es como a que terminou com a morte de um jovem de 29 anos no hospital de S\u00e3o Jos\u00e9, em Lisboa. A tutela quer perceber quais s\u00e3o as grandes falhas para as poder corrigir, explicou uma fonte do MS ao P\u00daBLICO.", "title": "Minist\u00e9rio avalia car\u00eancias do SNS e reorganiza modelo de resposta em Lisboa", "tag": "sociedade", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministerio-cria-grupo-coordenador-da-urgencia-metropolitana-de-lisboa-1718616", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/391569?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Cultura afirmou hoje que \u201cest\u00e1 tudo em aberto\u201d quanto ao destino dos quadros de Mir\u00f3, apontando como prioridade a inventaria\u00e7\u00e3o da colec\u00e7\u00e3o, que tanto pode ficar \u201cdepositada\u201d a Norte como a Sul.", "title": "Ministro da Cultura diz que \"est\u00e1 tudo em aberto\" quanto ao destino da cole\u00e7\u00e3o Mir\u00f3", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ministro-da-cultura-diz-que-esta-tudo-em-aberto-quanto-ao-destino-da-colecao-miro-1718612", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1010652?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Edgar Silva \u00e9 o candidato presidencial que mais admite gastar ao longo da campanha: tem estimado custos \u00e0 volta dos 750 mil euros, sendo que PCP/PEV entram com 342.250 euros para este bolo. \u00c9 o \u00fanico dos dez candidatos a Bel\u00e9m com contribui\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias em dinheiro, segundo os or\u00e7amentos divulgados esta segunda-feira peloTribunal Constitucional (TC). \u00a0", "title": "Edgar Silva prev\u00ea os gastos mais elevados, N\u00f3voa \u00e9 o que tem mais receitas", "tag": "politica", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/neto-e-novoa-nos-primeiros-lugares-do-boletim-de-voto-marcelo-em-penultimo-1718613", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5681b9b80cf27219a2b135e3/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Tottenham, de Mauricio Pochettino, somou nesta segunda-feira mais um bom resultado na Premier League e continua no topo da classifica\u00e7\u00e3o. Em jogo da 19.\u00aa jornada do principal campeonato ingl\u00eas, os \u201cspurs\u201d foram ao Vicarage Road, em Watford, derrotar a equipa de Quique Flores, por 2-1.", "title": "Tottenham n\u00e3o descola do topo", "tag": "desporto", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tottenham-nao-descola-do-topo-1718614", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1020426?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O min\u00e9rio a extrair de Moncorvo vai ser transportado para o porto de Leix\u00f5es por via f\u00e9rrea e por cami\u00e3o, sendo o segundo em complemento do primeiro. Nos primeiros cinco anos de explora\u00e7\u00e3o \u2013 que dever\u00e3o ter in\u00edcio no segundo semestre de 2016 \u2013 a empresa MTI espera transportar entre 500 a 750 mil toneladas de min\u00e9rio por ano, um valor que atingir\u00e1 os 2,2 milh\u00f5es de toneladas quando, ao fim de oito anos, a mina estiver a funcionar em velocidade cruzeiro", "title": "MTI desiste de via fluvial e opta por levar o min\u00e9rio de ferro em comboio e cami\u00f5es", "tag": "economia", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/mti-desiste-de-via-fluvial-e-opta-por-levar-o-minerio-de-ferro-em-comboio-e-camioes-1718610", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1020417?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de ter permanecido v\u00e1rios dias em coma, morreu esta segunda-feira o homem de 74 anos que sofreu um acidente vascular cerebral (AVC) e foi encaminhado do hospital de Faro para o de Coimbra porque o S\u00e3o Jos\u00e9 (em Lisboa) se ter\u00e1 recusado a receb\u00ea-lo. O Centro Hospitalar do Algarve (CHA), a que pertence o hospital de Faro, j\u00e1 anunciou que abriu um inqu\u00e9rito para averiguar se foram cumpridas todas as regras e protocolos estipulados neste tipo de situa\u00e7\u00e3o. Uma fonte do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade adiantou ao P\u00daBLICO que a tutela vai aguardar as conclus\u00f5es deste inqu\u00e9rito.", "title": "Morreu idoso v\u00edtima de AVC que foi transferido de Faro para Coimbra", "tag": "sociedade", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/morreu-idoso-transferido-de-faro-para-coimbra-1718608", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5681507a0cf2d7b162056dba/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Pelo menos 43 pessoas morreram nas tempestades que assolaram durante o fim-de-semana o Sul, Sudeste e Midwest dos Estados Unidos, com tornados que arrasaram edif\u00edcios e bloquearam as vias de transporte, numa altura em que milh\u00f5es de pessoas se deslocam para visitar a fam\u00edlia, no Natal.", "title": "Tornados e tempestades matam mais de 40 pessoas nos EUA", "tag": "mundo", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/tornados-e-tempestades-matam-mais-de-40-pessoas-nos-eua-1718609", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1020415?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os operadores do Porto de Lisboa e Sindicato dos Estivadores v\u00e3o reatar as conversa\u00e7\u00f5es com vista a um acordo laboral, que ponha um ponto final na instabilidade laboral, que j\u00e1 levou \u00e0 suspens\u00e3o de escala de grandes armadores.", "title": "Operadores do Porto de Lisboa e estivadores reatam negocia\u00e7\u00f5es", "tag": "economia", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/operadores-do-porto-de-lisboa-e-estivadores-reatam-negociacoes-1718607", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1020413?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Edgar Silva, candidato presidencial do PCP, \u00e9 pr\u00f3xima presen\u00e7a, nesta ter\u00e7a-feira, no clube dos Pensadores, espa\u00e7o de debate fundado por Joaquim Jorge", "title": "Edgar Silva no Clube dos Pensadores", "tag": "politica", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-no-clube-dos-pensadores-1718606", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/997838?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A chuva forte que caiu no Grande Porto entre as 13h e as 14h desta segunda-feira condicionou a circula\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel na passagem inferior da rotunda AEP de acesso \u00e0 autoestrada A28, disse \u00e0 Lusa fonte da PSP.\u00a0De acordo com fonte da Divis\u00e3o de Tr\u00e2nsito da PSP do Porto, a passagem inferior n\u00e3o foi cortada, mas a circula\u00e7\u00e3o ficou condicionada devido ao alagamento da via.\u00a0A mesma fonte referiu que tamb\u00e9m na Avenida Gustavo Eiffel, na marginal do Porto, a circula\u00e7\u00e3o ficou condicionada devido a \u00e1gua acumulada.", "title": "Chuva forte condiciona tr\u00e2nsito no Porto", "tag": "local", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/chuva-forte-condiciona-transito-no-porto-1718603", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/377265?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A opera\u00e7\u00e3o \"Natal Tranquilo\", da GNR, registou este ano sete v\u00edtimas mortais, menos duas do que no per\u00edodo hom\u00f3logo de 2014, resultantes de 589 acidentes, menos 29 que no ano passado, disse \u00e0 Lusa fonte do Comando Geral.\u00a0De acordo com a mesma fonte, na opera\u00e7\u00e3o desenvolvida entre 24 e 27 de Dezembro, as brigadas da GNR registaram 589 acidentes, com sete v\u00edtimas mortais, 19 feridos com gravidade e 187 feridos ligeiros.", "title": "Opera\u00e7\u00e3o \"Natal Tranquilo\" da GNR com sete mortos em 589 acidentes", "tag": "sociedade", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/operacao-natal-tranquilo-da-gnr-com-sete-mortos-em-589-acidentes-1718605", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/372609?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os voc\u00e1bulos \"refugiado\" e \"terrorismo\" lideram a vota\u00e7\u00e3o para a Palavra do Ano 2015, \"seguidos de perto por 'acolhimento' e 'esquerda'\", anunciou esta segunda-feira o grupo Porto Editora.", "title": "\"Refugiado\" e \"terrorismo\" lideram vota\u00e7\u00e3o para Palavra do Ano 2015", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/refugiado-e-terrorismo-lideram-votacao-para-palavra-do-ano-2015-1718600", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1020409?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara de Matosinhos, Guilherme Pinto, destacou, esta segunda-feira, \"a liga\u00e7\u00e3o mais urbana e mais flu\u00edda\" que a constru\u00e7\u00e3o do novo viaduto sobre a auto-estrada A28 vai criar para os mun\u00edcipes da Senhora da Hora.", "title": "Novo viaduto sobre a A28 vai criar \"liga\u00e7\u00e3o mais urbana\" na Senhora da Hora", "tag": "local", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/novo-viaduto-sobre-a-a28-vai-criar-ligacao-mais-urbana-na-senhora-da-hora-1718597", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/813233?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Sporting, Bruno de Carvalho, manifestou-se nesta segunda-feira tranquilo com o processo de venda dos direitos de transmiss\u00e3o dos jogos caseiros da equipa de futebol profissional, salientando que o clube n\u00e3o est\u00e1 em saldo.", "title": "Bruno de Carvalho e os direitos televisivos: Sporting \u201cn\u00e3o est\u00e1 em saldo\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/bruno-de-carvalho-e-os-direitos-televisivos-sporting-nao-esta-em-saldo-1718599", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1020400?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ponte Eiffel de Viana do Castelo vai ser alvo de uma repara\u00e7\u00e3o no primeiro trimestre de 2016, que implica condicionamentos \u00e0 circula\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel, revelou \u00e0 Lusa, esta segunda-feira, fonte da Infra-estruturas de Portugal (IP).", "title": "Ponte Eiffel de Viana do Castelo condicionada ao tr\u00e2nsito", "tag": "local", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/ponte-eiffel-de-viana-do-castelo-condicionada-ao-transito-1718596", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/702891?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O BPI deu o primeiro passo para separar os neg\u00f3cios em Angola e Mo\u00e7ambique ao apresentar na conservat\u00f3ria de registo comercial o projecto de cis\u00e3o, mas este passo foi dado sem antes chegar a acordo com Isabel dos Santos. A empres\u00e1ria controla a Unitel, dona de 49,9% do banco do BPI em Angola, o BFA, e dela depende o sucesso da opera\u00e7\u00e3o, que visa responder \u00e0s novas exig\u00eancias do Banco Central Europeu (BCE) no que respeita \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o do banco a grandes riscos (neste caso, ao mercado angolano). \u00a0", "title": "BPI inicia cis\u00e3o de neg\u00f3cios em \u00c1frica \u00e0 espera de acordo com Isabel dos Santos", "tag": "economia", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bpi-avanca-com-registo-de-cisao-de-negocios-em-africa-sem-acordo-com-isabel-dos-santos-1718598", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/379886?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os filmes e as s\u00e9ries mais pirateadas de 2015 s\u00e3o os blockbusters do cinema e da televis\u00e3o: sem surpresas, portanto, que <a href=\"http://www.publico.pt/1690982\">Velocidade Furiosa 7</a> e <em>The Walking Dead</em> sejam os t\u00edtulos que encimam a lista dos mais descarregados do ano que agora termina. Mas h\u00e1, contudo, uma novidade, como assinala a revista Variety no que aos filmes concerne: a quantidade de downloads n\u00e3o p\u00e1ra de aumentar.", "title": "Filmes e s\u00e9ries mais pirateados de 2015 s\u00e3o blockbusters do cinema e TV", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/os-filmes-e-as-series-mais-pirateados-de-2015-sao-blockbusters-1718591", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1020379?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Centenas de combatentes e civis que estavam encurralados em tr\u00eas cidades da S\u00edria come\u00e7aram a ser transportados para o L\u00edbano e para a Turquia, atrav\u00e9s de um corredor aberto ao fim de meses de negocia\u00e7\u00f5es.", "title": "L\u00edbano e Turquia recebem centenas de combatentes e civis s\u00edrios cercados", "tag": "mundo", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/libano-e-turquia-recebem-centenas-de-combatentes-e-civis-sirios-cercados-1718589", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1020369?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-28-2015", "lead": "Muitas pessoas n\u00e3o sabem que aquelas pequenas e graciosas plantinhas japonesas conhecidas por bonsais mais n\u00e3o s\u00e3o do que plantas normais tornadas an\u00e3s por efeito de conten\u00e7\u00e3o das suas ra\u00edzes em vasos diminutos, associada a criteriosa poda de ramos e rebentos. H\u00e1 carvalhos que livres na Natureza atingiriam os 4 ou 5 metros de altura mas que apertados e inibidos no seu potencial de crescimento s\u00e3o bonsais que n\u00e3o ultrapassam os 15 ou 20cm.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/pessoas-bonsai-1718590", "title": "Pessoas bonsai", "tag": "economia"}, {"lead": "O Presidente polaco, Andrzej Duda, promulgou nesta segunda-feira uma pol\u00e9mica emenda \u00e0 lei org\u00e2nica do Tribunal Constitucional, aprovada \u00e0 pressa pelo novo Governo conservador, criticada pela Uni\u00e3o Europeia e que a oposi\u00e7\u00e3o diz ter como \u00fanico prop\u00f3sito paralisar a institui\u00e7\u00e3o, impedindo-a de fiscalizar o executivo.", "title": "Presidente polaco promulga lei que fragiliza independ\u00eancia do Constitucional", "tag": "mundo", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/presidente-polaco-promulga-lei-que-fragiliza-independencia-do-constitucional-1718587", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1020364?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi um grande ano para a editora Pr\u00edncipe Discos, com v\u00e1rios lan\u00e7amentos importantes (Nigga Fox, N\u00eddia Minaj, Casa da M\u00e3e Produ\u00e7\u00f5es, Blacksea N\u00e3o Maya ou Niagara), a continua\u00e7\u00e3o das noites mensais no MusicBox, em Lisboa, e a curadoria da s\u00e9rie de compila\u00e7\u00f5es lan\u00e7adas pela hist\u00f3rica editora inglesa Warp, que deu a conhecer linguagens como o afro-house, kuduro ou tarraxinha junto de um p\u00fablico internacional que ainda n\u00e3o havia sido submetido a ela.", "title": "A m\u00fasica doida de Normal Nada", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-musica-doida-de-normal-nada-1717885", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1018323?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi poucos minutos depois das dez da manh\u00e3 que se ouviu uma explos\u00e3o na rua Miguel Bombarda em Sacav\u00e9m. Uma mulher, com cerca de 45 anos, foi assassinada na via p\u00fablica. O marido, com cerca de 60 anos e de quem estava separada h\u00e1 uns meses, ter\u00e1 disparado v\u00e1rios tiros contra ela, tendo-lhe lan\u00e7ado de seguida uma granada. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 da Pol\u00edcia Judici\u00e1ria, que qualifica este homic\u00eddio como um crime passional. O homem, um taxista com experi\u00eancia militar, suicidou-se a seguir.", "title": "Marido assassina mulher a tiro em Sacav\u00e9m e lan\u00e7a-lhe granada de seguida", "tag": "sociedade", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/marido-assassina-mulher-em-sacavem-com-tiros-de-cacadeira-e-faz-explodir-o-corpo-1718583", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568133e50cf2d7b162056d2b/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A PSP vai lan\u00e7ar no in\u00edcio do pr\u00f3ximo ano uma campanha \u201ccontra crimes inventados\u201d na Internet, com o objectivo de desmistificar \u201cmitos urbanos\u201d e informar os cidad\u00e3os, disse \u00e0 Lusa uma fonte daquela for\u00e7a de seguran\u00e7a.", "title": "PSP lan\u00e7a campanha no Facebook contra \"crimes inventados na Internet\"", "tag": "tecnologia", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/psp-lanca-campanha-no-facebook-contra-crimes-inventados-na-internet-1718582", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1020339?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mesmo estando fora de competi\u00e7\u00e3o desde 29 de Novembro, Ricardo Melo Gouveia subiu hoje de 84.\u00ba para 83.\u00ba no ranking mundial, melhorando assim por um lugar a sua melhor marca \u2013 e a do golfe portugu\u00eas \u2013 na tabela.\u00a0Para se ter uma no\u00e7\u00e3o do que isto representa, conv\u00e9m lembrar que at\u00e9 este ano\u00a0o recorde nacional no ranking era\u00a0o 137.\u00ba posto,\u00a0por\u00a0Ricardo Santos, obtido em\u00a0Mar\u00e7o de 2013.", "title": "Novo recorde portugu\u00eas no ranking mundial", "tag": "desporto", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/novo-recorde-portugues-no-ranking-mundial-1718586", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1020363?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-28-2015", "lead": "A C\u00e2mara de Alf\u00e2ndega da F\u00e9 informou nesta segunda-feira que est\u00e1 a desafiar mun\u00edcipes com idades entre 16 e 35 anos a apresentarem ideias e propostas para aquele concelho, no \u00e2mbito do primeiro Or\u00e7amento Participativo para a Juventude (OPJ).", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/alfandega-da-fe-lanca-orcamento-participativo-para-a-juventude-1718581", "title": "Alf\u00e2ndega da F\u00e9 lan\u00e7a Or\u00e7amento Participativo para a Juventude", "tag": "local"}, {"lead": "O Tribunal de Contas (TdC) detectou investimentos financeiros da Direc\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade (DGS) numa empresa do ramo imobili\u00e1rio, \"sem qualquer justifica\u00e7\u00e3o\", tendo considerado desfavor\u00e1vel a fiabilidade das demonstra\u00e7\u00f5es financeiras deste organismo do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.", "title": "Ac\u00e7\u00f5es da DGS no ramo imobili\u00e1rio s\u00e3o heran\u00e7a dos anos 1980", "tag": "sociedade", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/dgs-tem-accoes-no-ramo-imobiliario-sem-justificacao-diz-tribunal-de-contas-1718580", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1020324?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pintor e escultor abstracto norte-americano Ellsworth Kelly, um mestre da geometria e um artista pl\u00e1stico determinante para o s\u00e9culo XX, conhecido pelo seu trabalho em grande escala, morreu no domingo aos 92 anos.", "title": "Morreu Ellsworth Kelly, o gigante do abstraccionismo geom\u00e9trico", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-o-influente-artista-plastico-elsworth-kelly-1718579", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1020344?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O triunfo na 13.\u00aa etapa da Volta a Espanha catapultou-o para o estrelato e tornou Nelson Oliveira num dos mais apetecidos ciclistas do mercado de transfer\u00eancias. Aos 26 anos, o bicampe\u00e3o nacional de contra-rel\u00f3gio saiu da sombra e brilha com luz pr\u00f3pria, depois de ter garantido um contrato com a melhor equipa do mundo.", "title": "Nelson Oliveira: \u201cDepois da vit\u00f3ria na Vuelta, acredito que realmente posso ganhar\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-emancipacao-de-nelson-oliveira-1718538", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1020267?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Esque\u00e7am Nova Iorque. Esque\u00e7am Los Angeles. Agora, o que est\u00e1 a dar para jantares chiques \u00e9\u2026 o aeroporto. De Newark a Atlanta, de Los Angeles a Virginia, a lista de chefes que inclu\u00edram os aeroportos nos seus portfolios re\u00fane o \u201cQuem \u00e9 quem\u201d do mundo culin\u00e1rio: Rick Bayless, Alain Ducasse, Cat Cora, Michael Voltaggio, Mike Isabella, Carla Hall\u2026", "title": "E os grandes chefs chegaram\u2026 ao aeroporto", "tag": "mundo", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/e-os-grandes-chefs-chegaram-ao-aeroporto-1718534", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1020230?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Antes que o ano feche, a OPPIA abre as portas. A Oporto Picture Academy \u00e9 a concretiza\u00e7\u00e3o de um projecto de Cristiano Pereira, cultor de velhas, mas nem por isso gastas, formas de fotografar e filmar. Quem gosta de Pinhole, fotografia \u00e0 la minuta ou das pel\u00edculas em Super8mm vai passar a frequentar, j\u00e1 a partir desta quarta-feira, o n.\u00ba 228 da Rua Bar\u00e3o de S\u00e3o Cosme, nada longe do Campo 24 de Agosto e da Faculdade de Belas Artes.", "title": "OPPIA, uma casa onde a fotografia e o cinema dispensam pix\u00e9is", "tag": "local", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/oppia-uma-casa-onde-a-fotografia-e-o-cinema-dispensam-pixeis-1718526", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1020226?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cA Marisa \u00e9 de confian\u00e7a\u201d \u00e9 o t\u00edtulo de uma carta que o m\u00fasico S\u00e9rgio Godinho escreveu para dar o seu o apoio \u00e0 candidata \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Marisa Matias. A do dramaturgo Abel Neves termina assim: \u201cEu c\u00e1 apoio os des\u00edgnios de Marisa Matias.\u201d S\u00e3o apenas dois exemplos de nomes do universo da cultura que est\u00e3o do lado da candidatura apoiada pelo Bloco de Esquerda na corrida a Bel\u00e9m.", "title": "Marisa Matias recebe cartas de apoio de personalidades da cultura", "tag": "politica", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/personalidades-da-cultura-juntam-cartas-de-apoio-a-marisa-matias-1718497", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1016966?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A amizade \u00e9 longa de d\u00e9cadas e o estatuto como dois dos mais importantes cantautores da m\u00fasica portuguesa \u00e9 intoc\u00e1vel. S\u00e9rgio Godinho e Jorge Palma conheceram-se na d\u00e9cada de 1970. Partilharam est\u00fadios e partilharam palcos. Cruzaram-se, por exemplo, no espect\u00e1culo Filhos de Rimbaud, na d\u00e9cada de 1990, no \u00e1lbum de releitura das can\u00e7\u00f5es de S\u00e9rgio Godinho, Irm\u00e3o do Meio, e, no ano passado, na Festa do Avante, para a qual Palma convidou o autor de A noite passada. Foi precisamente desse momento que germinou aquilo que agora nos chega.", "title": "Romance de dois dias no palco", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/romance-de-dois-dias-no-palco-1718389", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1020294?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Correu pela Internet uma onda de j\u00fabilo quando Martin Shkreli foi\u00a0detido pelo FBI por fraudes financeiras. N\u00e3o \u00e9 novidade que a Internet \u00e9 pr\u00f3diga em \u00f3dios colectivos. Um exemplo \u00e9 Bernard Maddoff,\u00a0condenado a 150 anos de pris\u00e3o\u00a0por esquemas piramidais, o mesmo tipo de crime de que Shkreli \u00e9 acusado (a dimens\u00e3o da mentira de Maddoff \u00e9, por\u00e9m, muito maior). Outro caso recente \u00e9 o do dentista americano que ca\u00e7ou um le\u00e3o no Zimbabu\u00e9. Mas Shkreli, um empreendedor e gestor de fundos, com 32 anos e multimilion\u00e1rio, atingiu uma nova fasquia, gra\u00e7as a uma mistura explosiva: ostenta\u00e7\u00e3o de riqueza, petul\u00e2ncia em doses abundantes, e um modelo de neg\u00f3cio que implica comprar os direitos de medicamentos que est\u00e3o h\u00e1 muito no mercado e subir drasticamente os pre\u00e7os.", "title": "A vertiginosa ascens\u00e3o e queda do \"homem mais odiado da Am\u00e9rica\"", "tag": "economia", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/a-vertiginosa-ascensao-e-queda-do-homem-mais-odiado-da-america-1718496", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1020223?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Craig Mello, cientista da Universidade do Massachusetts (EUA), hoje com 55 anos, recebeu o Pr\u00e9mio Nobel da Medicina em 2006 pela descoberta de um aut\u00eantico \u201cmotor de busca\u201d celular que, \u00e0 maneira do Google, permite que as c\u00e9lulas consigam encontrar e controlar (inactivando ou removendo), dentro da gigantesca massa de material gen\u00e9tico que possuem, qualquer sequ\u00eancia-alvo de \u201cletras\u201d do c\u00f3digo gen\u00e9tico. De passagem por Lisboa h\u00e1 uns dias, falou com o P\u00daBLICO dos avan\u00e7os recentes e das potenciais aplica\u00e7\u00f5es das novas t\u00e9cnicas de manipula\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica desenvolvidas com base nestas maquinarias naturais das c\u00e9lulas vivas.", "title": "Craig Mello: \u201cH\u00e1 muito boa ci\u00eancia por fazer que n\u00e3o apresenta qualquer problema \u00e9tico\u201d", "tag": "ciencia", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/ha-muito-boa-ciencia-por-fazer-que-nao-apresenta-qualquer-problema-etico-1718306", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1019222?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os socialistas v\u00e3o disputar em breve uma das elei\u00e7\u00f5es internas mais importantes deste novo ciclo pol\u00edtico \u2013 as distritais. O calend\u00e1rio eleitoral est\u00e1 marcado para dentro de tr\u00eas meses e desta vez h\u00e1 quatro membros do Governo a disput\u00e1-las. Os congressos federativos est\u00e3o marcados para o dia 19 de Mar\u00e7o, mas o combate das distritais acontecer\u00e1 quinze dias antes e \u00e9 no Porto e em Coimbra que se concentram as aten\u00e7\u00f5es.", "title": "Quatro membros do Governo v\u00e3o disputar elei\u00e7\u00f5es para as distritais do PS em Mar\u00e7o", "tag": "politica", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/quatro-membros-do-governo-vao-disputar-eleicoes-para-as-distritais-do-ps-em-marco-1718562", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1020274?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Coreia do Sul e o Jap\u00e3o conclu\u00edram nesta segunda-feira um acordo hist\u00f3rico sobre a espinhosa quest\u00e3o das \u201cmulheres de conforto\u201d, como eram denominadas as mulheres coreanas for\u00e7adas a trabalhar nos bord\u00e9is para os soldados japoneses durante a II Guerra Mundial, e que ainda hoje envenena as rela\u00e7\u00f5es entre os dois pa\u00edses.", "title": "Jap\u00e3o indemniza \"mulheres de conforto\" da Coreia do Sul com 7,5 milh\u00f5es de euros", "tag": "mundo", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/japao-pede-desculpa-pelas-mulheres-de-conforto-e-paga-75-milhoes-de-euros-a-coreia-do-sul-1718578", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1020450?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "S\u00e3o neg\u00f3cios com termos diferentes, mas fiquemo-nos pelo n\u00famero redondo. Benfica, 400 milh\u00f5es por dez anos com a NOS. FC Porto, 457,5 milh\u00f5es tamb\u00e9m por dez anos com a Altice/Meo. Sporting ainda n\u00e3o anunciou qualquer acordo, mas estar\u00e1 a negociar por valores de grandeza aproximada. E como ficam os outros clubes que participam nas competi\u00e7\u00f5es profissionais de futebol em Portugal? Como fica a sua capacidade negocial? Se parece claro que a negocia\u00e7\u00e3o centralizada dos direitos televisivos ficou sem efeito, ainda haver\u00e1 margem para os clubes de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o negociarem em conjunto, mas tamb\u00e9m \u00e9 certo que alguns j\u00e1 est\u00e3o a negociar individualmente contratos de longa dura\u00e7\u00e3o com os diferentes operadores.", "title": "Direitos televisivos: Que fatia do bolo fica para os outros clubes?", "tag": "desporto", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/que-fatia-do-bolo-fica-para-os-outros-clubes-1718569", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1020298?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No \u00faltimo dia de Maio de 2015, no circuito italiano de Mugello, Miguel Oliveira tornou-se, aos 20 anos, no primeiro piloto nacional a vencer uma prova de MotoGP, a F\u00f3rmula 1 das duas rodas, na categoria de Moto 3. E seria apenas o in\u00edcio. Seguiram-se mais cinco triunfos que culminaram com o vice-campeonato mundial, o reconhecimento internacional como uma das maiores esperan\u00e7as da modalidade e a confirma\u00e7\u00e3o de que nunca houve um piloto portugu\u00eas com a sua dimens\u00e3o e potencial no motociclismo de velocidade.", "title": "Miguel Oliveira: A confirma\u00e7\u00e3o do portugu\u00eas \u201cvoador\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-ano-correu-muito-bem-a-miguel-oliveira-a-confirmacao-do-portugues-voador-1718547", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1020292?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dezenas de arquitectos nacionais\u00a0est\u00e3o a ter dificuldades em conseguir trabalho no Reino Unido porque as autoridades brit\u00e2nicas n\u00e3o reconhecem as forma\u00e7\u00f5es que fizeram em Portugal. Os cursos terminados ap\u00f3s o processo de Bolonha em v\u00e1rias universidades p\u00fablicas e privadas n\u00e3o constam da lista anexa \u00e0 directiva europeia das qualifica\u00e7\u00f5es, e isso tem sido usado como justifica\u00e7\u00e3o pela entidade brit\u00e2nica hom\u00f3loga da Ordem dos Arquitectos para recusar o registo destes profissionais naquele pa\u00eds.", "title": "Jovens arquitectos sem reconhecimento para trabalhar no Reino Unido", "tag": "sociedade", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/jovens-arquitectos-sem-reconhecimento-para-trabalhar-no-reino-unido-1718478", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1020293?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A electrifica\u00e7\u00e3o dos tro\u00e7os Vila Real de Santo Ant\u00f3nio-Faro e Tunes-Lagos, na linha do Algarve, permitiria \u00e0 CP poupar 394.148 euros por ano, se as velhas automotoras diesel\u00a0fossem substitu\u00eddas por material circulante el\u00e9ctrico. O P\u00daBLICO chegou a este resultado tendo em conta que uma UTE (Unidade Tripla El\u00e9ctrica) tem um custo de 38 c\u00eantimos por quil\u00f3metro percorrido. As UTE s\u00e3o as automotoras que a CP tem para fazer o servi\u00e7o regional no Algarve.", "title": "Plano Estrat\u00e9gico de Transportes deixa de fora electrifica\u00e7\u00e3o da linha do Algarve", "tag": "local", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/plano-estrategico-dos-transporte-deixa-de-fora-electrificacao-da-linha-do-algarve-1718351", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1020289?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As autoriza\u00e7\u00f5es de resid\u00eancia para investimento (ARI) ca\u00edram para mais de metade desde que rebentou o esc\u00e2ndalo de corrup\u00e7\u00e3o dos chamados vistos gold, n\u00e3o por falta de pedidos entregues nos Servi\u00e7os de Estrangeiros e Fronteiras (SEF), que actualmente ultrapassam os quatro mil, mas por atrasos na sua aprova\u00e7\u00e3o.", "title": "H\u00e1 mais de quatro mil pedidos de vistos gold \u00e0 espera de aprova\u00e7\u00e3o", "tag": "economia", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ha-mais-de-quatro-mil-pedidos-de-vistos-gold-a-espera-de-aprovacao-1718545", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1020249?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do FC Porto tra\u00e7ou no domingo \u00e0 noite um balan\u00e7o positivo da primeira metade da temporada do clube, sublinhando que os \"drag\u00f5es\" est\u00e3o a toda a for\u00e7a em todas as provas.", "title": "Pinto da Costa e os assobios a Lopetegui: \"Deu sorte, porque pass\u00e1mos para primeiro\"", "tag": "desporto", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/pinto-da-costa-e-os-assobios-a-lopetegui-deu-sorte-porque-passamos-para-primeiro-1718577", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1020312?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quatro distritos do continente est\u00e3o nesta segunda-feira sob aviso laranja, o segundo mais grave de uma escala de quatro, devido \u00e0 previs\u00e3o de vento forte, informou o Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA).", "title": "Quatro distritos do continente sob aviso laranja devido ao vento forte", "tag": "sociedade", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/quatro-distritos-do-continente-sob-aviso-laranja-devido-ao-vento-forte-1718576", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1020311?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Face Oculta foi dos mais longos e medi\u00e1ticos julgamentos de Portugal, decorreu no Tribunal de Aveiro e terminou em Setembro de 2014. O julgamento arrastou-se quase tr\u00eas anos durante os quais o Minist\u00e9rio P\u00fablico procurou demonstrar as ramifica\u00e7\u00f5es entre o mundo da pol\u00edtica e o mundo dos neg\u00f3cios. Teve 36 arguidos, o\u00a0principal dos quais foi Manuel Godinho.", "title": "Quase tr\u00eas anos de julgamento e 36 arguidos", "tag": "sociedade", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/quase-tres-anos-de-julgamento-e-36-arguidos-1718558", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/871621?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quem tamb\u00e9m registou crescimento de vendas foram os casinos. H\u00e1 seis anos consecutivos que, no seu conjunto, as quatro empresas que exploram as concess\u00f5es do jogo em Portugal t\u00eam visto as receitas derrapar mas 2015 come\u00e7ou com melhor sorte e, at\u00e9 Setembro, a tend\u00eancia manteve-se. Os dados do Servi\u00e7o de Regula\u00e7\u00e3o e Inspec\u00e7\u00e3o de Jogos (SRIJ) confirmam que no terceiro trimestre a actividade do jogo gerou 78,6 milh\u00f5es de euros de receita bruta, mais 7,5% em compara\u00e7\u00e3o com o mesmo per\u00edodo do ano passado, ou seja, mais 5,5 milh\u00f5es de euros. Face ao segundo semestre houve uma evolu\u00e7\u00e3o expressiva de 14,8%. Os meses de Julho, Agosto e Setembro foram, ali\u00e1s, os melhores do ano.", "title": "Depois de seis anos consecutivos em queda, receitas nos casinos crescem 7,5%", "tag": "economia", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/depois-de-seis-anos-consecutivos-em-queda-receitas-nos-casinos-crescem-75-1718536", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1020296?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Lisboa (SCML) decidiu n\u00e3o avan\u00e7ar para o neg\u00f3cio do jogo ", "title": "Santa Casa decide n\u00e3o avan\u00e7ar para o jogo online", "tag": "economia", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/santa-casa-decide-nao-avancar-para-o-jogo-online-1718539", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1020291?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A sua extin\u00e7\u00e3o chegou a ser ponderada em 1997, quando as receitas n\u00e3o iam al\u00e9m dos 94 milh\u00f5es de euros. Mas 18 anos depois, a Raspadinha imp\u00f4s-se. Em 2015, e pela primeira vez desde que foi criada, ultrapassou o Euromilh\u00f5es como o jogo que mais dinheiro gera \u00e0 Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Lisboa (SCML), entidade a quem cabe explorar os jogos sociais do Estado. At\u00e9 30 de Novembro, as receitas brutas deste jogo ultrapassaram os 985 milh\u00f5es de euros, o que representa 58% do total de vendas conseguidas desde o in\u00edcio do ano pela SCML. Em 2014, no mesmo per\u00edodo, valia 37% num neg\u00f3cio em que o Euromilh\u00f5es era o rei.", "title": "Raspadinha ultrapassa pela primeira vez o Euromilh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/raspadinha-ultrapassa-pela-primeira-vez-o-euromilhoes-1718535", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1020290?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-ferrovi\u00e1rio Ab\u00edlio Pinto Guedes fazia parte da \u201crede tentacular\u201d de Manuel Godinho destinada a favorecer as empresas daquele empres\u00e1rio de Ovar \u00e0 custa do patrim\u00f3nio da Refer. Em troca de um emprego que Manuel Godinho arranjou para a sua filha, Carina Guedes, o encarregado da Refer manipulou pesagens de carris e \u201cpermitiu que guias de remessa n\u00e3o fossem assinadas, assim criando condi\u00e7\u00f5es para que a O2, empresa de Manuel Godinho, viesse a apresentar valores de pesagem substancialmente inferiores\u201d.\u00a0Ainda segundo o\u00a0ac\u00f3rd\u00e3o do tribunal de Aveiro, relativo ao processo Face Oculta, Ab\u00edlio Guedes \u201cmercadejou com a sua qualidade de funcion\u00e1rio da Refer, em flagrante viola\u00e7\u00e3o das suas obriga\u00e7\u00f5es funcionais e com not\u00f3rio preju\u00edzo para a sua entidade patronal\u201d.", "title": "Infraestruturas de Portugal paga indemniza\u00e7\u00e3o a trabalhador condenado no Face Oculta", "tag": "sociedade", "date": "12-28-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/infraestruturas-de-portugal-paga-indemnizacao-a-trabalhador-condenado-no-face-oculta-1718533", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1020252?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-28-2015", "lead": "Com o ano prestes a terminar, chega a hora de fazer um balan\u00e7o sobre a situa\u00e7\u00e3o da economia global e tra\u00e7ar perspectivas para 2016. Olhando, em retrospectiva, para os \u00faltimos doze meses, conclu\u00edmos que os principais marcos, de um ponto de vista econ\u00f3mico, foram (i) a recupera\u00e7\u00e3o da economia e o in\u00edcio do processo de normaliza\u00e7\u00e3o dos juros de refer\u00eancia nos Estados Unidos, (ii) a expans\u00e3o do car\u00e1cter expansionista da pol\u00edtica monet\u00e1ria na Zona Euro, (iii) o terceiro programa de resgate \u00e0 Gr\u00e9cia, (iv) o prolongamento da traject\u00f3ria de queda dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo e (v) o enfraquecimento das economias emergentes. Em Portugal, assistiu-se a uma (vi) recupera\u00e7\u00e3o da actividade, suportando o aumento da confian\u00e7a na economia e a subida dos ratings, e foi (vii) investido um novo Governo, resultante da uni\u00e3o das esquerdas. No plano pol\u00edtico, assistiu-se a (viii) um aumento do apoio aos partidos menos moderados (e.g. Syriza na Gr\u00e9cia, Frente Popular em Fran\u00e7a, etc.), a (ix) um agravamento das tens\u00f5es geopol\u00edticas (e.g. S\u00edria, atentado de Paris) e a (x) uma tentativa de altera\u00e7\u00e3o dos regimes na Am\u00e9rica Latina, atrav\u00e9s do voto nos Partidos da oposi\u00e7\u00e3o (e.g. Venezuela, Argentina).", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/hora-de-balanco-com-2015-prestes-a-terminar-1718532", "title": "Hora de balan\u00e7o com 2015 prestes a terminar", "tag": "economia"}, {"date": "12-28-2015", "lead": "Como tem sido claramente demonstrado por v\u00e1rios estudos nacionais e internacionais, Portugal \u00e9 um dos pa\u00edses mais desiguais da Europa e da OCDE. Este dado n\u00e3o tem nada de novo e \u00e9 sobejamente conhecido. Todavia, apesar desta evid\u00eancia, o elevado n\u00edvel das desigualdades nunca foi encarado em Portugal como o alvo primordial das pol\u00edticas p\u00fablicas. Em certos per\u00edodos elegeu-se a atenua\u00e7\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o pobreza num dos objetivos fundamentais de atua\u00e7\u00e3o. Pol\u00edticas como o Rendimento Social de Inser\u00e7\u00e3o e, particularmente, o Complemento Solid\u00e1rio para Idosos alcan\u00e7aram resultados relevantes. Contudo, o efeito que estas pol\u00edticas tiveram na redu\u00e7\u00e3o da desigualdade, apesar de importante, foi relativamente circunscrito. E isso \u00e9 perfeitamente natural, j\u00e1 que estas n\u00e3o foram concebidas para diminuir a desigualdade. \u00c9 claro que pobreza e desigualdade s\u00e3o fen\u00f3menos parcialmente relacionados que se alimentam mutuamente. Mas uma coisa \u00e9 certa: a desigualdade n\u00e3o se resolve somente com pol\u00edticas de combate \u00e0 pobreza. Um dos problemas fundamentais que decorre do n\u00edvel de desigualdade atingido em Portugal tem a ver com a sua persist\u00eancia, como se tratasse de um ciclo inquebr\u00e1vel que n\u00e3o cessa de reproduzir fortes assimetrias e divis\u00f5es entre a popula\u00e7\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-politica-de-igualdade-como-reforma-estrutural-1718550", "title": "A pol\u00edtica de igualdade como reforma estrutural", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-28-2015", "lead": "Adeus \u00e0 PaF", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1718540", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-28-2015", "lead": "A Educa\u00e7\u00e3o, \u00e1rea que continua ainda a ser menosprezada em termos de import\u00e2ncia \u2013 embora os sucessivos governos a fa\u00e7am resplandecer nos programas eleitorais que depois transformam em programas de governo \u2013, tem sido alvo de um policiamento controlador e fiscalizador que, n\u00e3o sendo seu exclusivo, \u00e9 totalmente desproporcional pois tolhe o des\u00edgnio verdadeiro da doc\u00eancia: ensinar e educar.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-despotismo-da-translucidez-1718549", "title": "O despotismo da translucidez", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-28-2015", "lead": "\u201cCominciate col fare ci\u00f2 che \u00e8 necessario, poi ci\u00f2 che \u00e8 possibile. E all'improvviso vi scoprirete a fare l'impossibile.\u201d", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/exortacao-aos-desassisados-aos-desencostados-e-a-todos-os-outros-1718548", "title": "Exorta\u00e7\u00e3o aos desassisados, aos desencostados e a todos os outros", "tag": "politica"}, {"date": "12-28-2015", "lead": "Parece anedota, mas n\u00e3o \u00e9. Um ex-ferrovi\u00e1rio foi condenado no processo Face Oculta por lesar a empresa p\u00fablica Refer. Segundo o tribunal, ele (beneficiando uma rede de neg\u00f3cios de sucata) agiu em \u201cflagrante viola\u00e7\u00e3o das suas obriga\u00e7\u00f5es funcionais e com not\u00f3rio preju\u00edzo para a sua entidade patronal.\u201d Assim, por corrup\u00e7\u00e3o passiva e burla qualificada, foi condenado a cinco anos e tr\u00eas meses, com pena suspensa. Entretanto, tinha j\u00e1 sido despedido em 2011, alegando a empresa \u201cjusta causa\u201d por raz\u00f5es que o tribunal veio depois a comprovar (danos patrimoniais). S\u00f3 que ele recorreu ao tribunal de trabalho de Gaia, e este deu-lhe raz\u00e3o. A Refer recorreu, mas acabou por perder na Rela\u00e7\u00e3o do Porto, vendo-se condenada a pagar agora 80 mil euros de indemniza\u00e7\u00e3o ao funcion\u00e1rio que a lesou. Costuma dizer-se que a justi\u00e7a deve ser \u201ccega\u201d (e \u00e9 vendada que a representam em est\u00e1tuas). Mas at\u00e9 na justi\u00e7a a \u201ccegueira\u201d devia ter limites.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-mau-exemplo-de-uma-justica-cega-1718565", "title": "O mau exemplo de uma justi\u00e7a \u201ccega\u201d", "tag": "economia"}, {"date": "12-28-2015", "lead": "No \u00faltimo semestre, os cidad\u00e3os portugueses foram presenteados como uma intensa actividade partid\u00e1ria, primeiramente no \u00e2mbito da campanha para as legislativas e, mais recentemente, no contexto da forma\u00e7\u00e3o de dois governos \u2013 o de Passos Coelho e o de Ant\u00f3nio Costa.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/partidos-maiorias-e-democracia-1718546", "title": "Partidos, maiorias e Democracia", "tag": "politica"}, {"date": "12-28-2015", "lead": "Quando o autoproclamado Estado Isl\u00e2mico tomou Ramadi, em meados de Maio, houve a \u201climpeza\u201d do costume: casas e lojas saqueadas, execu\u00e7\u00f5es sum\u00e1rias, subjuga\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es pelo terror. Foi considerada, nessa altura, uma conquista estrat\u00e9gica pera o EI e um s\u00e9rio rev\u00e9s para as tropas iraquianas, que retiraram para as imedia\u00e7\u00f5es e da\u00ed foram tentando sucessivos avan\u00e7os militares nos meses seguintes.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-tomada-de-ramadi-um-forte-golpe-no-ei-1718568", "title": "A tomada de Ramadi, um forte golpe no EI", "tag": "mundo"}, {"date": "12-28-2015", "lead": "Uma coisa \u00e9 certa: Portugal termina 2015 de uma forma que muito poucos julgavam poss\u00edvel quando este ano come\u00e7ou, ou o outro ano antes deste, ou qualquer outro ano passado nos \u00faltimos quarenta anos. Em janeiro passado ouvimos dizer incont\u00e1veis vezes que seria imposs\u00edvel ocorrer um acordo entre as esquerdas para a governa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. E, no entanto, aconteceu. Este foi, sem d\u00favida, o acontecimento nacional do ano, e as suas raz\u00f5es e consequ\u00eancias ainda n\u00e3o est\u00e3o completamente exploradas.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-ano-que-mudou-a-nossa-politica-1718563", "title": "O ano que mudou a nossa pol\u00edtica", "tag": "politica"}, {"date": "12-28-2015", "lead": "Os Beatles j\u00e1 est\u00e3o ligados \u00e0 corrente, no Spotify e quejandos. As prefer\u00eancias dos ouvintes vai desgra\u00e7ada e previsivelmente para a antologia dos n\u00fameros 1. A melhor maneira de ouvir os Beatles \u00e9 por ordem cronol\u00f3gica, interpondo cada single. \u00c9 pena quando a m\u00fasica fica toda pedrada, pseudo-indiana, music-hallesca e circense - muito antes do Sgt.Pepper's. Mas, com um bocado de pr\u00e1tica, adivinham-se as can\u00e7\u00f5es escondidas atr\u00e1s das distor\u00e7\u00f5es e dos gemidos.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/as-serpentinas-1718542", "title": "As serpentinas", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "12-28-2015", "lead": "Uma vez mais, Tito Zagalo veio da costa leste dos EUA passar o Natal com a fam\u00edlia que lhe resta em Portugal. Muito cr\u00edtico, desta vez, com a Europa, o Mundo e Portugal. Ent\u00e3o voc\u00eas aqui resolveram embarcar na aventura da maioria de esquerda? Quanto tempo vai durar o modelo? Dois anos, dez meses, ou apenas tr\u00eas meses? Pacientemente expliquei o que se tem dito: n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para arcos de governa\u00e7\u00e3o enviesados para a direita, os votantes do PC e Bloco est\u00e3o arrependidos do apoio que generosamente ofereceram ao derrube do governo S\u00f3crates, o Pa\u00eds perdeu valor, independ\u00eancia e energia em quatro anos de destrui\u00e7\u00e3o moral por expia\u00e7\u00e3o de uma culpa inexistente; que as desigualdades sociais e a pobreza se agravaram de modo nunca pensado; que o desemprego sapou as defesas morais dos ativos; que a emigra\u00e7\u00e3o afugentou os melhores; que era necess\u00e1rio inverter o ciclo do desprezo, da arrog\u00e2ncia e da mentira, como acaba de se ver no caso Banif. Referi que as coisas at\u00e9 n\u00e3o est\u00e3o a correr mal, apesar da geometria vari\u00e1vel nas vota\u00e7\u00f5es dif\u00edceis e finalmente que a direita se estava agora a dividir, com o PSD arrependido da m\u00e1 negocia\u00e7\u00e3o de lugares no Parlamento com que havia calado o CDS e este cansado de se armar em centrista, finalmente regressando \u00e0 direita das direitas.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-despedida-de-tito-1718544", "title": "A despedida de Tito", "tag": "politica"}, {"date": "12-28-2015", "lead": "Esta \u00e9 a \u00faltima segunda-feira de Dezembro e a \u00faltima de 2015. \u00c9 tamb\u00e9m esta a minha \u00faltima cr\u00f3nica no P\u00fablico. Agrade\u00e7o ao jornal e a B\u00e1rbara Reis terem-me acolhido ao longo dos \u00faltimos cinco anos, primeiro com as \u201cCartas de Vars\u00f3via\u201d, depois com as \u201cCartas do Atl\u00e2ntico\u201d.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-sociedade-aberta-e-os-seus-inimigos-1718543", "title": "A sociedade aberta e os seus inimigos", "tag": "politica"}, {"lead": "Haskell Wexler, um dos mais reconhecidos directores de fotografia de Hollywood e documentarista politicamente envolvido, morreu no domingo, em Santa M\u00f3nica (Calif\u00f3rnia), aos 93 anos. Com um percurso de mais de 50 anos no cinema, Wexler foi premiado pela Academia e tem uma estrela no Passeio da Fama.", "title": "Morreu Haskell Wexler, director de fotografia de Voando Sobre um Ninho de Cucos", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-o-director-de-fotografia-de-voando-sobre-um-ninho-de-cucos-1718572", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1020297?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foram mais de 10.000 os atletas que cruzaram a meta instalada na Avenida dos Aliados, no Porto, mas s\u00f3 dois subiram ao lugar mais alto do p\u00f3dio: Rui Ferreira, no sector masculino, e Sara Moreira, no sector feminino, ambos representantes do Sporting. A S\u00e3o Silvestre portuense, ao contr\u00e1rio do que sucedeu nas seis edi\u00e7\u00f5es anteriores, desta vez n\u00e3o consagrou Rui Pedro Silva.", "title": "Rui Teixeira e Sara Moreira triunfam nas ruas do Porto", "tag": "desporto", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rui-teixeira-e-sara-moreira-triunfam-nas-ruas-do-porto-1718571", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1020288?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A uma semana do embate com o FC Porto, Jorge Jesus considerou neste domingo que os \"drag\u00f5es\" e o Benfica s\u00e3o os grandes favoritos \u00e0 conquista do t\u00edtulo nacional, com o Sporting a entrar tamb\u00e9m de forma muito s\u00e9ria nesse duelo. O treinador do actual segundo classificado do campeonato elogiou tamb\u00e9m a capacidade de Rui Vit\u00f3ria.", "title": "Jorge Jesus: \"Rui Vit\u00f3ria \u00e9 v\u00edtima de eu ter sa\u00eddo do Benfica\"", "tag": "desporto", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jorge-jesus-rui-vitoria-e-vitima-de-eu-ter-saido-do-benfica-1718570", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568068e10cf27780814756b5/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Quase 600 acidentes rodovi\u00e1rios, com sete v\u00edtimas mortais, foram registados pela Guarda Nacional Republicana (GNR) nos dias 24, 25, 26 e 27 de Dezembro, no \u00e2mbito da opera\u00e7\u00e3o Natal Tranquilo, revela um comunicado da GNR.", "title": "Sete mortos nas estradas nacionais neste Natal", "tag": "sociedade", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/acidentes-provocam-sete-mortos-na-estrada-este-natal-1718567", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5680521c0cf2778081475623/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A pr\u00e9-campanha eleitoral para as presidenciais entrou por estes dias numa nova fase, com os candidatos a come\u00e7arem a fazer cr\u00edticas directas uns aos outros. O caso da morte de um jovem no Hospital de S. Jos\u00e9 trouxe para o discurso pol\u00edtico as condi\u00e7\u00f5es das urg\u00eancias nos hospitais lisboetas mas tamb\u00e9m o funcionamento do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS) em geral. Marcelo Rebelo de Sousa, Maria de Bel\u00e9m, Sampaio da N\u00f3voa, Edgar Silva e Marisa Matias apressaram-se a falar do caso e a lan\u00e7ar culpas.", "title": "Cortes na sa\u00fade levam candidatos a atacarem Marcelo pela liga\u00e7\u00e3o ao PSD", "tag": "politica", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cortes-na-saude-levam-candidatos-a-atacarem-marcelo-pela-ligacao-ao-psd-1718566", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/988032?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-27-2015", "lead": "Um inc\u00eandio deflagrou neste domingo num pr\u00e9dio no centro hist\u00f3rico de Penafiel e est\u00e1 a ser combatido por 38 elementos, n\u00e3o havendo registo de feridos, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte dos bombeiros da localidade.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/incendio-em-predio-de-penafiel-obriga-a-realojamentos-1718564", "title": "Inc\u00eandio em pr\u00e9dio de Penafiel obriga a realojamentos", "tag": "local"}, {"date": "12-27-2015", "lead": "Aprecio muito terem-se lembrado de mim. Mas desconhe\u00e7o qualquer rela\u00e7\u00e3o de amizade, grau de parentesco ou afinidade laboral que justifique o cart\u00e3o de Natal que me enviaram. Chegou dia 23 de Dezembro \u00e0 minha caixa de correio electr\u00f3nico. E n\u00e3o veio sozinho.", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/minha-caixa-de-correio-esta-cheia-de-boas-festas-1718447", "title": "Minha caixa de correio est\u00e1 cheia de boas festas", "tag": "ecosfera"}, {"date": "12-27-2015", "lead": "S\u00e3o tristes os textos de despedida e n\u00e3o vale a pena fazer de conta que n\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m de tristeza que este texto trata. A revista 2 vai deixar de existir na forma como a conhece desde 2012. Herdeira do caderno di\u00e1rio P2 e da revista semanal P\u00fablica, que nasceu com o jornal em 1990, a 2 n\u00e3o ser\u00e1 publicada em papel a partir de Janeiro. Estamos orgulhosos do que oferecemos aos nossos leitores nestes quatro anos: jornalismo para ler devagar, reportagens e entrevistas feitas sem pressa e sem medo de aprofundar, cr\u00f3nicas inesquec\u00edveis. E sabemos que os leitores nos acompanharam nas nossas escolhas editoriais: de entre <em style=\"line-height: 1.6em;\">site</em><a href=\"http://www.publico.pt/especial-2015/as-mais-populares\"> do P\u00fablico</a>", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/novos-domingos-1718561", "title": "Novos domingos", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Os longos cabelos e barbas brancas e os chap\u00e9us de palha de aba larga davam-lhe a apar\u00eancia de habitante de um mundo de fantasia. E foi atrav\u00e9s da fantasia, das vis\u00f5es de futuro da fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, que deixou a sua marca, ao assinar o gui\u00e3o do primeiro epis\u00f3dio de Star Trek\u00a0e ao escrever o romance Logan\u2019s Run, adaptado em 1976 ao cinema e nomeado para dois \u00d3scares. O seu nome: George Clayton Johnson. Morreu de cancro esta quinta-feira em San Fernando Valley, Calif\u00f3rnia. A not\u00edcia foi dada pelo filho, Paul B. Johnson, \u00e0 AP. Tinha 86 anos.", "title": "Morreu George Clayton Johnson, o escritor que estreou Star Trek", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-george-clayton-johnson-o-escritor-que-estreou-star-trek-1718555", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1020258?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma ac\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o realizada neste domingo por cerca de 200 suinicultores no talho do Pingo Doce do Braga Parque concluiu que a lei est\u00e1 a falhar na Jer\u00f3nimo Martins, que n\u00e3o cumpre a rotulagem na carne de porco.", "title": "Suinicultores entram no Pingo Doce de Braga e detectam falhas na rotulagem", "tag": "economia", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/suinicultores-entram-no-pingo-doce-de-braga-e-detectam-falhas-na-rotulagem-1718560", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1020270?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi na v\u00e9spera de Natal, num artigo no jornal Passauer Neue Presse: \u201cEm vez de permitir que o encanto do proibido cative os jovens, \u00e9 muito melhor que os alunos conhe\u00e7am o texto pela m\u00e3o de professores de Hist\u00f3ria e Pol\u00edtica\u201d, defendeu Johanna Wanke. A ministra alem\u00e3 da Educa\u00e7\u00e3o referia-se a ", "title": "Queremos Mein Kampf como leitura obrigat\u00f3ria nos liceus?", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/queremos-mein-kampf-como-leitura-obrigatoria-nos-liceus-1718556", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1020259?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O FC Porto considerou neste domingo que o contrato com a PT, que prev\u00ea a transmiss\u00e3o dos jogos em casa na I Liga e o patroc\u00ednio principal da equipa de futebol, revela \"confian\u00e7a e optimismo\" no futuro.", "title": "Contrato com PT revela \"confian\u00e7a e optimismo\" no futuro", "tag": "desporto", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/contrato-com-pt-revela-confianca-e-otimismo-no-futuro-1718554", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1020257?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Benfica, Lu\u00eds Filipe Vieira, considerou neste domingo que o pr\u00e9mio destinado \u00e0 melhor academia do ano se deve ao \"forte investimento\" no futebol de forma\u00e7\u00e3o feito pelo clube lisboeta no centro de est\u00e1gio do Seixal.", "title": "Lu\u00eds Filipe Vieira atribui pr\u00e9mio para o Seixal a investimento na forma\u00e7\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/luis-filipe-vieira-atribui-premio-para-o-seixal-a-investimento-na-formacao-1718552", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1020256?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Como golfistas amadores de alta competi\u00e7\u00e3o, que fizeram ou fazem parte das respectivas selec\u00e7\u00f5es nacionais, o portugu\u00eas Tiago Rodrigues e o belga Maxence DeCraecker, colegas e amigos nos \u201cTars\u201d do Rollins College, em Winter Park, na Florida, sempre se questionaram por que motivo a cidade ali t\u00e3o perto de Orlando n\u00e3o tinha nenhum grande torneio de golfe a n\u00edvel individual amador.\u00a0", "title": "Tiago Rodrigues funda e organiza prova na Florida", "tag": "desporto", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tiago-rodrigues-funda-e-organiza-prova-na-florida-1718559", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1020269?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "S\u00e3o as piores cheias em 50 anos as que est\u00e3o a devastar vastas regi\u00f5es do Uruguai, Argentina, Brasil e Paraguai. A causa deste desastre natural \u00e9 a chuva, que cai torrencialmente h\u00e1 v\u00e1rios dias, e na origem desta est\u00e1 o El Ni\u00f1o, H\u00e1 povoa\u00e7\u00f5es inteiras submersas devido \u00e0 subida dos rios e 150 mil pessoas j\u00e1 est\u00e3o desalojadas. Outros danos est\u00e3o por apurar, mas um \u00e9 certo \u2014 as colheitas perderam-se e ser\u00e3o muitos mais os que v\u00e3o precisar de ajuda alimentar, para n\u00e3o passarem fome.", "title": "Cheias devastadoras na Am\u00e9rica Latina por causa do pior El Ni\u00f1o em 15 anos", "tag": "mundo", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/cheias-devastadoras-na-america-latina-por-causa-do-pior-el-nino-em-15-anos-1718541", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1020237?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A greve dos trabalhadores da Petrogal, agendada para segunda, ter\u00e7a e quarta-feira, foi suspensa depois de o Governo ter emitido um despacho a definir normas de \"funcionamento m\u00ednimo\" nas refinarias de Sines e do Porto. A\u00a0Federa\u00e7\u00e3o Intersindical das Ind\u00fastrias Metal\u00fargicas, Qu\u00edmicas, El\u00e9ctricas, Farmac\u00eautica, Celulose, Papel, Gr\u00e1fica, Imprensa, Energia e Minas (Fiequimetal) considera que a interven\u00e7\u00e3o do Executivo impede que\u00a0\"os trabalhadores exer\u00e7am, plenamente, o direito de greve\". E, por isso, decidiu cancelar o protesto e pedir audi\u00eancias, com car\u00e1cter de urg\u00eancia, aos ministros do Trabalho e da Economia, \u00e0 Comiss\u00e3o de Trabalho da Assembleia da Rep\u00fablica, aos grupos parlamentares e \u00e0 Direc\u00e7\u00e3o-Geral do Emprego e das Rela\u00e7\u00f5es de Trabalho.", "title": "Greve na Petrogal suspensa depois de despacho do Governo", "tag": "economia", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/greve-na-petrogal-suspensa-depois-de-despacho-do-governo-1718537", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56804bd80cf2d7b162056a16/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Neste momento, j\u00e1 n\u00e3o deve ser surpresa para ningu\u00e9m. No que \u00e0 bilheteira diz respeito, nada parece parar\u00a0", "title": "Star Wars continua a bater recordes (e n\u00e3o ficar\u00e1 por aqui)", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/star-wars-bate-mais-um-recorde-e-nao-ficara-por-aqui-1718529", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1006630?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA) colocou 12 distritos sob aviso amarelo, devido \u00e0 previs\u00e3o de vento forte entre domingo e segunda-feira, com rajadas de 70 a 100 quil\u00f3metros por hora. Lisboa n\u00e3o est\u00e1 na lista.", "title": "Doze distritos sob aviso de vento forte e agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima at\u00e9 segunda", "tag": "sociedade", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/doze-distritos-sob-aviso-de-vento-forte-e-agitacao-maritima-ate-segunda-1718527", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/825590?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O brit\u00e2nico John Beeden, de 53 anos, concluiu este domingo a travessia in\u00e9dita, sem escalas, do oceano Pac\u00edfico, entre S\u00e3o Francisco, nos Estados Unidos, e Cairns, na Austr\u00e1lia. A viagem demorou-lhe 209 dias, informou uma esta\u00e7\u00e3o televisiva local que acompanhou a chegada deste aventureiro a solo australiano a bordo do Happy Socks, a sua embarca\u00e7\u00e3o a remo, encarnada e com seis metros de comprimento.", "title": "Brit\u00e2nico fez travessia do Pac\u00edfico a remos em 209 dias", "tag": "mundo", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/britanico-fez-a-travessia-do-pacifico-a-remos-em-209-dias-1718528", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1020222?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os trabalhadores da Petrogal, do grupo Galp Energia, marcaram greve para os dias 28, 29 e 30 de Dezembro, reivindicando a defesa da contrata\u00e7\u00e3o colectiva, os direitos laborais e os regimes de sa\u00fade e de reformas.", "title": "Trabalhadores da Petrogal em greve por aumentos nos sal\u00e1rios", "tag": "economia", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/trabalhadores-da-petrogal-em-greve-por-aumentos-de-salario-1718530", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1020221?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cFora aos \u00e1rabes!\u201d O ", "title": "Mu\u00e7ulmanos de Fran\u00e7a tentam contrariar vaga de islamofobia", "tag": "mundo", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/muculmanos-de-franca-tentam-contrariar-vaga-de-islamofobia-1718524", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1020197?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As for\u00e7as especiais do ex\u00e9rcito iraquiano conquistaram neste domingo o grande edif\u00edcio governamental do centro de Ramadi, at\u00e9 agora o grande centro de opera\u00e7\u00f5es do grupo Estado Isl\u00e2mico na cidade. As tropas de Bagdad estavam a tentar faz\u00ea-lo desde ter\u00e7a-feira, primeiro dia da\u00a0campanha\u00a0para reconquistar a cidade, nas m\u00e3os dos jihadistas desde Maio.", "title": "Iraquianos tomam centro de Ramadi e proclamam derrota do Estado Isl\u00e2mico", "tag": "mundo", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/iraquianos-avancam-sobre-estado-islamico-e-chegam-ao-coracao-de-ramadi-1718525", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568152a20cf2d7b162056dc2/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial Maria de Bel\u00e9m Roseira defendeu este domingo que \"os cortes na sa\u00fade n\u00e3o podem ser acr\u00edticos\" e que dar prioridade aos equil\u00edbrios financeiros nesta \u00e1rea pode p\u00f4r em causa o tratamento urgente de doentes.", "title": "Maria de Bel\u00e9m: \"Cortes na sa\u00fade n\u00e3o podem ser acr\u00edticos\"", "tag": "politica", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-cortes-na-saude-nao-podem-ser-acriticos-1718521", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567fe4a70cf2778081475501/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "As autoridades israelitas lan\u00e7aram recentemente um programa de vistos de dois anos para empreendedores que queiram trabalhar em Telavive, o segundo ecossistema de startups do mundo, depois de Silicon Valley, nos Estados Unidos.", "title": "Telavive quer atrair empreendedores estrangeiros para ecossistema de startups", "tag": "tecnologia", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/telavive-quer-atrair-empreendedores-estrangeiros-para-ecossistema-de-startups-1718520", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1020176?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 oficial. A China promulgou este domingo a lei que acaba com a pol\u00edtica do filho \u00fanico. A legisla\u00e7\u00e3o, que entra em vigor no dia 1 de Janeiro, p\u00f5e fim a uma pol\u00edtica de restri\u00e7\u00e3o da natalidade que vigorou mais de tr\u00eas d\u00e9cadas, mas mant\u00e9m constrangimentos para quem quiser, agora, ter mais de dois filhos.", "title": "China promulga lei que acaba com pol\u00edtica do filho \u00fanico", "tag": "mundo", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/china-promulga-lei-que-acaba-com-politica-do-filho-unico-1718519", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1020173?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-27-2015", "lead": "<strong>1. </strong>", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-personagem-do-ano-o-tad-1718490", "title": "A personagem do ano: o TAD", "tag": "desporto"}, {"lead": "N\u00e3o se sabe a motiva\u00e7\u00e3o do bicho. Se fosse em Portugal, talvez fossem saudades das natal\u00edcias filh\u00f3s. Mas, Miko, o gato, n\u00e3o fala. Apenas se sabe que, sete anos depois de ter desaparecido, presenteou a sua antiga fam\u00edlia, em Berlim, com um regresso a casa, noticia o The Guardian.", "title": "Fam\u00edlia alem\u00e3 reencontrou gato desaparecido h\u00e1 sete anos", "tag": "mundo", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/familia-alema-reencontrou-gato-desaparecido-ha-sete-anos-1718518", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1020170?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em 2022, at\u00e9 ver, teremos uma boa dose de jogos de futebol no deserto. O Qatar ser\u00e1 o respons\u00e1vel por essa experi\u00eancia, ao construir oito ou nove est\u00e1dios na Pen\u00ednsula Ar\u00e1bica para receber a elite do futebol durante o Mundial. Estes ser\u00e3o est\u00e1dios cobertos, com ar condicionado e com todas as comodidades. N\u00e3o \u00e9 isto que acontece com o El Cobre, o est\u00e1dio que serve de casa ao Club de Deportes Cobresal, localizado no deserto de Atacama, a 2300m de altitude, na pequena localidade mineira de El Salvador, no Chile. Terra pequena e remota \u00e9 receita para o anonimato, mas o Cobresal sobrevive e prospera no deserto.", "title": "A equipa que joga no deserto", "tag": "desporto", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-equipa-que-joga-no-deserto-1718438", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1019945?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A capitania do porto do Funchal voltou a prolongar o aviso de vento e agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima forte at\u00e9 \u00e0s 06h00 de segunda-feira, insistindo na recomenda\u00e7\u00e3o aos propriet\u00e1rios das embarca\u00e7\u00f5es para que permane\u00e7am nos portos de abrigo.", "title": "Capitania do Funchal prolonga aviso de mau tempo at\u00e9 segunda-feira", "tag": "local", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/capitania-do-funchal-prolonga-aviso-de-mau-tempo-ate-segundafeira-1718517", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/744659?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para saber como vai a economia chinesa basta apanhar um barco num dos seus portos. Mesmo com o combust\u00edvel ao pre\u00e7o mais baixo da \u00faltima d\u00e9cada, os navios que transportam mercadorias para todo o mundo t\u00eam vindo a andar mais devagar, em linha com o abrandamento econ\u00f3mico da China, o maior exportador.", "title": "Empresas de transporte mar\u00edtimo reduzem velocidade dos navios para cortar custos", "tag": "economia", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/empresas-de-transporte-maritimo-na-china-reduzem-velocidade-para-cortar-custos-1718489", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1020108?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Oito mortos confirmados, casas, pr\u00e9dios e carros destru\u00eddos, e muitos outros preju\u00edzos ainda por contabilizar \u00e9 o balan\u00e7o da passagem, no s\u00e1bado, de pelo menos 11 tornados nos arredores de Dallas, no estado norte-americano do Texas. Segundo o Dallas Morning News, 50 mil pessoas ficaram sem electricidade em v\u00e1rias cidades.", "title": "Tornados fazem oito mortos na regi\u00e3o de Dallas, no Texas", "tag": "mundo", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/tornados-fazem-oito-mortos-na-regiao-de-dallas-no-texas-1718516", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1020168?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-27-2015", "lead": "Quando at\u00e9 mesmo Paul Krugman est\u00e1 preocupado com a d\u00edvida nacional, \u00e9 garantido que h\u00e1 problema. O pa\u00eds em quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a Gr\u00e9cia, nem os Estados Unidos, mas sim o Jap\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/o-pesadelo-da-divida-iminente-do-japao-nao-se-resolve-1718458", "title": "O pesadelo da d\u00edvida iminente do Jap\u00e3o n\u00e3o se resolve", "tag": "opiniao"}, {"lead": "Em 2016, da f\u00e1brica da espanhola Font Salem em Santar\u00e9m sair\u00e3o dois milh\u00f5es de litros de refrigerantes. A empresa catal\u00e3, que em 2010 comprou a unidade \u00e0 insolvente Drinkin, estava inicialmente focada na produ\u00e7\u00e3o de cerveja com a marca das maiores cadeias de distribui\u00e7\u00e3o, mas o crescimento deste mercado ficou aqu\u00e9m das expectativas. Al\u00e9m da queda de consumo e do pre\u00e7o, as duas l\u00edderes do sector (Central de Cervejas e Unicer) produzem marcas mais baratas em exclusivo para as cadeias de hiper e supermercados \u2014 Marina, no caso da Unicer, e Cergal, da Central de Cervejas \u2014, deixando pouco espa\u00e7o para mais cerveja nas prateleiras.", "title": "F\u00e1brica da Font Salem amplia produ\u00e7\u00e3o e vira-se para os refrigerantes", "tag": "economia", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/fabrica-da-font-salem-amplia-producao-e-virase-para-os-refrigerantes-1718462", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1020077?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Numa confer\u00eancia organizada pelo jornal ", "title": "O legado colonial de Portugal no Brasil: entre a culpa e a reden\u00e7\u00e3o?", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-legado-colonial-de-portugal-no-brasil-entre-a-culpa-e-a-redencao-1718464", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1020144?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Est\u00e1 a ficar dif\u00edcil para o humor brasileiro ter mais piada do que a realidade. Um teste? Tentem diferenciar o verdadeiro do inacredit\u00e1vel nos seguintes acontecimentos:", "title": "O Brasil \u00e9 uma piada", "tag": "mundo", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-brasil-e-uma-piada-1718477", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1020143?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um hotel pode n\u00e3o ter estrelas, mas se estiver bem classificado pelos h\u00f3spedes que j\u00e1 l\u00e1 estiveram, as pessoas n\u00e3o deixar\u00e3o de o escolher. Esta \u00e9 a principal conclus\u00e3o de um estudo feito por alunos de mestrado da Escola Superior de Turismo e Tecnologia do Mar (Peniche) \u2013 Polit\u00e9cnico de Leiria, sobre a nova legisla\u00e7\u00e3o que prev\u00ea a n\u00e3o atribui\u00e7\u00e3o de estrelas a unidades hoteleiras que cumpram os requisitos m\u00ednimos para ter, pelo menos, tr\u00eas estrelas.", "title": "Coment\u00e1rios nas redes sociais s\u00e3o mais importantes do que o n\u00famero de estrelas do hotel", "tag": "sociedade", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/comentarios-nas-redes-sociais-sao-mais-importantes-do-que-o-numero-de-estrelas-do-hotel-1718482", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1020107?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Se h\u00e1 um ano lhe dissessem que Pedro Passos Coelho ganhava as elei\u00e7\u00f5es legislativas de 2015 e que Ant\u00f3nio Costa as perderia, acreditava? E se lhe acrescentassem que Passos tomaria posse como primeiro-ministro para, passados 12 dias, cair no Parlamento perante uma mo\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o do programa de Governo apresentada pelo PS e aprovada com o voto favor\u00e1vel do BE, do PCP e do PEV, daria uma gargalhada de incredulidade? E se lhe assegurassem que horas antes da vota\u00e7\u00e3o o PS assinou com o BE, o PCP e o PEV, acordos bilaterais, abriria a boca de espanto? E se lhe avan\u00e7assem em seguida que, apesar de o PS ser o segundo partido no ranking eleitoral, Costa seria empossado primeiro-ministro e o seu programa de Governo salvo no hemiciclo pelo BE, pelo PCP e pelo PEV, da mo\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o apresentada pelo PSD e pelo CDS, escangalhava-se a rir?", "title": "O ano em que tudo mudou", "tag": "politica", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-ano-em-que-tudo-mudou-1718304", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1020138?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 lhe chamam \u201co nosso homem na UNESCO\u201d. Paulo Lima, alentejano de Sines, 49 anos, antrop\u00f3logo, descendente de pastores e pescadores, foi contemplado na classifica\u00e7\u00e3o do fado em 2011 e do cante em 2014 e dos chocalhos em 2015. No fado, foi o autor de um estudo pr\u00e9vio e integrou a comiss\u00e3o executiva da candidatura. Tr\u00eas anos depois coordenou a candidatura do cante alentejano a Patrim\u00f3nio Cultural Imaterial da Humanidade. Em 2015, regressou como coordenador cient\u00edfico de um novo projecto, desta vez a arte chocalheira com a qual conquistou a UNESCO \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura e colocou Portugal como uma refer\u00eancia internacional na salvaguarda do patrim\u00f3nio urgente.", "title": " Paulo Lima: O antrop\u00f3logo que conquistou a UNESCO com o chocalho", "tag": "local", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/do-cante-ao-chocalho-os-premios-da-unesco-sao-a-ultima-barreira-para-travar-o-deserto-no-alentejo-1718494", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1020142?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dezenas de suinicultores concentram-se este domingo \u00e0 tarde junto a grandes superf\u00edcies do Grande Porto para chamar a aten\u00e7\u00e3o dos consumidores para o baixo pre\u00e7o pago aos produtores e para a falta de rotulagem na carne. Os produtores de su\u00ednos \u2013 do Norte, Centro e Sul do pa\u00eds \u2013 v\u00e3o juntar-se pelas 15h na \u00e1rea de servi\u00e7o de Antu\u00e3, na auto-estrada A1, onde v\u00e3o decidir os hipermercados que ir\u00e3o 'visitar'.", "title": "Suinicultores protestam este domingo no Grande Porto", "tag": "economia", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/suinicultures-protestam-este-domingo-no-grande-porto-1718514", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1020164?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ti Franc\u00edlia est\u00e1 em casa. Uma casa t\u00e9rrea, de paredes grossas, caiada de branco, no topo de um monte. \u201cPosso dizer que vivo sozinha. Est\u00e1 para a\u00ed um velho \u2026. \u00c9 um homenzito que tamb\u00e9m n\u00e3o tem ningu\u00e9m e eu \u2026 para n\u00e3o estar aqui sozinha\u2026 Olhe, faz de conta que o ajustei, faz de conta que \u00e9 meu empregado. \u00c9 para ir \u00e0 \u00e1gua, para ir \u00e0 lenha, e mais nada, a bem dizer.\u201d", "title": "Semear alegria de viver pelos montes", "tag": "sociedade", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/semear-alegria-de-viver-pelos-montes-1718457", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/544314?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Chamam-lhes \u201chashtags secretas\u201d. S\u00e3o por exemplo #selfharmmm. Ou #MySecretFamily. Ou #SecretSociety123. E est\u00e3o a ajudar as crian\u00e7as e os adolescentes a partilhar conte\u00fados perigosos, sem darem tanto nas vistas. Quem o diz \u00e9 Megan Moreno, especialista em Sa\u00fade dos Adolescentes na Universidade de Washington e no Seattle Children\u2019s Research Institute, que publicou um artigo sobre o assunto na edi\u00e7\u00e3o de Janeiro de 2016 do Journal of Adolescent Health.", "title": "Hashtags ajudam adolescentes a partilhar comportamentos perigosos", "tag": "sociedade", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/hashtags-secretas-estao-a-ajudar-adolescentes-a-partilhar-comportamentos-perigosos-1718343", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1020123?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A conta n\u00e3o \u00e9 certa e depende sempre do local e tipo de produto, mas tendo em conta as expectativas dos empres\u00e1rios da panifica\u00e7\u00e3o, no pr\u00f3ximo ano cada carca\u00e7a dever\u00e1 custar mais cerca de meio c\u00eantimo. Jos\u00e9 Francisco Silva, presidente da Associa\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio e da Ind\u00fastria de Panifica\u00e7\u00e3o, Pastelaria e Similares (ACIP), avan\u00e7ou \u00e0 Lusa que o pre\u00e7o do p\u00e3o ter\u00e1 \"pequenos ajustamentos de 2% a 3% em 2016\u201d. As empresas do sector fazem esta actualiza\u00e7\u00e3o tendo em conta os custos agravados da energia e a actualiza\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo para os 530 euros j\u00e1 a partir de Janeiro. \u201cO p\u00e3o \u00e9 talvez, dentro do cabaz dos portugueses, o produto mais barato\", sublinhou o respons\u00e1vel. Ana Rute Silva", "title": "Pre\u00e7os em 2016: da alimenta\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e servi\u00e7os", "tag": "economia", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/precos-em-2016-da-alimentacao-a-saude-e-servicos-1718481", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1020137?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para os portugueses, viver com uma infla\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima de zero tem vindo a tornar-se um h\u00e1bito e uma fonte de algum conforto em tempos em que os rendimentos tamb\u00e9m teimam em n\u00e3o subir. Mas em 2016, a acreditar na generalidade das projec\u00e7\u00f5es, o cen\u00e1rio pode come\u00e7ar a mudar.", "title": "Depois de aumentos moderados, pre\u00e7os v\u00e3o subir mais em 2016", "tag": "economia", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/depois-de-aumentos-moderados-precos-vao-subir-mais-em-2016-1718480", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1020136?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O FC Porto anunciou \u00e0s primeiras horas deste domingo a venda, por 457,5 milh\u00f5es de euros, dos direitos de transmiss\u00e3o dos jogos disputados em casa \u00e0 PT/Altice, que se tornar\u00e1 tamb\u00e9m no patrocinador principal das camisolas do clube.", "title": "FC Porto anuncia acordo de 457,5 milh\u00f5es com a PT", "tag": "desporto", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-porto-anuncia-acordo-de-4575-milhoes-com-a-pt-1718511", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1020153?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c1rea Metropolitana de Lisboa, 2015. Dois bairros, um na margem norte, outro na margem sul do Tejo, classificados como ilegais, erguidos em terrenos privados e p\u00fablicos que n\u00e3o permitem constru\u00e7\u00f5es, vivem um dia atr\u00e1s do outro. Os moradores s\u00e3o maioritariamente cabo-verdianos. N\u00e3o h\u00e1 saneamento b\u00e1sico, as condi\u00e7\u00f5es de vida s\u00e3o prec\u00e1rias, a vulnerabilidade social e econ\u00f3mica colou-se \u00e0 pele. Como falar de seguran\u00e7a alimentar em territ\u00f3rios com acesso limitado \u00e0 \u00e1gua? Como conquistar a soberania alimentar em bairros exclu\u00eddos socialmente num pa\u00eds que n\u00e3o se cansa de repetir como se deve comer? Onde est\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es institucionais para colocar em pr\u00e1tica uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel? A resposta ter\u00e1 de surgir de uma sintonia de v\u00e1rias vozes ao n\u00edvel local, nacional e global, tal como prop\u00f5em os objectivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da Agenda 2030, promovida pela ONU. Erradicar a fome e atingir a seguran\u00e7a e melhoria alimentares s\u00e3o dois desses objectivos.", "title": "Cultivar a terra para pertencer \u00e0 terra", "tag": "sociedade", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/cultivar-a-terra-para-pertencer-a-terra-1718163", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1018541?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O tempo corre contra o palacete do Largo do Caldas, faz lembrar os cercos revolucion\u00e1rios de 1975, quando da sede do CDS n\u00e3o podia sair ningu\u00e9m com samarra de gola de raposa sem que a arraia-mi\u00fada gritasse:", "title": "Acudam \u00e0 direita que a matam!*", "tag": "politica", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/acudam-a-direita-que-a-matam-1718235", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1018734?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-27-2015", "lead": "Aqui h\u00e1 uns anos, o Altes Museum de Berlim exibia, na sua imponente fachada, uma enorme instala\u00e7\u00e3o em n\u00e9on (do artista pl\u00e1stico italiano Maurizio Nannucci) onde se lia: \u201cToda a arte foi um dia contempor\u00e2nea.\u201d Isto, na fachada do mais importante museu de arte antiga do mundo, queria dizer apenas: o que aqui v\u00eaem n\u00e3o s\u00e3o velharias, s\u00e3o as coisas modernas do seu pr\u00f3prio tempo.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/brincar-aos-futuros-1718201", "title": "Brincar aos futuros", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "12-27-2015", "lead": "Bacantes", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1718467", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"lead": "Ir ao Porto costumava ser uma aventura, algo que acontecia s\u00f3 em ocasi\u00f5es especiais. Para ir comprar o par de botas para o Inverno ou uma pe\u00e7a de roupa nova nos Porf\u00edrios. Significava acordar muito cedo, com o entusiasmo a saltar de todos os poros e experimentar, sem refilar, o ar gelado que se colava \u00e0 pele do rosto, no trajecto entre casa e a paragem do autocarro. Devia ir mais ao Porto no Inverno, porque o frio aparece sempre associado a estas viagens, feitas no autocarro que ia enchendo at\u00e9 ficar repleto de pessoas que se acotovelavam entre si, tagarelando sem parar.", "title": "Ir ao Porto", "tag": "portugal", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/ir-ao-porto-1718162", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1018535?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-27-2015", "lead": "De h\u00e1 uns tempos para c\u00e1, o Brasil parece mergulhado numa crise permanente. Pol\u00edtica mas tamb\u00e9m econ\u00f3mica, num complicado caldo de interesses de onde emerge a antiga e persistente amea\u00e7a da corrup\u00e7\u00e3o. Na pol\u00edtica, os \u00e2nimos exaltam-se e explodem em cenas pouco edificantes, como as que recentemente vimos na C\u00e2mara de Deputados. Na economia, pelo contr\u00e1rio, os \u00e2nimos esfriam e as not\u00edcias soam a requiem pela prosperidade prometida h\u00e1 uns anos. Ainda ontem, no rescaldo natal\u00edcio, o Globo titulava em letras gordas na internet: \u201cVendas dos shoppings no Natal foram as piores dos \u00faltimos 10 anos\u201d. Desmoraliza\u00e7\u00e3o, descren\u00e7a, descr\u00e9dito. Uns procuram culpas no PT e nos seus esquemas de duvidosa legalidade e querem acelerar, com vis\u00edvel f\u00faria, a impugna\u00e7\u00e3o de Dilma na Presid\u00eancia; outros, v\u00eaem na oposi\u00e7\u00e3o a Dilma, sobretudo no inimagin\u00e1vel Eduardo Cunha, a fonte de in\u00fameros males e desejam v\u00ea-lo preso.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/brasil-para-rir-pensar-e-desinquietar-1718506", "title": "Brasil para rir, pensar e desinquietar", "tag": "mundo"}, {"date": "12-27-2015", "lead": "Com a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento da biologia e funcionamento cerebral, concretamente a investiga\u00e7\u00e3o nas neuroci\u00eancias, \u00e9 hoje poss\u00edvel aumentar a acuidade das fun\u00e7\u00f5es cognitivas como por exemplo a mem\u00f3ria operativa, a aten\u00e7\u00e3o, as capacidades perceptivas visio/espaciais, a inibi\u00e7\u00e3o e mesmo a tomada de decis\u00e3o atrav\u00e9s da ac\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias psicoactivas, concretamente estimulantes e potenciadores cognitivos, que actuam tentando respeitar os mecanismos naturais do c\u00e9rebro como s\u00e3o exemplos o Oxiracetam e o Modafinil. Este tipo de subst\u00e2ncias tem uma ac\u00e7\u00e3o estimulante sobre determinadas estruturas e circuitos cerebrais atrav\u00e9s do aumento da concentra\u00e7\u00e3o de Dopamina, principalmente em regi\u00f5es de regula\u00e7\u00e3o do ritmo circadiano aumentando os per\u00edodos de vig\u00edlia, conduzindo a uma agiliza\u00e7\u00e3o do funcionamento neurol\u00f3gico atrav\u00e9s do aumento das conex\u00f5es sin\u00e1pticas, mantendo a pessoa com a percep\u00e7\u00e3o ou o sentimento de n\u00e3o necessitar de dormir e ao aumento da clareza mental. \u00c9 evidente que existem pessoas mais propensas a utilizar subst\u00e2ncias que melhorem o seu desempenho cognitivo, nomeadamente aquelas que est\u00e3o sujeitas a uma tens\u00e3o elevada. O princ\u00edpio de que os sistemas neuronais podem crescer quando estimulados (Plasticidade neuronal) e da\u00ed resultar uma maior actividade do c\u00e9rebro, est\u00e1 presente na generalidade da ac\u00e7\u00e3o das subst\u00e2ncias estimulantes e mesmo das psicad\u00e9licas em doses baixas.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/jovens-mais-inteligentes-ou-dependentes-1718472", "title": "Jovens mais inteligentes ou dependentes?", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-27-2015", "lead": "No final do m\u00eas de Novembro do corrente ano, fui convidado, enquanto Presidente do MIL: Movimento Internacional Lus\u00f3fono e Director da NOVA \u00c1GUIA: Revista de Cultura para o S\u00e9culo XXI, para participar no Congresso \u201cEnsino Superior e Lusofonia\u201d, promovido pelo ISMAI: Instituto Universit\u00e1rio da Maia, em que participaram igualmente representantes das mais diversas Universidades do espa\u00e7o lus\u00f3fono.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-lusofonia-algo-de-elitista-1718476", "title": "A Lusofonia: algo de \u201celitista\u201d?", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "12-27-2015", "lead": "1) Esta \u00e9 a minha \u00faltima cr\u00f3nica na Revista 2 do P\u00daBLICO. Constrangimentos editoriais determinam que a revista termine no final do ano e que diversos colaboradores interrompam os seus textos.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ultima-cronica-1718106", "title": "\u00daltima cr\u00f3nica", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-27-2015", "lead": "<em>Proposi\u00e7\u00e3o N\u00famero Um</em>: Vivemos tempos em que o l\u00e9xico utilizado pela maioria dos escreventes e dos falantes \u00e9 cada vez mais curto.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/reflexoes-sobre-a-linguagem-hodierna-1718475", "title": "Reflex\u00f5es sobre a linguagem hodierna", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "12-27-2015", "lead": "\u201cMomento \u00faltimo ou parte final de alguma coisa\u201d, regista o dicion\u00e1rio para explicar o primeiro significado de \u201cfim\u201d. Seguem-se dois sin\u00f3nimos: \u201ctermo\u201d e \u201cfinal\u201d. Mais adiante, fala-se em \u201cdesenlace\u201d, \u201cremate\u201d, \u201cdesfecho\u201d. E d\u00e1-se um exemplo: \u201cO Apocalipse, livro da B\u00edblia, fala-nos do fim dos tempos.\u201d", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/um-objectivo-e-um-desfecho-1718193", "title": "Um objectivo e um desfecho", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-27-2015", "lead": "Quando publicar a pr\u00f3xima cr\u00f3nica j\u00e1 ser\u00e1 2016. Por isso, sem espantar os sentimentos desta quadra natal\u00edcia devidos a todos os leitores, vou aproveitar o momento para reequacionar alguns lembretes, porventura, pr\u00f3prios de um provedor dos leitores do P\u00daBLICO. Mas, sem delimita\u00e7\u00f5es, extensivos \u00e0 pr\u00e1tica de todos os jornalistas que fa\u00e7am da sua actividade uma miss\u00e3o portadora de futuro.", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/coisas-para-nao-esquecer-1718473", "title": "\u201cCoisas\u201d para n\u00e3o esquecer", "tag": "portugal"}, {"date": "12-27-2015", "lead": "1. Quando se tenta explicar a viol\u00eancia das religi\u00f5es ou contra as religi\u00f5es resvala-se facilmente para a justifica\u00e7\u00e3o do crime.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sera-a-biblia-blasfema-1718469", "title": "Ser\u00e1 a B\u00edblia blasfema?", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Os espanh\u00f3is votaram com entusiasmo. Enterraram o sistema bipartid\u00e1rio, bode expiat\u00f3rio de todos os males nacionais, e adoptaram um multipartidarismo dominado por quatro for\u00e7as. No dia seguinte acordaram algo perplexos: ter-se-\u00e1 Espanha tornado ingovern\u00e1vel? O fil\u00f3sofo F\u00e9liz de Az\u00faa fala em \u201cressaca\u201d e explica: \u201cNa segunda-feira, r\u00e1dios e di\u00e1rios confirmaram-na. Todos perderam. Os grandes derreteram-se e os pequenos n\u00e3o chegaram onde queriam.\u201d", "title": "Bem-vindos \u00e0 Dinamarca", "tag": "mundo", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/bemvindos-a-dinamarca-1718234", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1018733?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-27-2015", "lead": "1. A revista do P\u00daBLICO, onde esta coluna sai aos domingos, acaba hoje. A administra\u00e7\u00e3o antecipa um preju\u00edzo na ordem de tr\u00eas milh\u00f5es de euros em 2015, segundo not\u00edcias na imprensa. O n\u00famero ser\u00e1 confirmado ap\u00f3s o fecho de contas, e n\u00e3o consta do comunicado aos trabalhadores, a 10 de Dezembro, anunciando \u201credu\u00e7\u00e3o de custos\u201d. Com varia\u00e7\u00f5es, a revista existe desde a funda\u00e7\u00e3o do jornal, h\u00e1 25 anos (a partir da semana que vem, reportagens, entrevistas e perfis mais extensos ser\u00e3o integrados no jornal de domingo, bem como esta coluna).", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/para-nao-acabar-de-vez-com-os-jornais-e-a-democracia-1718101", "title": "Para n\u00e3o acabar de vez com os jornais (e a democracia)", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-27-2015", "lead": "A chave vencedora do concurso 103/2015 do Totoloto, sorteada neste s\u00e1bado, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 05 - 17 - 23 - 28 - 31. O n\u00famero da sorte \u00e9 o 10.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/totoloto-chave-do-concurso-1032015-1718510", "title": "Totoloto: Chave do Concurso 103/2015", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-27-2015", "lead": "Estou num t\u00e1xi no dia de Natal \u00e0 procura duma loja aberta. Cada vez que passamos uma loja fechada (incluindo supermercados) o motorista finge que j\u00e1 sabia: \"Estes? Trabalharem num feriado? Est\u00e1 bem, est\u00e1... antes morrerem!\"", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/com-e-sem-cao-1718470", "title": "Com e sem c\u00e3o", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-27-2015", "lead": "Cavaco Silva \u2013 \u00c9 triste pensar que este homem dominou 20 anos da democracia, que n\u00f3s quer\u00edamos que mudasse Portugal e o transformasse num pa\u00eds moderno e, at\u00e9 onde poss\u00edvel, pr\u00f3spero. Com um esp\u00edrito estreito e uma indescrit\u00edvel arrog\u00e2ncia, percebeu quase tudo mal, tanto como primeiro-ministro, como Presidente da Rep\u00fablica. A sua reforma, anunciada para Mar\u00e7o, \u00e9 um peso que a Constitui\u00e7\u00e3o nos tira de cima.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/os-piores-do-ano-1718468", "title": "Os piores do ano", "tag": "politica"}, {"lead": "Est\u00e1 frio em Lisboa. Mais ainda para quem chegou da Praia durante a madrugada. Antes de sairmos \u00e0 rua para fazer as fotografias que acompanham esta entrevista, M\u00e1rio L\u00facio vai ao quarto buscar um cachecol. Branco, naturalmente. Percorremos o quarteir\u00e3o em redor do hotel em busca de uma nesga de sol e de um bom \u00e2ngulo, comandados pelo olhar determinado do Enric Vives-Rubio, que j\u00e1 sabe onde est\u00e1 a fotografia antes de disparar o obturador. M\u00e1rio L\u00facio entrega-se \u00e0 pose com uma tranquilidade total. De repente, tr\u00eas mulheres atravessam a rua e interrompem a sess\u00e3o fotogr\u00e1fica para fazerem uma selfie com ele. \u00c9 pouco prov\u00e1vel que saibam de quem se trata e desaparecem t\u00e3o depressa como apareceram, com um brilhozinho nos olhos. M\u00e1rio L\u00facio mant\u00e9m-se imp\u00e1vido e sereno. Como um modelo. Tem pinta de modelo, ali\u00e1s. O \u201cmenino-prod\u00edgio\u201d que aprendeu a \u201cviver sem\u201d cultiva uma atitude de desapego. Aos 51 anos, a vida insiste, no entanto, em dar-lhe pr\u00e9mios e cargos e alegrias.", "title": "O ministro da inac\u00e7\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-ministro-da-inaccao-1718165", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1018548?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Francisco J\u00fanior, Guin\u00e9-Bissau, 23 anos", "title": "Juventude em jogo", "tag": "desporto", "date": "12-27-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/juventude-em-jogo-1718217", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1018707?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-26-2015", "lead": "A capitania do porto do Funchal prolongou, na noite deste s\u00e1bado, o aviso de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima e vento forte para os mares do arquip\u00e9lago, at\u00e9 \u00e0s 18h de domingo, recomendando a que as embarca\u00e7\u00f5es permane\u00e7am nos portos de abrigo.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/capitania-do-funchal-recomenda-a-embarcacoes-que-fiquem-nos-portos-de-abrigo-1718507", "title": "Capitania do Funchal recomenda a embarca\u00e7\u00f5es que fiquem nos portos de abrigo", "tag": "local"}, {"lead": "Parece ser uma sina para o Arsenal. Quando tudo parece estar a correr bem, acontece sempre alguma coisa. E as coisas estavam a correr bem para a equipa de Ars\u00e8ne Wenger. Uma boa s\u00e9rie de vit\u00f3rias mantinha a equipa no topo e a derrota, algumas horas antes, do Leicester City abria boas perspectivas para os londrinos assumirem a lideran\u00e7a da Premier League no Boxing Day. S\u00f3 tinham mesmo de ganhar. Mas n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o o conseguiram, como ca\u00edram com estrondo frente ao Southampton, perdendo por 4-0 e deixando o Leicester mais uma jornada isolado.", "title": "O Arsenal falhou espectacularmente o ataque \u00e0 lideran\u00e7a", "tag": "desporto", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-arsenal-falhou-espectacularmente-o-ataque-a-lideranca-1718505", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1020135?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-26-2015", "lead": "O movimento no Aeroporto Internacional da Madeira est\u00e1 condicionado desde o meio da tarde deste s\u00e1bado devido aos fortes ventos na regi\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o que j\u00e1 impediu cinco avi\u00f5es de aterrarem nesta ilha, informou fonte daquela infra-estrutura.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/vento-esta-a-condicionar-movimento-no-aeroporto-da-madeira-1718504", "title": "Vento est\u00e1 a condicionar movimento no Aeroporto da Madeira", "tag": "local"}, {"lead": "O candidato a Presidente da Rep\u00fablica Edgar Silva acusou o primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa de continuar a \"pol\u00edtica do antigamente\" e de p\u00f4r de novo o povo a pagar por \"actos tresloucados\" dos grandes capitalistas.", "title": "Edgar Silva acusa Ant\u00f3nio Costa de continuar \u201cpol\u00edtica do antigamente\u201d", "tag": "politica", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-acusa-antonio-costa-de-continuar-politica-do-antigamente-1718503", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1003826?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O suposto maior traficante de droga do Porto ficou neste s\u00e1bado em pris\u00e3o preventiva, depois de ter sido ouvido durante v\u00e1rias horas, tendo recolhido ao estabelecimento prisional anexo \u00e0 Pol\u00edcia Judici\u00e1ria do Porto, ao in\u00edcio da noite, disse fonte policial.", "title": "\"Bar\u00e3o da droga\" do Porto fica em pris\u00e3o preventiva", "tag": "sociedade", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/barao-da-droga-do-porto-fica-em-prisao-preventiva-1718502", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1020132?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-26-2015", "lead": "Um homem de 33 anos sofreu nesta s\u00e1bado uma \"queda em altura\" quando praticava rapel na zona das Arribas do Douro, junto a Bru\u00e7\u00f3, no concelho de Mogadouro, distrito de Bragan\u00e7a, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte da GNR.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/homem-ferido-em-queda-quando-praticava-rapel-1718501", "title": "Homem ferido em queda quando praticava rapel", "tag": "local"}, {"lead": "O bombardeamento que matou o carism\u00e1tico l\u00edder de um dos mais poderosos grupos rebeldes na S\u00edria foi anunciado com um estrondo pelo regime s\u00edrio na noite de sexta-feira. Foram precisos poucos minutos para come\u00e7arem a correr v\u00eddeos do ataque a\u00e9reo e apenas horas para circularem abertamente fotografias do corpo sem vida de Zahran Alloush. Neste s\u00e1bado, perguntava-se se quem morrera era um extremista isl\u00e2mico ou um moderado opositor ao Presidente Bashar al-Assad. A resposta a esta pergunta \u2013 cada vez mais comum \u00e0 medida que o conflito na S\u00edria se radicaliza \u2013 \u00e9 que Alloush n\u00e3o era nenhum dos dois. Nem jihadista, nem moderado.", "title": "Morte de rebelde s\u00edrio limita ainda mais alternativas ao regime de Assad", "tag": "mundo", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/morte-de-rebelde-sirio-limita-ainda-mais-alternativas-ao-regime-de-assad-1718498", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1020128?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os atletas Hermano Ferreira, do Sporting, no sector masculino, e Dulce F\u00e9lix, do Benfica, no feminino, foram os vencedores da S\u00e3o Silvestre de Lisboa, corrida que juntou cerca de 12.000 participantes neste s\u00e1bado.", "title": "Hermano Ferreira e Dulce F\u00e9lix vencem S\u00e3o Silvestre de Lisboa", "tag": "desporto", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/hermano-ferreira-e-dulce-felix-vencem-sao-silvestre-de-lisboa-1718500", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567effb00cf27219a2b12caa/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Marcelo Rebelo de Sousa exigiu este s\u00e1bado o apuramento do que \"correu mal em termos pol\u00edticos e organizativos\" na morte ou mortes por falta neurocirurgi\u00f5es ao fim-de-semana, recusando poupan\u00e7as \"na sa\u00fade dos portugueses\".", "title": "Marcelo quer responsabilidades pol\u00edticas apuradas na morte no S. Jos\u00e9", "tag": "politica", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-quer-responsabilidades-politicas-apuradas-na-morte-no-s-jose-1718499", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567ef8ca0cf2ff4d5efca3a1/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial C\u00e2ndido Ferreira pediu ao tamb\u00e9m candidato Ant\u00f3nio Sampaio da N\u00f3voa que desista da corrida, considerando que n\u00e3o merece o lugar e que isso facilita uma candidatura de centro e de esquerda.", "title": "C\u00e2ndido Ferreira pede a Sampaio da N\u00f3voa que desista das elei\u00e7\u00f5es", "tag": "politica", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/candido-ferreira-pede-a-sampaio-da-novoa-que-desista-das-eleicoes-1718495", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/379620?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ant\u00f3nio Costa ter\u00e1 um apoio de peso em breve: o primeiro-ministro portugu\u00eas convidou o l\u00edder dos trabalhistas brit\u00e2nicos para vir a Portugal participar em confer\u00eancias em que Jeremy Corbyn vai apoiar a estrat\u00e9gia anti-austeridade do novo Governo portugu\u00eas.", "title": "L\u00edder dos trabalhistas brit\u00e2nicos em Lisboa a convite de Costa", "tag": "politica", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/lider-dos-trabalhistas-britanicos-em-lisboa-a-convite-de-costa-1718493", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1020120?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O final de ano n\u00e3o \u00e9 apenas a \u00e9poca festiva. \u00c9 tamb\u00e9m per\u00edodo para balan\u00e7o dos 365 dias anteriores. \u00c9, em resumo, tempo de listas. De livros, filmes, discos, exposi\u00e7\u00f5es, personalidades. Ou de museus. A Art Newspaper fez a sua. Apresentem-se os melhores museus inaugurados em 2015. S\u00e3o seis: o novo edif\u00edcio do Whitney, em Nova Iorque, a Funda\u00e7\u00e3o Prada, em Mil\u00e3o, o novo Museu Garage de Arte Contempor\u00e2nea, em Moscovo, a exten\u00e7\u00e3o do Whitworth, em Manchester, o The Broad, em Los Angeles, e o Museu de Arte Contempor\u00e2nea de Yinchuan, na cidade chinesa com o mesmo nome.", "title": "Os melhores museus de 2015, segundo o Arts Newspaper", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/arts-newspaper-escolhe-os-melhores-museus-inaugurados-em-2015-1718492", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1020114?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 passou mais de um m\u00eas desde que o Manchester United ganhou pela \u00faltima vez. O saldo dos \u00faltimos sete jogos \u00e9 de tr\u00eas empates e quatro derrotas, a \u00faltima das quais neste s\u00e1bado frente ao Stoke City, um registo que levanta d\u00favidas leg\u00edtimas sobre o futuro de Louis van Gaal nos \u201cred devils\u201d. Mas isso \u00e9 um assunto que o treinador holand\u00eas n\u00e3o quer discutir em p\u00fablico.", "title": "Van Gaal: \u201cTamb\u00e9m posso ser eu a demitir-me\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/van-gaal-tambem-posso-ser-eu-a-demitirme-1718491", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567ef7f00cf2ff4d5efca39b/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Conselho de Administra\u00e7\u00e3o do Centro Hospitalar do Algarve (CHA) anunciou a abertura de um inqu\u00e9rito para averiguar se houve responsabilidade de algum profissional num desentendimento com um utente, na urg\u00eancia de Faro, na madrugada de sexta-feira, disse o presidente.", "title": "Centro Hospitalar do Algarve abre inqu\u00e9rito a incidente com um utente nas urg\u00eancias", "tag": "sociedade", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/centro-hospitalar-do-algarve-abre-inquerito-para-saber-se-ha-responsabilidade-em-incidente-com-utente-1718485", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/383021?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pol\u00edcia de Viena (a capital da \u00c1ustria) fez saber este s\u00e1bado que servi\u00e7os secretos \"amigos\" avisaram v\u00e1rias capitais europeias sobre um poss\u00edvel ataque a tiro ou \u00e0 bomba antes do Ano Novo, o que levou a que muitos pa\u00edses aumentassem as medidas de seguran\u00e7a.", "title": "Capitais europeias alertadas para risco de ataque terrorista at\u00e9 ao Ano Novo", "tag": "mundo", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/capitais-europeias-avisadas-de-risco-de-ataque-terrorista-ate-ao-ano-novo-1718488", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1020104?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Por tudo o que j\u00e1 fez, j\u00e1 ningu\u00e9m ir\u00e1 tirar ao Leicester City o estatuto de grande sensa\u00e7\u00e3o da Premier League, mas a equipa de Claudio Ranieri corre o risco de deixar fugir a lideran\u00e7a neste s\u00e1bado, depois de perder em Anfield com o Liverpool por 1-0, na jornada do Boxing Day.", "title": "Leicester perde em Liverpool e fica \u00e0 merc\u00ea do Arsenal", "tag": "desporto", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/leicester-perde-em-liverpool-e-fica-a-merce-do-arsenal-1718487", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1020103?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A lista de Afonso Pires Diz, que durante mais de 20 anos esteve \u00e0 frente do Sindicato Nacional dos Quadros e T\u00e9cnicos Banc\u00e1rios, impugnou as elei\u00e7\u00f5es que deram a vit\u00f3ria a Paulo Marcos.", "title": "Elei\u00e7\u00f5es no Sindicato dos Banc\u00e1rio impugnadas", "tag": "economia", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/eleicoes-no-sindicato-dos-bancario-impugnadas-1718486", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1020101?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Carlos Corr\u00eaa Gago, que foi ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros e da Coordena\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica e do Plano, em governos distintos, no final dos anos 70, faleceu na sexta-feira, aos 81 anos, informou hoje a fam\u00edlia.", "title": "Morreu Carlos Corr\u00eaa Gago, ministro no final dos anos 70", "tag": "politica", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/morreu-carlos-correa-gago-ministro-no-final-dos-anos-70-1718484", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1020097?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Doyen Sports garante que o Sporting foi condenado pelo Tribunal Arbitral do Desporto (TAS) a pagar mais \u00e0 ag\u00eancia do que esta tinha proposto no \u00e2mbito da transfer\u00eancia do futebolista Marcos Rojo para o Manchester United.", "title": "Sporting vai pagar mais agora, diz a Doyen", "tag": "desporto", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-vai-pagar-mais-agora-diz-a-doyen-1718483", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1020093?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Infraestruturas de Portugal (IP) anunciou neste s\u00e1bado que dever\u00e1 atingir 66 milh\u00f5es de euros de investimento na reabilita\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da ferrovia at\u00e9 ao final do ano, valor que garante ser superior ao dos dois anos anteriores.", "title": "Investimento na ferrovia atinge 66 milh\u00f5es de euros este ano", "tag": "economia", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/investimento-na-ferrovia-atinge-66-milhoes-de-euros-este-ano-1718479", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/372546?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O crioulo portugu\u00eas de Malaca, na Mal\u00e1sia, luta por sobreviver e os seus falantes tentam preservar atrav\u00e9s de aulas e contactos culturais um idioma que s\u00f3 \u00e9 falado em pleno por cerca de cem pessoas.\u00a0O chefe da comunidade, Raymond Lopez, reconhece que a l\u00edngua \u00e9 falada \"talvez por cerca de dez por cento\" das pessoas, sobretudo pescadores, numa comunidade com perto de mil elementos.", "title": " Crioulo portugu\u00eas de Malaca luta para sobreviver \u00e0 extin\u00e7\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/-crioulo-portugues-de-malaca-luta-para-sobreviver-a-extincao-1718461", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1020064?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Johnny Depp, o actor, \u00e9 sobrevalorizado? Segunda a Forbes, sim. Dado que nos referimos \u00e0 c\u00e9lebre revista de neg\u00f3cios e finan\u00e7a, n\u00e3o entram na equa\u00e7\u00e3o os talentos dram\u00e1ticos, antes a capacidade de gerar dinheiro. E, a\u00ed, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas. Johnny Depp foi o actor mais sobrevalorizado de 2015. Cada d\u00f3lar (0,91 euros) do seu cachet gerou para as produtoras apenas 1,2 d\u00f3lares (1,09 euros). Depp fica, de resto, a longa dist\u00e2ncia da concorr\u00eancia: o segundo da lista, Denzel Washington gera 6,5 d\u00f3lares (5,92 euros) por cada d\u00f3lar investido.", "title": "Johnny Depp \u00e9 o actor mais sobrevalorizado, diz a Forbes", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/johnny-depp-e-o-actor-mais-sobrevalorizado-diz-a-forbes-1718474", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1020087?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Manchester United somou neste s\u00e1bado o quinto jogo sem vencer e a terceira derrota consecutiva na Premier League, ao perder por 2-0 no terreno do Stoke City, em jogo da 18.\u00aa jornada.", "title": "Manchester United volta a perder", "tag": "desporto", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/manchester-united-volta-a-perder-1718471", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1020085?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dezenas de pessoas continuavam este s\u00e1bado desaparecidas na sequ\u00eancia de um deslizamento de terras numa mina de jade no norte da Birm\u00e2nia, naquele que \u00e9 o segundo acidente grave do g\u00e9nero em um m\u00eas. \"As equipas de resgate come\u00e7aram os trabalhos e estamos \u00e0 procura de cad\u00e1veres, mas n\u00e3o conseguimos ainda dar n\u00fameros\", disse \u00e0 AFP Nilar Myint, um funcion\u00e1rio da cidade de Hpakant.", "title": "Dezenas de pessoas soterradas numa mina de jade na Birm\u00e2nia", "tag": "mundo", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/dezenas-de-pessoas-soterradas-numa-mina-de-jade-na-birmania-1718466", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1020082?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um homem ter\u00e1 matado a mulher a tiro no concelho de Armamar\u00a0na noite de Natal,\u00a0suicidando-se de seguida, confirmou fonte do Centro Distrital de Opera\u00e7\u00f5es de Socorro (CDOS) de Viseu.", "title": "Homem mata a mulher na noite de Natal em Armamar", "tag": "local", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/homem-mata-a-mulher-na-noite-de-natal-em-armamar-1718465", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567e93490cf2d7b16205664c/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os administradores do Banif perderam as ac\u00e7\u00f5es e obriga\u00e7\u00f5es que tinham do banco e t\u00eam ainda as suas contas congeladas. Ter\u00e3o agora de provar que est\u00e3o isentos de responsabilidades no colapso da institui\u00e7\u00e3o para voltarem a aceder a estes fundos, noticia o jornal ", "title": "Gestores do Banif com contas congeladas", "tag": "economia", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/gestores-do-banif-com-contas-congeladas-1718463", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567e9a220cf2d7b162056658/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Um acordo in\u00e9dito que previa a retirada, este s\u00e1bado, de milhares de jihadistas do grupo Estado Isl\u00e2mico (EI) e da Frente Al-Nusra mas tamb\u00e9m de civis de tr\u00eas bairros do Sul de Damasco foi \u201csuspenso\u201d, segundo indicaram \u00e0 AFP fontes pr\u00f3ximas das negocia\u00e7\u00f5es e\u00a0 uma ONG.", "title": "Suspensa retirada de milhares de jihadistas do Sul de Damasco", "tag": "mundo", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/adiada-retirada-de-milhares-jihadistas-do-sul-de-damasco-1718460", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1020062?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo chin\u00eas acusou a jornalista francesa Ursula Gauthier de ter \u201cpisado a linha vermelha da \u00e9tica jornalistica\u201d e, por isso, decidiu n\u00e3o renovar a sua autoriza\u00e7\u00e3o de trabalho, que expira a 31 de Dezembro. A decis\u00e3o equivale a uma expuls\u00e3o, j\u00e1 que Gauthier, correspondente da revista L\u2019Obs h\u00e1 seis anos, n\u00e3o pode continuar na China.", "title": "Jornalista francesa expulsa da China ap\u00f3s noticiar repress\u00e3o contra mu\u00e7ulmanos", "tag": "mundo", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/jornalista-francesa-expulsa-da-china-apos-noticiar-repressao-contra-muculmanos-1718459", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1020056?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quem esteve naquela noite na Barraca, em Lisboa, ano 2011, chegou com um objectivo espec\u00edfico. Era noite de m\u00fasica, claro, mas tamb\u00e9m de benefic\u00eancia. N\u00e3o por um mundo melhor, nem para acabar com a fome no mundo. Algo mais humilde. Na Barraca, em 2011, a Cafetra, ou seja Pega Monstro, Kimo Ameba ou B Fachada, este enquanto figura tutelar, juntaram-se com um objectivo preciso. Reunir fundos para a edi\u00e7\u00e3o do primeiro CD da editora/colectivo, que sairia meses depois: era ", "title": "\u00c9 uma festa, \u00e9 a Cafetra a gostar de todos n\u00f3s", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/e-uma-festa-e-a-cafetra-a-gostar-de-todos-nos-1717959", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1018317?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um palestiniano foi morto pela pol\u00edcia israelita na cidade velha de Jerusal\u00e9m este s\u00e1bado, depois de ter tentado esfaquear um agente, noticiaram fontes israelitas e palestinianas. \"Dois pol\u00edcias reparam num indiv\u00edduo que lhes pareceu suspeito e aproximaram-se dele para o controlar. O terrorista sacou nesse momento de uma faca e tentou agredir um agente antes de ser morto\u201d, afirmou um porta-voz da pol\u00edcia.", "title": "Palestiniano morto ao tentar esfaquear pol\u00edcia em Jerusal\u00e9m", "tag": "mundo", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/palestiniano-morto-ao-tentar-esfaquear-policia-em-jerusalem-1718456", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1020002?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As equipas em servi\u00e7o nas urg\u00eancias do Hospital de Faro foram refor\u00e7adas para fazer face \u00e0 procura e eventual acr\u00e9scimo de aflu\u00eancia de utentes \u00e0quela unidade, anunciou este s\u00e1bado a Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade do Algarve.", "title": "Urg\u00eancias do Hospital de Faro refor\u00e7adas para responder a maior aflu\u00eancia", "tag": "local", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/urgencias-do-hospital-de-faro-reforcadas-para-responder-a-maior-afluencia-1718455", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1019999?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As autoridades judici\u00e1rias argentinas afirmaram esta sexta-feira que an\u00e1lises gen\u00e9ticas oficiais descartam a exist\u00eancia de qualquer liga\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica entre Maria \u201cChicha\u201d Mariani, uma das fundadoras do movimento Av\u00f3s da Pra\u00e7a de Maio, e uma mulher, apresentada na v\u00e9spera de Natal como a sua neta, desaparecida h\u00e1 39 anos. Segundo o bi\u00f3grafo de Chicha Mariani, esta j\u00e1 foi informada de que a not\u00edcia avan\u00e7ada no dia anterior n\u00e3o se confirma.", "title": "O sonho de uma av\u00f3 argentina esfumou-se no dia de Natal", "tag": "mundo", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-sonho-de-natal-de-avo-argentina-esfumouse-no-dia-de-natal-1718454", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1019988?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma nova vaga de imigrantes cubanos est\u00e1 a desembarcar nos Estados Unidos da Am\u00e9rica, mas as hist\u00f3rias dram\u00e1ticas de balseros dispostos a arriscar a vida em embarca\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias para navegar os cerca de 150 de quil\u00f3metros do estreito da Florida s\u00e3o coisa do passado. Agora, a fuga da ilha \u00e9 uma epopeia em terra firme, que implica uma longa viagem atrav\u00e9s da Am\u00e9rica Central e do M\u00e9xico, at\u00e9 \u00e0s sobrelotadas fronteiras da Calif\u00f3rnia e do Texas.", "title": "Normaliza\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica provoca novo \u00eaxodo de cubanos para os EUA", "tag": "mundo", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/normalizacao-diplomatica-provoca-novo-exodo-de-cubanos-para-os-eua-1718408", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1019899?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "S\u00e3o j\u00e1 cinco as v\u00edtimas mortais que resultaram dos acidentes rodovi\u00e1rios ocorridos desde o in\u00edcio da Opera\u00e7\u00e3o \u201cNatal Tranquilo\u201d da GNR nas estradas portuguesas, no dia 24 de Dezembro. A \u00faltima morte deu-se na madrugada deste s\u00e1bado, ap\u00f3s o despiste de um autom\u00f3vel no distrito de Braga.\u00a0", "title": "Sobe para cinco n\u00famero de mortos desde arranque da Opera\u00e7\u00e3o \u201cNatal Tranquilo\u201d", "tag": "sociedade", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sobe-para-cinco-numero-de-mortos-desde-arranque-da-operacao-natal-tranquilo-1718453", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/366073?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um passo de gigante. Parece dif\u00edcil mas n\u00e3o \u00e9: basta vestir o equipamento de mergulho, encher o colete de ar, dar um passo largo em frente e deixar cair o corpo na \u00e1gua quase morna, a 21 graus, mesmo no Outono. Depois, \u00e9 dar \u00e0s barbatanas e seguir de olhos bem atentos aos ouri\u00e7os de espinhos longos assentes nas rochas, aos cardumes prateados que reluzem no meio do azul e aos peixes-rei curiosos que quase se deixam tocar.", "title": "A Madeira \u00e9 um jardim, at\u00e9 debaixo de \u00e1gua", "tag": "local", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/a-madeira-e-um-jardim-ate-debaixo-de-agua-1717863", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1017210?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando se pergunta a Ricardo Ferreira se os sacrif\u00edcios que faz para manter intacta a carreira de \u00e1rbitro de voleibol s\u00e3o devidamente compensados, o portuense n\u00e3o tem d\u00favidas: \u201cClaramente que n\u00e3o, mas uma pessoa depois de l\u00e1 estar dentro, \u00e9 por carreira\u201d. Que \u00e9 como quem diz, por amor \u00e0 modalidade, ao desporto. Nesse particular, este antigo voleibolista n\u00e3o destoa da maioria dos colegas. E a evolu\u00e7\u00e3o que tem sentido ajuda-o a continuar a viagem.", "title": "Ricardo Ferreira e o voleibol: \u201cDepois de l\u00e1 estar dentro, \u00e9 por carreira\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ricardo-ferreira-e-o-apego-ao-voleibol-depois-de-la-estar-dentro-e-por-carreira-1718419", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1020086?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro contacto de S\u00f3nia Teixeira com o basquetebol n\u00e3o foi feito atrav\u00e9s da arbitragem. Tal como a maioria dos \u00e1rbitros da modalidade, primeiro foi jogadora. N\u00e3o \u00e9 uma ponte obrigat\u00f3ria, mas \u00e9 significativa. \u201cSe n\u00e3o fosse assim, n\u00e3o havia \u00e1rbitros\u201d, disse ao P\u00daBLICO a lisboeta de 38 anos, metade deles passados como \u00e1rbitra. Perceber o jogo tamb\u00e9m com experi\u00eancia de praticante \u00e9 uma c\u00e1bula determinante numa modalidade em que grande parte da ac\u00e7\u00e3o se passa longe da bola - para onde os olhos s\u00e3o atra\u00eddos \u2013 e t\u00e3o t\u00e9cnica como o basquetebol.", "title": "S\u00f3nia Teixeira, uma \u00e1rbitra na Liga masculina de basquetebol", "tag": "desporto", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/uma-arbitra-na-liga-masculina-1718421", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1019928?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sempre que Jo\u00e3o Borlido Matos p\u00e1ra uns minutos para pensar e olhar em redor, eis parte do que v\u00ea: os respons\u00e1veis pelo seu departamento na Efacec a galgarem fronteiras em viagens de neg\u00f3cios, alguns colegas de trabalho a estenderem o curr\u00edculo acad\u00e9mico com a aposta em p\u00f3s-gradua\u00e7\u00f5es. Mas tal como j\u00e1 est\u00e1 treinado para se alhear do ru\u00eddo que agita os est\u00e1dios onde apita h\u00e1 cerca de cinco anos, tamb\u00e9m no contexto profissional este engenheiro nascido em Viana do Castelo tem capacidade para relativizar. \u201cPara mim, isso \u00e9 imposs\u00edvel neste momento\u201d, assume. H\u00e1 muito que as prioridades est\u00e3o definidas na sua cabe\u00e7a. E a arbitragem est\u00e1 no topo da lista.", "title": "Jo\u00e3o Borlido Matos: engenheiro por voca\u00e7\u00e3o, \u00e1rbitro por paix\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/joao-borlido-matos-engenheiro-por-vocacao-arbitro-por-paixao-1718415", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1019951?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para conseguir abastecer as prateleiras com produtos de mercearia, a Brio, maior cadeia de supermercados biol\u00f3gicos do pa\u00eds, tem de importar 85% destes artigos. A agricultura biol\u00f3gica est\u00e1 a conquistar cada vez mais produtores e \u00e1rea cultivada, mas falta diversificar, sobretudo, na \u00e1rea da transforma\u00e7\u00e3o alimentar, diz Ant\u00f3nio Alvelos, director-geral.", "title": "Falta de oferta nacional for\u00e7a cadeia Brio a importar produtos de mercearia", "tag": "economia", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/falta-de-oferta-nacional-forca-cadeia-brio-a-importar-produtos-de-mercearia-1718434", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1019938?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O m\u00e1ximo a que podem aspirar num jogo \u00e9 passarem despercebidos. Essa \u00e9 a vit\u00f3ria poss\u00edvel num tabuleiro em que mesmo as decis\u00f5es acertadas que tomam desagradam a uma das partes. Aqui, neste n\u00facleo restrito, a palavra-chave \u00e9 discri\u00e7\u00e3o. O protagonismo \u00e9 para os outros. Para os atletas, claro, para os treinadores, algumas vezes para os dirigentes, nem sempre pelas melhores raz\u00f5es. Ser \u00e1rbitro \u00e9, num certo sentido, respirar autoconfian\u00e7a. Como t\u00e3o bem fazia o italiano Pierluigi Collina, autor de uma das melhores defini\u00e7\u00f5es para a fun\u00e7\u00e3o: \u201cO melhor \u00e1rbitro \u00e9 aquele tem coragem de tomar decis\u00f5es mesmo quando seria mais f\u00e1cil n\u00e3o as tomar\u201d.", "title": "Quando o autocontrolo ajuda a controlar o jogo", "tag": "desporto", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/quando-o-autocontrolo--ajuda-a-controlar-o-jogo-1718436", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1019937?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O aluguer de comboios S-120 \u00e0 Renfe \u00e9 a medida proposta pela CP para fazer face \u00e0 crescente procura do longo curso que tem vindo a ter nos \u00faltimos anos e para a qual a frota dos pendulares come\u00e7a a revelar-se escassa.", "title": "CP quer alugar pela primeira vez comboios de longo curso a Espanha", "tag": "economia", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cp-quer-alugar-pela-primeira-vez-comboios-de-longo-curso-a-espanha-1718412", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1019907?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-26-2015", "lead": "Paulo Morais<img alt=\"\" src=\"http://static.publico.pt/DOCS/politica/belem/morais.jpg\" style=\"width: 225px; height: 150px; margin: 5px; float: left;\"/>", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/os-candidatos-1718446", "title": "Os dez candidatos que restam na corrida", "tag": "politica"}, {"lead": "As presidenciais do pr\u00f3ximo dia 24 de Janeiro afiguram-se, para j\u00e1, mais concorridas que as de 2011: at\u00e9 ao Tribunal Constitucional (TC) ", "title": "Dez candidatos estreantes chegaram ao Tribunal Constitucional", "tag": "politica", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/dez-candidatos-estreantes-chegaram-ao-tribunal-constitucional-1718445", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568052800cf2778081475626/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O tr\u00e2nsito autom\u00f3vel estar\u00e1 cortado este s\u00e1bado no centro de Lisboa, entre a rotunda do Marqu\u00eas de Pombal e os Restauradores, devido \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da corrida de S\u00e3o Silvestre, indicou a organiza\u00e7\u00e3o.", "title": "Corrida de S\u00e3o Silvestre vai cortar tr\u00e2nsito no centro de Lisboa", "tag": "local", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/corrida-de-sao-silvestre-vai-cortar-transito-no-centro-de-lisboa-1718452", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/715726?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Miguel Santo Amaro estava no caminho t\u00edpico para ser consultor. Era, nas palavras do pr\u00f3prio, \u201co melhor aluno\u201d e decidiu, com 18 anos, sair do Porto para tirar em Inglaterra uma licenciatura em Finan\u00e7as e Gest\u00e3o. No terceiro ano de curso candidatou-se a grandes consultoras - \u00e9 o tipo de emprego que paga bem e que fica ainda melhor no curr\u00edculo. Duas recusaram, uma aceitou, mas acabou por ser ele a dizer que n\u00e3o. Convenceu a m\u00e3e, assistente social, e o pai, empres\u00e1rio, a tirar um MBA em empreendedorismo, em Boston, nos EUA. H\u00e1 alguma probabilidade de o leitor j\u00e1 ter lido, ou visto na televis\u00e3o, o resto desta hist\u00f3ria.", "title": "Miguel Santo Amaro: O ano de \u201cloucura\u201d em que a Uniplaces cresceu", "tag": "economia", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-ano-correu-muito-bem-a-miguel-santo-amaro-1718420", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1019950?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-26-2015", "lead": "Oficialmente s\u00e3o dez nomes, mas podem vir a ser menos. Na corrida a Bel\u00e9m, dos 21 que tinham anunciado a inten\u00e7\u00e3o de se candidatar, s\u00f3 dez entregaram as assinaturas no Tribunal Constitucional. Agora, este tem at\u00e9 dia 11 de Janeiro para confirmar se est\u00e1 tudo certo ou se alguma candidatura, por eventual falha ou irregularidade, fica de fora. Um prazo demasiado largo para o pouco tempo que falta para o voto: 24 de Janeiro. At\u00e9 porque \u00e9 preciso, entretanto, imprimir boletins, decidir dos votos por correspond\u00eancia e outras minud\u00eancias. As campanhas, como se sabe, j\u00e1 est\u00e3o em marcha. E aos nomes j\u00e1 muito falados vieram juntar-se Jorge Sequeira, C\u00e2ndido Ferreira e at\u00e9 Tino de Rans, que diz que se o elegeram presidente da junta tamb\u00e9m h\u00e3o-de eleg\u00ea-lo Presidente da Rep\u00fablica. Naturalmente. Podia dizer-se: a prociss\u00e3o vai no adro. Mas n\u00e3o, vai no fim. E o pouco tempo que falta at\u00e9 24 \u00e9 at\u00e9 demasiado para o desenlace que se adivinha.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/dez-nomes-para-a-sucessao-a-cavaco-1718443", "title": "Dez nomes para a sucess\u00e3o a Cavaco", "tag": "politica"}, {"lead": "H\u00e1 v\u00e1rias quest\u00f5es que podem ser levantadas ap\u00f3s o an\u00fancio da descoberta do s\u00edtio, no fundo do Mar das Cara\u00edbas, ", "title": "Um gale\u00e3o afundado, com ou sem tesouro, tamb\u00e9m \u00e9 pol\u00edtica", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-26-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/galeao-san-jose-tesouro-nacional-ou-patrimonio-da-humanidade-1718268", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1019029?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-26-2015", "lead": "Tenacidade \u00e9 um dos m\u00e9todos, segundo Charles S. Peirce (fil\u00f3sofo americano - 1839-1914) para o estabelecimento das nossas opini\u00f5es e a fixa\u00e7\u00e3o das nossas convic\u00e7\u00f5es, e que caracteriza do seguinte modo: podemos tomar uma proposi\u00e7\u00e3o e repeti-la para n\u00f3s mesmos, concentrando-nos em tudo o que a suporta e voltando as costas a qualquer coisa que a possa desafiar. Mas para tratar do tema da desigualdade, j\u00e1 t\u00e3o generosamente glosado segundo aquele m\u00e9todo, preferimos o m\u00e9todo tamb\u00e9m proposto por Peirce que postula a exist\u00eancia de coisas reais cujas caracter\u00edsticas s\u00e3o inteiramente independentes das nossas opini\u00f5es sobre elas; procurando, assim, tirar proveito do que sabemos para nos aproximar mais do que n\u00e3o sabemos, ainda.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-crescente-fosso-da-desigualdade-a-inevitabilidade-e-a-irrelevancia-1718426", "title": "O crescente fosso da desigualdade: a inevitabilidade e a irrelev\u00e2ncia (?)", "tag": "economia"}, {"date": "12-26-2015", "lead": "Costa 1, Passos 0!", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1718437", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-26-2015", "lead": "O Tratado Transatl\u00e2ntico para o Com\u00e9rcio e Investimento (TTIP - Transatlantic Trade and Investment Partnership) tem por base um acordo de parceria entre a Uni\u00e3o Europeia e os Estados Unidos da Am\u00e9rica com vista a optimizar as rela\u00e7\u00f5es comerciais entre estes dois grandes blocos econ\u00f3micos estimando-se um crescimento potencial do PIB europeu em cerca de 119\u00a0mil milh\u00f5es\u00a0de euros. E, assim, espera-se que atrav\u00e9s de um aumento sustent\u00e1vel da compra e venda de produtos e servi\u00e7os diminua o desemprego, e que tanto as multinacionais como as pequenas e m\u00e9dias empresas tenham um forte est\u00edmulo ao seu desenvolvimento.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-tratado-transatlantico-e-os-direitos-dos-trabalhadores-1718428", "title": "O Tratado Transatl\u00e2ntico e os direitos dos trabalhadores", "tag": "economia"}, {"date": "12-26-2015", "lead": "As companhias de avia\u00e7\u00e3o, \u201clegacy carriers\u201d, registadas em pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia, s\u00e3o alvo de s\u00e9rias preocupa\u00e7\u00f5es face ao desvio de tr\u00e1fego a\u00e9reo de longa dist\u00e2ncia, (o \u00fanico tr\u00e1fego verdadeiramente rent\u00e1vel), por parte das companhias de avia\u00e7\u00e3o, sediadas no M\u00e9dio Oriente.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/aviacao-a-uniao-europeia-e-o-sudeste-asiatico-1718427", "title": "Avia\u00e7\u00e3o, a Uni\u00e3o Europeia e o Sudeste Asi\u00e1tico", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-26-2015", "lead": "S\u00f3 o futuro dir\u00e1 qual a profundidade e o significados das mudan\u00e7as ocorridas em 2015 na pol\u00edtica portuguesa e se n\u00e3o estamos a viver altera\u00e7\u00f5es in\u00e9ditas que ir\u00e3o redundar na m\u00e1xima que Lampedusa escreveu no in\u00edcio de O Leopardo: \u201c\u00c9 preciso que alguma coisa mude, para que tudo fique na mesma.\u201d", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/2015-1718425", "title": "2015", "tag": "politica"}, {"date": "12-26-2015", "lead": "Acontece nas tardes do Natal, com a barriga cheia e a noite mal dormida, enquanto o filme que se v\u00ea entra num longo mon\u00f3logo em voz grave, numa l\u00edngua desconhecida: adormece-se.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-sono-esta-pronto-1718424", "title": "O sono est\u00e1 pronto", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-26-2015", "lead": "A hist\u00f3ria do Banif \u00e9 exemplar dos tempos que correm. Ela mostra tudo o que est\u00e1 errado nas pol\u00edticas europeias e nacionais, se \u00e9 que se pode falar ainda de \u201cpol\u00edticas nacionais\u201d. Ali\u00e1s, o caso do Banif revela at\u00e9 que ponto os governos aceitam ser geridos pela burocracia europeia n\u00e3o eleita, em decis\u00f5es objectivamente contr\u00e1rias ao interesse nacional e \u00e0 sua pr\u00f3pria vontade, eles que s\u00e3o eleitos. Este \u00e9 um dos aspectos mais preocupantes da actual situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica portuguesa e europeia, a utiliza\u00e7\u00e3o muitas vezes abusiva e excessiva, das chamadas \u201cregras\u201d europeias para impor pol\u00edticas ideol\u00f3gicas conservadoras e solu\u00e7\u00f5es que correspondem a interesses particulares de outros pa\u00edses, de outras bancas, de outras economias, a Portugal. Ou pensam que \u00e9 tudo neutro e \u201ct\u00e9cnico\u201d?", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/por-que-e-que-se-pode-acabar-com-tudo-menos-com-os-bancos-1718422", "title": "Por que \u00e9 que se pode acabar com tudo menos com os bancos?", "tag": "politica"}, {"date": "12-26-2015", "lead": "Pedro Passos Coelho \u2013 Pelo que fez nestes quatro anos. Foram anos para muita gente de sofrimento e mis\u00e9ria. Mas tudo teria sido pior sem a tranquilidade e const\u00e2ncia do primeiro-ministro. N\u00e3o houve nada que a esquerda n\u00e3o dissesse sobre ele: n\u00e3o houve insulto, nem cal\u00fania, nem mentira que n\u00e3o sa\u00edsse da sua habitual grosseria e desonestidade. Passos Coelho aguentou tudo e transmitiu ao pa\u00eds, no meio da cat\u00e1strofe em que o meteu o PS, alguma confian\u00e7a e algum \u00e2nimo. Merece o nosso respeito.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/os-melhores-do-ano-1718423", "title": "Os melhores do ano", "tag": "politica"}, {"date": "12-25-2015", "lead": "Em Junho de 2014, quando recebeu nos jardins do Vaticano Shimon Peres e Mahmoud Abbas, o Papa Francisco disse a dado passo da sua exorta\u00e7\u00e3o: \u201cPara fazer a paz \u00e9 preciso coragem, muito mais do que para fazer a guerra. \u00c9 preciso coragem para dizer sim ao encontro e n\u00e3o \u00e0 desaven\u00e7a; sim ao di\u00e1logo e n\u00e3o \u00e0 viol\u00eancia; sim \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es e n\u00e3o \u00e0s hostilidades; sim ao respeito pelos pactos e n\u00e3o \u00e0s provoca\u00e7\u00f5es; sim \u00e0 sinceridade e n\u00e3o \u00e0 duplicidade. Para tudo isto, \u00e9 preciso coragem e uma grande for\u00e7a de \u00e2nimo\u201d. Passado ano e meio, Francisco mant\u00e9m id\u00eanticos apelos, mas o mundo teima em andar em contram\u00e3o na estrada da paz e da conc\u00f3rdia. Se na Palestina, alvo da j\u00e1 citada iniciativa papal de 2014, a paz continua a ser uma miragem t\u00e9nue, em muitos outros lugares arrastam-se dolorosamente conflitos para os quais tamb\u00e9m n\u00e3o se v\u00eaem solu\u00e7\u00f5es a curto prazo. Por isso Francisco voltou ontem, na sua tradicional mensagem de Natal, a falar da Terra Santa e do eterno conflito israelo-palestiniano, mas tamb\u00e9m da S\u00edria, da L\u00edbia, da Ucr\u00e2nia, da Col\u00f4mbia, da martirizada \u00c1frica, insistindo nesta curta e t\u00e3o ignorada palavra: paz. Por isso condenou \u201cas atrozes ac\u00e7\u00f5es terroristas\u201d (Beirute, Paris, Bamaco, Tunes, Egipto), tal como \u201ca destrui\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio hist\u00f3rico e cultural de povos inteiros\u201d (Palmira, por exemplo). E falou, tamb\u00e9m, das persegui\u00e7\u00f5es baseadas na f\u00e9, seja ela qual for (ele esteve, no seu p\u00e9riplo africano, ao lado de mu\u00e7ulmanos amea\u00e7ados por mil\u00edcias crist\u00e3s, visitando-os). Mas essas persegui\u00e7\u00f5es t\u00eam vindo a acentuar-se. Por estes dias, Som\u00e1lia e Brunei proibiram celebrar o Natal. Na Som\u00e1lia, onde tamb\u00e9m foi proibido festejar o Ano Novo, tais celebra\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ocorrer em privado, mas nunca em p\u00fablico, por serem \u201ccontr\u00e1rias a f\u00e9 mu\u00e7ulmana\u201d. E no Brunei o sult\u00e3o decretou que os mu\u00e7ulmanos que celebrem o Natal ser\u00e3o punidos com 5 anos de pris\u00e3o. Para o mundo que reclama Francisco, tanto h\u00e1 ainda por fazer...", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/os-apelos-do-papa-e-o-mundo-em-contramao-1718444", "title": "Os apelos do Papa e o mundo em contram\u00e3o", "tag": "mundo"}, {"lead": "A chuva intensa que caiu nesta sexta-feira no concelho da Ribeira Grande, ilha de S\u00e3o Miguel, A\u00e7ores, provocou uma enxurrada que arrastou cerca de 20 carros na freguesia de Santa B\u00e1rbara, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa o presidente da c\u00e2mara local.", "title": "Vinte carros arrastados em enxurrada nos A\u00e7ores", "tag": "local", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/vinte-carros-arrastados-em-enxurrada-nos-acores-1718442", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567e93c70cf27219a2b12b53/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Um forte sismo de magnitude 6.2 na escala de Richter atingiu \u00e0s primeiras horas da noite desta sexta-feira as regi\u00f5es norte do Afeganist\u00e3o e Paquist\u00e3o, dois meses depois de mais de 300 pessoas terem perdido a vida num violento terramoto na mesma regi\u00e3o montanhosa.", "title": "Forte sismo atinge nordeste do Afeganist\u00e3o", "tag": "mundo", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/forte-sismo-atinge-nordeste-do-afeganistao-1718441", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1019949?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-25-2015", "lead": "A combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 103/2015 do Euromilh\u00f5es, sorteada nesta sexta-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 03 - 10 - 25 - 27 - 40 e pelas estrelas 03 e 09.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-combinacao-vencedora-do-concurso-1032015-1718440", "title": "Euromilh\u00f5es: Combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 103/2015", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Um \u201ctempo novo\u201d, de \u201cesperan\u00e7a\u201d e de \u201cconfian\u00e7a\u201d \u2013 \u00e9 assim que Ant\u00f3nio Costa quer olhar para 2016, crente que a solu\u00e7\u00e3o governativa que encontrou, com o apoio in\u00e9dito do resto da esquerda, conseguir\u00e1 dar \u201cresposta \u00e0s necessidades do pa\u00eds\u201d funcionando na base do \u201cdi\u00e1logo, da transpar\u00eancia e do compromisso\u201d. Mas o primeiro-ministro tamb\u00e9m avisa que o caminho que Portugal tem pela frente \u201cn\u00e3o ser\u00e1 f\u00e1cil\u201d, uma vez que enfrentamos \u201cenormes desafios\u201d e teremos \u201cmuitos obst\u00e1culos a ultrapassar\u201d.", "title": "Costa avisa que h\u00e1 um \u201ctempo novo\u201d mas o caminho n\u00e3o ser\u00e1 f\u00e1cil", "tag": "politica", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ha-um-tempo-novo-mas-o-caminho-nao-sera-facil-avisa-costa-1718429", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567db27f0cf277808147512e/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A sa\u00edda de Jorge Jesus do Benfica para o Sporting est\u00e1 entre os candidatos a surpresa do ano no futebol para a esta\u00e7\u00e3o norte-americana ESPN, que aponta as diverg\u00eancias entre Jos\u00e9 Mourinho e Eva Carneiro entre as maiores controv\u00e9rsias.", "title": "Jorge Jesus nomeado para surpresa do ano pela ESPN", "tag": "desporto", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jorge-jesus-nomeado-para-surpresa-do-ano-pela-espn-1718439", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1019947?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo chin\u00eas anunciou nesta sexta-feira o estabelecimento formal do Banco Asi\u00e1tico de Investimento em Infraestruturas (BAII), que come\u00e7ar\u00e1 a operar normalmente no in\u00edcio do pr\u00f3ximo ano, avan\u00e7ou a ag\u00eancia oficial chinesa Xinhua.", "title": "Governo chin\u00eas avan\u00e7a com novo banco internacional", "tag": "economia", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-chines-avanca-com-novo-banco-internacional-1718435", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1019936?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-25-2015", "lead": "Os grupos Central e Oriental do arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores est\u00e3o sob aviso amarelo relativo a chuva intensa, assinala nesta sexta-feira o Servi\u00e7o Regional de Protec\u00e7\u00e3o Civil e Bombeiros dos A\u00e7ores, transmitindo um alerta do Instituto do Mar e da Atmosfera.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/acores-com-alerta-amarelo-ate-sabado-devido-a-chuva-intensa-1718431", "title": "A\u00e7ores com alerta amarelo at\u00e9 s\u00e1bado devido a chuva intensa", "tag": "local"}, {"lead": "O governo dos A\u00e7ores refuta a exist\u00eancia de problemas nas contas regionais. Segundo um relat\u00f3rio do Tribunal de Contas relativo ao ano de 2014, a um agravamento do d\u00e9fice soma-se um \u201celevado desequil\u00edbrio de explora\u00e7\u00e3o e endividamento\u201d da quase totalidade das empresas p\u00fablicas.", "title": "A\u00e7ores refutam problemas nas contas regionais", "tag": "sociedade", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/acores-refutam-problemas-nas-contas-regionais-1718433", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/719313?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O l\u00edder de um dos mais poderosos grupos islamistas na S\u00edria morreu nesta sexta-feira, ao ser atingido por um ataque a\u00e9reo no momento em que reunia com outros altos respons\u00e1veis oposicionistas, nos sub\u00farbios de Damasco.", "title": "L\u00edder de um dos principais grupos armados na S\u00edria morto em bombardeamento", "tag": "mundo", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/lider-de-um-dos-principais-grupos-armados-na-siria-morre-em-bombardeamento-1718432", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1019935?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-25-2015", "lead": "Uma crian\u00e7a de sete anos ficou nesta sexta-feira ferida com gravidade ap\u00f3s ter sido atropelada numa rua de Montalvo, concelho de Const\u00e2ncia, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte do Comando Distrital de Opera\u00e7\u00f5es de Socorro (CDOS) de Santar\u00e9m.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/crianca-de-sete-anos-em-estado-grave-apos-atropelamento-em-constancia-1718430", "title": "Crian\u00e7a de sete anos em estado grave ap\u00f3s atropelamento em Const\u00e2ncia", "tag": "local"}, {"lead": "\u201cOl\u00e1! Fala do planeta Terra?\u201d Foi esta a pergunta que algu\u00e9m, no Reino Unido, ouviu quando atendeu o telefone neste dia de Natal. N\u00e3o se sabe quem a ouviu, mas o autor do telefonema \u00e9 conhecido. E n\u00e3o\u2026 n\u00e3o estava numa gal\u00e1xia muito distante de si, mas t\u00e3o s\u00f3 a cerca de 400 quil\u00f3metros acima das nossas cabe\u00e7as.", "title": "\"Fala do planeta Terra?\" Esta mensagem veio do c\u00e9u, mas falhou o destinat\u00e1rio", "tag": "ciencia", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/fala-do-planeta-terra-esta-mensagem-veio-do-ceu-mas-falhou-o-destinatario-1718417", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567d933b0cf27780814750c4/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os socialistas espanh\u00f3is n\u00e3o t\u00eam reservas em ", "title": "Bar\u00f5es socialistas espanh\u00f3is recusam alian\u00e7as \u00e0 esquerda sem \"linhas vermelhas\"", "tag": "mundo", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/socialistas-espanhois-criticam-aliancas-de-sanchez-a-esquerda-1718418", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1019926?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Janet Jackson regressou aos palcos no final do Ver\u00e3o, mas depois de uma s\u00e9rie de concertos, a cantora v\u00ea-se obrigada a adiar as restantes datas da Unbreakable World Tour. No seu ", "title": "Janet Jackson adia digress\u00e3o mundial por motivos de sa\u00fade", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/janet-jackson-adia-digressao-mundial-por-motivos-de-saude-1718416", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/932773?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em dia de Natal, uma prenda dos Radiohead. Nada mais nada menos do que uma nova can\u00e7\u00e3o da banda, que tinha sido convidada no ano passado a compor o tema de Spectre, o \u00faltimo filme de James Bond. Sam Smith acabou por levar a melhor, mas os Radiohead gostaram do que fizeram e decidiram agora publicar o tema para todos ouvirmos o que poderia ter sido.", "title": "Se o tema de James Bond tivesse sido dos Radiohead, teria sido assim", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/se-o-tema-de-james-bond-tivesse-sido-dos-radiohead-teria-sido-assim-1718414", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/823150?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A aus\u00eancia de equipas de neurocirurgia no Hospital de S\u00e3o Jos\u00e9 foi, por v\u00e1rias vezes, alvo de alerta desde 2013. Um levantamento feito pela ag\u00eancia Lusa d\u00e1 conta de que em Junho desse ano o grupo parlamentar do Bloco de Esquerda (BE) interpelou o ent\u00e3o ministro da Sa\u00fade, Paulo Macedo, sobre a aus\u00eancia de escalas de fim-de-semana da equipa de Neurorradiologia de Interven\u00e7\u00e3o no Centro Hospital de Lisboa Central (CHLC, que integra o S\u00e3o Jos\u00e9), tendo o gabinete do ministro reconhecido o problema e respondido que esperava que \"este constrangimento\u201d estivesse \u201cultrapassado brevemente\".", "title": "Falta de m\u00e9dicos em S\u00e3o Jos\u00e9 j\u00e1 era conhecida h\u00e1 mais de dois anos", "tag": "sociedade", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/falta-de-medicos-em-sao-jose-ja-era-conhecida-ha-mais-de-dois-anos-1718413", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567db8dc0cf2d7b162056547/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Um acordo in\u00e9dito vai permitir a partida, no s\u00e1bado, de 4000 pessoas, incluindo civis mas tamb\u00e9m centenas de jihadistas do Estado Isl\u00e2mico e da Frente Al-Nusra, de tr\u00eas bairros do Sul de Damasco, incluindo Yarmuk.", "title": "Acordo in\u00e9dito para a partida dos jihadistas do Sul de Damasco", "tag": "mundo", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/acordo-inedito-para-a-partida-dos-jihadistas-do-sul-de-damasco-1718410", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1019905?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-25-2015", "lead": "\"Dezenas de pessoas\" morreram na explos\u00e3o de um dep\u00f3sito de g\u00e1s butano\u00a0na cidade nigeriana\u00a0de Nnewi, no Sudeste do pa\u00eds, anunciou o Presidente, Muhammadu Buhari. O desastre ocorreu horas antes da noite de Natal e, segundo as autoridades, havia muita gente no posto para abastacer botijas para poder cozinhar para a celebra\u00e7\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/explosao-de-deposito-de-gas-na-nigeria-mata-dezenas-de-pessoas-1718411", "title": "Explos\u00e3o de dep\u00f3sito de g\u00e1s na Nig\u00e9ria mata \"dezenas de pessoas\"", "tag": "mundo"}, {"lead": "Foi apresentada como uma visita surpresa e, oficialmente, foi um improviso. H\u00e1 mais de uma d\u00e9cada que um primeiro-ministro indiano n\u00e3o ia ao Paquist\u00e3o e Narendra Modi escolheu o dia em que o seu hom\u00f3logo, Nawaz Sharif, n\u00e3o s\u00f3 festejou o 66.\u00ba anivers\u00e1rio como o casamento de uma neta.", "title": "Narendra Modi foi ao Paquist\u00e3o dar os parab\u00e9ns ao primeiro-ministro", "tag": "mundo", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/narendra-modi-foi-ao-paquistao-dar-os-parabens-ao-primeiroministro-1718409", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1019900?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Basil Fawlty est\u00e1 de volta \u00e0 televis\u00e3o, 36 anos depois do fim daquela que \u00e9 hoje uma das s\u00e9ries mais ic\u00f3nicas da hist\u00f3ria da com\u00e9dia. N\u00e3o, n\u00e3o se trata de um regresso de Fawlty Towers, mas apenas de John Cleese ao papel do hoteleiro Basil para um an\u00fancio televisivo a uma cadeia de \u00f3pticas.", "title": "Cleese regressa a Fawlty Towers, ainda que apenas para uma publicidade", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/cleese-regressa-a-fawlty-towers-ainda-que-apenas-para-uma-publicidade-1718405", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1019896?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Antes de pedir a paz no mundo, o Papa Francisco quis apontar o dedo directamente aos jihadistas do Estado Isl\u00e2mico, principais respons\u00e1veis por muito do sofrimento vivido em 2015. Na sua tradicional mensagem de Natal de dia 25 de Dezembro, o Santo Padre denunciou \u201cas atrozes ac\u00e7\u00f5es terroristas\u201d e \u201ca destrui\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio hist\u00f3rico e cultural de povos inteiros\u201d. Recordou tamb\u00e9m os atentados recentes em Beirute, Paris, Bamaco, Tunes e nos c\u00e9us do Egipto.", "title": "Na mensagem de Natal, o Papa deu a volta ao globo para pedir a paz no mundo", "tag": "mundo", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/na-mensagem-de-natal-o-papa-deu-a-volta-ao-globo-para-pedir-a-paz-no-mundo-1718407", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567d4adf0cf27219a2b12919/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Uma enfermeira siberiana foi presenteada com um cami\u00e3o de carv\u00e3o, um pr\u00e9mio por ter perdido 32 quilos num concurso lan\u00e7ado por\u00a0Aman Tuleyev,\u00a0governador da regi\u00e3o de Kemerovo, na Sib\u00e9ria, e destinado a quem tem excesso de peso.", "title": "Yelena perdeu peso e ganhou um cami\u00e3o de carv\u00e3o", "tag": "mundo", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/yelena-perdeu-peso-e-ganhou-um-camiao-cheio-de-carvao-1718406", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1019897?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da Liga Portuguesa de Futebol Profissional (LPFP), Pedro Proen\u00e7a, felicitou o Varzim, que cumpre o seu centen\u00e1rio nesta sexta-feira, destacando o orgulho de contar nas competi\u00e7\u00f5es profissionais com um emblema com esta hist\u00f3ria.", "title": "Pedro Proen\u00e7a felicita Varzim pelo centen\u00e1rio", "tag": "desporto", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/pedro-proenca-felicita-varzim-pelo-centenario-1718404", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1019872?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 muito que Marlon James estava a chegar. E n\u00e3o aceita um \u201cn\u00e3o\u201d como resposta. H\u00e1 dez anos, o romancista jamaicano, alto e com cabelo em dreadlocks, recebeu 78 cartas de rejei\u00e7\u00e3o de editores referentes ao seu primeiro romance, John Crow\u2019s Devil, antes de uma pequena casa editora de Brooklyn (Nova Iorque) o ter aceitado. Sentado na sala de espera de uma feira de literatura em Vancouver (Canad\u00e1), antes de se dirigir para o palco e fazer uma leitura para quase mil pessoas, James abana a cabe\u00e7a e espanta-se enquanto recorda aqueles tempos: \u201cAinda me lembro da \u00faltima recusa que recebi\u201d, diz. \u201cEra um cart\u00e3o-postal. Pensei: \u2018A s\u00e9rio? Existe um cart\u00e3o a dizer \u2018n\u00e3o serve para n\u00f3s\u2019?\u201d", "title": "Marlon James, o som e a f\u00faria", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/booker-1717810", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1017106?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de 39 anos a procurar sem descanso, uma das fundadoras do movimento das Av\u00f3s da Pra\u00e7a de Maio, Maria Isabel \u201cChicha\u201d Chorobik de Mariani, consegue finalmente o que desejava, o que mais a movia, como chegou a escrever numa carta aberta em Mar\u00e7o: descobrir o paradeiro e ver a sua neta que tinha sido sequestrada em Novembro de 1976, com apenas tr\u00eas meses, durante a ditadura militar na Argentina.", "title": "Av\u00f3 reencontra neta raptada h\u00e1 39 anos pela ditadura argentina", "tag": "mundo", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/avo-reencontra-neta-raptada-ha-39-anos-pela-ditadura-na-argentina-1718403", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1019819?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "V\u00e1rios espa\u00e7os em Paris apostaram no conceito de um Portugal gourmet em troca dos tradicionais produtos do chamado \"mercado da saudade\".", "title": "Lojas gourmet portuguesas \u00e0 conquista de Paris", "tag": "economia", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/lojas-gourmet-portuguesas-a-conquista-de-paris-1718402", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1019789?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-25-2015", "lead": "Inaugurei este ano dizendo que aprenderia tudo da experi\u00eancia. Ou n\u00e3o disse, imaginei. Deixei que o ano come\u00e7asse vagaroso e frio como quase todas as coisas come\u00e7am. Pus-me na frente de um rochedo e pedi que o tempo viesse assim como a pedra, irregular, feito de sombra e luz, com uma surpresa ou outra no caminho. Bati uma fotografia de um painel tropical e declarei: ", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-passarinho-lento-1718382", "title": "O passarinho lento", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "Um homem morreu na madrugada desta sexta-feira num despiste de um carro na Estrada Nacional 2, no concelho de Castro Daire, distrito de Viseu, elevando para tr\u00eas os mortos registados na opera\u00e7\u00e3o Natal Tranquilo 2015.", "title": "Natal Tranquilo 2015: Tr\u00eas mortos nas primeiras 24 horas", "tag": "sociedade", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/natal-traquilo-2015-dois-mortos-nas-primeiras-24-horas-1718401", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567dbd6f0cf2d7b16205655b/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O filme preferido de 2015 de Quentin Tarantino tem um homem no nome e uma mulher no centro \u2013\u00a0<em>Mad Max: Estrada da F\u00faria</em>, que come\u00e7ou h\u00e1 semanas a despontar como um dos t\u00edtulos em contenda na iminente temporada de pr\u00e9mios com nomea\u00e7\u00f5es em v\u00e1rios campos. Primeiro, o realizador de The Hateful Eight, um dos filmes mais aguardados deste Inverno, resistiu \u00e0 ideia de regressar ao universo Mad Max. Mas viu, numa c\u00f3pia de 35 mm, o filme em casa e ficou rendido.", "title": "O filme preferido de 2015 de Quentin Tarantino e a defesa da viol\u00eancia", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-filme-preferido-de-2015-de-quentin-tarantino-e-a-defesa-da-violencia-1718398", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1019760?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na missa que celebrou na v\u00e9spera do Natal, na Bas\u00edlica de S\u00e3o Pedro, no Vaticano, o Papa Francisco dirigiu-se aos cat\u00f3licos e instou aqueles que est\u00e3o \u201cintoxicados\u201d por posses e pelas apar\u00eancias superficiais para regressarem aos valores essenciais da vida.", "title": "Papa pede regresso aos valores essenciais", "tag": "mundo", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/papa-pede-regresso-aos-valores-essenciais-1718400", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1019759?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro critica a troika e o anterior Governo (PSD e CDS) pelo caso Banif. Ant\u00f3nio Costa quer apurar responsabilidades neste caso. Numa entrevista na edi\u00e7\u00e3o do Jornal de Not\u00edcias desta sexta-feira, dia de Natal, o governante lamenta que o Executivo de Passos Coelho nada tenha feito em rela\u00e7\u00e3o ao Banif. \"A diferen\u00e7a \u00e9 que se tivesse sido tomada [uma decis\u00e3o] h\u00e1 tr\u00eas anos, teria tido menos custos e outras condi\u00e7\u00f5es\", acredita, lembrando que a decis\u00e3o foi tomada em tr\u00eas semanas, \"em condi\u00e7\u00f5es adversas, com custos pesados\".", "title": "Ant\u00f3nio Costa critica troika e anterior Governo pelo caso Banif", "tag": "politica", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/antonio-costa-critica-troika-e-anterior-governo-pelo-caso-banif-1718399", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567d33eb0cf2d7b1620563ef/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Quando o toque de entrada interrompe o bul\u00edcio pr\u00f3prio de uma escola com 1500 alunos, as portas das salas de aula funcionam como uma esp\u00e9cie de funil para onde escorre a multid\u00e3o, que em segundos deixa o corredor vazio. Numa dessas salas da secund\u00e1ria Avelar Brotero, em Coimbra, entram apenas cinco adolescentes. O resto da sua turma, do 11.\u00ba ano do curso profissional de Multim\u00e9dia, estar\u00e1 a aprender estat\u00edstica ou trigonometria. Estes sentam-se, abrem os dossiers e copiam, do quadro, o sum\u00e1rio. V\u00e3o corrigir a ficha de avalia\u00e7\u00e3o de Matem\u00e1tica e a professora, Ana Janela, aproveita para fazer revis\u00f5es: \u201c1+1? 2+1? 3+1?\u201d", "title": "Os alunos especiais cresceram e j\u00e1 andam no secund\u00e1rio", "tag": "sociedade", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-alunos-especiais-chegaram-ao-secundario--e-gostam-1714369", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1019912?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O vencedor do Man Booker Prize de 2015, A Brief History of Seven Killings, do jamaicano Marlon James, 45 anos, n\u00e3o tem ainda editor em Portugal. A dimens\u00e3o do livro, o tema, a dificuldade de tradu\u00e7\u00e3o, o facto de ser um desconhecido por c\u00e1 e a suspeita quase geral em rela\u00e7\u00e3o aos crit\u00e9rios na base da elei\u00e7\u00e3o de uma obra na maioria dos pr\u00e9mios liter\u00e1rios, onde a qualidade da escrita parece nem sempre ser o factor decisivo, e o consequente pouco entusiamo do mercado nacional face a alguns dos t\u00edtulos que ganharam nos \u00faltimos anos est\u00e3o entre as raz\u00f5es mais apontadas pelos editores portugueses para n\u00e3o lutarem pela compra dos direitos do romance de Marlon James.", "title": "Marlon James: este Booker pode n\u00e3o chegar a Portugal", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/este-booker-pode-nao-chegar-a-portugal-1717927", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1018289?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Metade vai sair do Porto; uma portuguesa; Raquel Mar Caetano, e um s\u00edrio, Omar al-Fannoush, ir\u00e3o de Lisboa; outro s\u00edrio ir\u00e1 de \u00c9vora. Tr\u00eas mulheres e tr\u00eas homens. A associa\u00e7\u00e3o Coragem Dispon\u00edvel \u2013 Apoio a Refugiados e Imigrantes vai partir s\u00e1bado para a sua primeira iniciativa fora de fronteiras: de ", "title": "Portugueses e s\u00edrios v\u00e3o distribuir ajuda a refugiados em Atenas", "tag": "mundo", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/portugueses-e-sirios-vao-distribuir-ajuda-a-refugiados-em-atenas-1718392", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1019648?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na primeira mensagem de Natal que proferiu desde que \u00e9 cardeal, Manuel Clemente fez quest\u00e3o de lembrar os refugiados dos pa\u00edses em guerra e o dever de todos na melhoria das suas condi\u00e7\u00f5es de vida.", "title": "Manuel Clemente lembra refugiados e dever de solidariedade", "tag": "sociedade", "date": "12-25-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/manuel-clemente-lembra-refugiados-e-dever-de-solidariedade-1718397", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567c5e350cf2778081474f58/{0}&act=cropResize"}, {"date": "12-25-2015", "lead": "Fala-se muito da escola, sobretudo na \u00e9poca dos exames e na \u00e9poca da divulga\u00e7\u00e3o dos\u00a0rankings. Fala-se da escola nos jornais, fala-se da escola na Assembleia da Rep\u00fablica, fala-se da escola em todos os ambientes profanos em que n\u00e3o h\u00e1 escolas nem alunos nem professores, mas onde muitos sonham ser mestres, tiranos do esp\u00edrito. A escola \u00e9 um objecto privilegiado da opini\u00e3o arrogante e confortada na sua presun\u00e7\u00e3o de sufici\u00eancia. Quem conhece um pouco da escola actual, quem tem alguma experi\u00eancia dela (e seja-me permitido, aqui, reivindicar essa condi\u00e7\u00e3o), sabe que ela \u00e9 determinada por for\u00e7as que permanecem insond\u00e1veis para os que simplesmente \u201cacham\u201d e emitem opini\u00e3o baseada no respectivo \u201cachamento\u201d, e que s\u00e3o sempre insuficientemente ou mal descritas pelos\u00a0media. Este discurso generalizado sobre a escola quase ignora a quest\u00e3o dos saberes transmiss\u00edveis que s\u00e3o \u2014 ou devem ser \u2014 transmitidos (em suma, aquilo que justifica a exist\u00eancia da escola) e adora deter-se nas reformas e nas modifica\u00e7\u00f5es da institui\u00e7\u00e3o escolar, nessa nova m\u00edstica que \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o, assim como na m\u00e1quina gestion\u00e1ria que a administra. Deste modo, formou-se a imagem de uma escola desligada da refer\u00eancia aos saberes. Os exames e os\u00a0rankings\u00a0fazem parte dessa l\u00f3gica gestion\u00e1ria. N\u00e3o estou a dizer que se devia acabar com eles, mas priorit\u00e1rio mesmo seria perceber que o suposto \u201cfacilitismo\u201d que eles pretendem contrariar come\u00e7a exactamente nas provas e na l\u00f3gica examinadora que foi montada. Em Junho, tive oportunidade de escrever aqui um artigo onde denunciava um erro clamoroso, escandaloso, do exame da prova escrita de Portugu\u00eas do 12.\u00ba ano. Ningu\u00e9m contestou os meus argumentos e a prova seguiu o seu curso sem que algu\u00e9m tenha colocado a quest\u00e3o que verdadeiramente importa: quem avalia os avaliadores, quem examina os examinadores? Obviamente, ningu\u00e9m. O que \u00e9 preciso \u00e9 que tudo aceda sem entraves ao estado estat\u00edstico. Experimente-se consultar a parafern\u00e1lia de materiais did\u00e1cticos que as editoras de livros escolares traficam como adjuvantes da famigerada \u201cprepara\u00e7\u00e3o para os exames\u201d. S\u00e3o um verdadeiro sism\u00f3grafo de uma m\u00edstica da medi\u00e7\u00e3o e da avalia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias mensur\u00e1veis. Permitem perceber com toda a evid\u00eancia (sobretudo nas disciplinas das Humanidades) aquilo em que se transformou a dita prepara\u00e7\u00e3o para os exames, a idiotice que ela cauciona, a nega\u00e7\u00e3o que ela representa de tudo o que uma escola deve ser e dos modos exigentes de transmiss\u00e3o do saber. Se \u00e9 preciso que haja exames, comece-se ent\u00e3o por criticar esta tecnologia da prepara\u00e7\u00e3o para os exames e o falso saber que ela trafica. As ideias do \u201cfacilitismo\u201d e do seu oposto, a exig\u00eancia, tal como s\u00e3o colocada no espa\u00e7o p\u00fablico (e nas institui\u00e7\u00f5es de discuss\u00e3o e decis\u00e3o pol\u00edticas) desde h\u00e1 muito tempo, s\u00e3o altamente falaciosas porque se ficam pela superf\u00edcie, pela \u201copini\u00e3o\u201d. Ora, o princ\u00edpio b\u00e1sico, essencial, do qual \u00e9 preciso partir \u00e9 este: o primeiro dever da escola \u00e9 resistir ao poder da opini\u00e3o. \u00c9 para isso que servem os saberes: para destruir a opini\u00e3o. E por isso \u00e9 que h\u00e1 um velho contencioso, uma antiga inimizade, entre os\u00a0media\u00a0e a escola. Toda a \u201copini\u00e3o\u201d que se debita sobre ela obriga-nos a pensar como \u00e9 pernicioso o triunfo de uma opini\u00e3o mediatizada. Onde ela reina, n\u00e3o temos a liberdade de express\u00e3o e de pensamento, mas exactamente o seu contr\u00e1rio, na medida em que passamos a n\u00e3o poder dizer ou pensar sen\u00e3o aquilo que \u00e9 pass\u00edvel de ser recebido e entendido pela comunidade ou pelas t\u00e9cnicas de comunica\u00e7\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-escola-e-a-opiniao-1718173", "title": "A escola e a opini\u00e3o", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "A companhia a\u00e9rea SATA despediu o comandante Lu\u00eds Miguel Sancho, na sequ\u00eancia de dois processos disciplinares, garantindo a empresa que a decis\u00e3o nada teve a ver com declara\u00e7\u00f5es pol\u00e9micas do funcion\u00e1rio na comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito \u00e0 transportadora.", "title": "SATA despede comandante na sequ\u00eancia de dois processos disciplinares", "tag": "economia", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sata-despede-comandante-na-sequencia-de-dois-processos-disciplinares-1718391", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1019647?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-24-2015", "lead": "Os pedidos de subs\u00eddio de desemprego nos Estados Unidos ca\u00edram em 5000 na semana conclu\u00edda a 19 de Dezembro, para 267.000, face \u00e0 semana anterior, anunciou nesta quinta-feira o Departamento do Trabalho norte-americano.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/pedidos-de-subsidio-de-desemprego-nos-eua-caem-para-os-niveis-de-1973-1718387", "title": "Pedidos de subs\u00eddio de desemprego nos EUA caem para os n\u00edveis de 1973", "tag": "economia"}, {"lead": "H\u00e9lder Postiga, avan\u00e7ado internacional portugu\u00eas que, entre outros emblemas, j\u00e1 representou Sporting e FC Porto, assegurou \"n\u00e3o estar surpreendido com a presta\u00e7\u00e3o\" dos \u201cle\u00f5es\u201d na presente edi\u00e7\u00e3o da I Liga portuguesa de futebol.", "title": "H\u00e9lder Postiga: \"N\u00e3o estou surpreendido com a presta\u00e7\u00e3o do Sporting\"", "tag": "desporto", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/helder-postiga-nao-estou-surpreendido-com-a-prestacao-do-sporting-1718388", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1019644?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-24-2015", "lead": "Os dois suspeitos de tentar matar, roubar e sequestrar um homem de 46 anos no s\u00e1bado, no distrito do Porto, ficam em pris\u00e3o preventiva, enquanto a mulher suspeita tem de se apresentar \u00e0s autoridades, informou a Judici\u00e1ria.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/prisao-preventiva-para-suspeitos-de-crime-violento-em-marco-de-canaveses-1718386", "title": "Pris\u00e3o preventiva para suspeitos de crime violento em Marco de Canaveses", "tag": "sociedade"}, {"lead": "As receitas fiscais angolanas com a exporta\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo diminu\u00edram 45% de Outubro para Novembro, para quase 510 milh\u00f5es de euros, segundo dados do Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as compilados nesta quinta-feira pela ag\u00eancia Lusa.", "title": "Receitas fiscais de petr\u00f3leo em Angola caem 45% entre Outubro e Novembro", "tag": "economia", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/receitas-fiscais-de-petroleo-em-angola-caem-45-entre-outubro-e-novembro-1718384", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1019642?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Hospital de Santa Maria, em Lisboa, tem desde as 8h de hoje e at\u00e9 segunda-feira uma equipa de preven\u00e7\u00e3o na neurocirurgia vascular para atender ", "title": "Santa Maria de preven\u00e7\u00e3o para casos como o do jovem que morreu em S\u00e3o Jos\u00e9", "tag": "sociedade", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/santa-maria-de-prevencao-para-casos-como-o-do-jovem-que-morreu-em-sao-jose-1718394", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567d4deb0cf2ff4d5efc9fd4/{0}&act=cropResize"}, {"date": "12-24-2015", "lead": "Uma colis\u00e3o entre dois ve\u00edculos ligeiros fez nesta quinta-feira \u00e0 tarde um morto, um ferido grave e dois ligeiros na A1, perto de Santa Maria da Feira, indicou \u00e0 ag\u00eancia Lusa o comando-geral da GNR.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/um-morto-e-um-ferido-grave-em-colisao-de-ligeiros-na-a1-1718393", "title": "Um morto e um ferido grave em colis\u00e3o de ligeiros na A1", "tag": "local"}, {"lead": "O prazo para a entrega de candidaturas \u00e0s presidenciais terminou nesta quinta-feira, um m\u00eas antes das elei\u00e7\u00f5es, mantendo-se os dez candidatos que tinham formalizado o processo junto do Tribunal Constitucional (TC) at\u00e9 ter\u00e7a-feira, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte oficial.", "title": "Dez candidatos formalizaram candidaturas a Bel\u00e9m", "tag": "politica", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/dez-candidatos-formalizaram-candidaturas-a-belem-1718385", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1019643?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O defesa central portugu\u00eas Lu\u00eds Neto, dos russos do Zenit S\u00e3o Petersburgo, anteviu nesta quinta-feira dificuldades no embate dos oitavos-de-final da Liga dos Campe\u00f5es de futebol, considerando que \"\u00e9 dif\u00edcil bater o Benfica na Luz\".", "title": "Lu\u00eds Neto reconhece que \"\u00e9 dif\u00edcil bater o Benfica na Luz\"", "tag": "desporto", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/luis-neto-reconhece-que-e-dificil-bater-o-benfica-na-luz-1718383", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1019637?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Antes de lhe surgir a ideia para \u201cEra uma fic\u00e7\u00e3o dist\u00f3pica sobre o Rio de Janeiro, uma fic\u00e7\u00e3o de algu\u00e9m olhando a cidade 20 anos na frente. Estava adiantando a queda. Eu achava que a crise viria nos anos 2020 e que, nesses anos muito para a frente, se olharia para tr\u00e1s, para o Brasil do in\u00edcio dos anos 2010, e se falaria: como \u00e9ramos ing\u00e9nuos. S\u00f3 que tudo caiu muito antes e uma dessas coisas que caiu fui eu. Quando descobri que estava morto e n\u00e3o consegui parar de pensar nisso\u201d, conta o escritor brasileiro, que nasceu no Rio de Janeiro em 1978 mas por op\u00e7\u00e3o, nos \u00faltimos anos, abandonou a cidade e est\u00e1 a viver em S\u00e3o Paulo.", "title": "Uma cerim\u00f3nia de adeus", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/j-p-cuenca--uma-cerimonia-de-adeus-1717853", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1017208?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Doze pessoas, incluindo sete adolescentes, ficaram feridas sem gravidade quando dois inc\u00eandios deflagraram em duas pens\u00f5es que recebem refugiados na cidade b\u00e1vara de Wasserstein, no Sul da Alemanha. \u201cFogos postos e ataques contra pessoas sem defesa merecem o nosso despeito e devem ser punidos\u201d, afirmou o Presidente alem\u00e3o, Joachim Gauck, que dedicou a sua mensagem de Natal \u00e0 vaga de refugiados e imigrantes que este ano chegou ao seu pa\u00eds, mais de um milh\u00e3o.", "title": "Inc\u00eandios em pens\u00f5es com refugiados fazem 12 feridos na Alemanha", "tag": "mundo", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/incendios-em-pensoes-com-refugiados-fazem-12-feridos-na-alemanha-1718381", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1019629?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-24-2015", "lead": "O primeiro pr\u00e9mio do sorteio desta quinta-feira da Lotaria Cl\u00e1ssica, 50.\u00aa extrac\u00e7\u00e3o de 2015, com o pr\u00e9mio extraordin\u00e1rio de Natal de 12 milh\u00f5es e 500 mil euros, saiu ao n\u00famero 20.496, informou o Departamento de Jogos da Santa Casa.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/primeiro-premio-da-lotaria-classica-saiu-ao-numero-20496-1718380", "title": "Primeiro pr\u00e9mio da Lotaria Cl\u00e1ssica saiu ao n\u00famero 20.496", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O secret\u00e1rio de Estado da Sa\u00fade, Manuel Delgado, disse que o minist\u00e9rio est\u00e1 a \"averiguar e a confirmar\" se ocorreram mais quatro mortes no Hospital S\u00e3o Jos\u00e9, em Lisboa, por falta de assist\u00eancia.", "title": "Minist\u00e9rio da Sa\u00fade est\u00e1 a averiguar se houve mais mortes no S\u00e3o Jos\u00e9", "tag": "sociedade", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministerio-da-saude-esta-a-averiguar-se-houve-mais-mortes-no-sao-jose-1718378", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1019626?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-24-2015", "lead": "O despiste de um ve\u00edculo ligeiro na estrada municipal 515, em Barrosa, concelho de Benavente, provocou um morto nesta quinta-feira.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/despiste-de-veiculo-ligeiro-em-benavente-provoca-um-morto-1718377", "title": "Despiste de ve\u00edculo ligeiro em Benavente provoca um morto", "tag": "local"}, {"lead": "Sejam, ent\u00e3o, bem vindos ao universo de Laurie Anderson: aquela onde o seu \u201ccorpo de sonho\u201d d\u00e1 \u00e0 luz Lolabelle, a sua cadela rat terrier que, na realidade, lhe foi cosida no interior para ela a poder dar \u00e0 luz. Poucas met\u00e1foras ser\u00e3o t\u00e3o apropriadas ao que a performer, cantora e contador de hist\u00f3rias americana faz do que esse \u201cfalso nascimento\u201d: pegar num facto, numa mem\u00f3ria, numa experi\u00eancia, absorv\u00ea-la e regurgit\u00e1-la sob uma forma transmutada, simultaneamente trivial e fant\u00e1stica, quotidiana e extraordin\u00e1ria, criando no processo um \u201ccolar de hist\u00f3rias\u201d que parecem nada ter em comum mas partilham um mesmo cord\u00e3o umbilical. Cora\u00e7\u00e3o de C\u00e3o \u00e9 mais um desses colares de hist\u00f3rias entrela\u00e7adas, um filme-ensaio que \u00e9 ao mesmo tempo requiem pelos mortos da sua vida (a sua m\u00e3e, a fiel cadela Lolabelle, o artista Gordon Matta-Clark e, sempre pairando mas s\u00f3 no gen\u00e9rico final efectivamente presente, o marido Lou Reed).\u00a0", "title": "Hist\u00f3rias e fantasmas", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/historias-e-fantasmas-1717951", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1017810?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Noelia Lazaro encontrou Ngame com o bilhete vencedor na m\u00e3o. \u201cNem consigo acreditar, posso dizer-lhe que na maior parte dos dias nem cinco euros tenho no bolso\u201d, contou \u00e0 jornalista do di\u00e1rio ", "title": "Senegal\u00eas resgatado no mar vence lotaria de Natal espanhola", "tag": "mundo", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/senegales-resgatado-no-mar-vence-lotaria-de-natal-espanhola-1718375", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1019613?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os Metallica, uma das bandas de heavy metal mais influentes do mundo, resolveram dar uma prenda de Natal aos seus f\u00e3s. Lan\u00e7aram um v\u00eddeo onde est\u00e1 impl\u00edcito que pode estar pr\u00f3ximo o lan\u00e7amento de um novo \u00e1lbum, ap\u00f3s um interregno de quase dez anos.", "title": "Metallica acenam com novo \u00e1lbum depois de aus\u00eancia de dez anos", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/metallica-acenam-com-novo-album-depois-de-ausencia-de-dez-anos-1718373", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1019603?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal Arbitral do Desporto oficializou ", "title": "Sporting tem tr\u00eas dias para pagar 12 milh\u00f5es \u00e0 Doyen", "tag": "desporto", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-tem-tres-dias-para-pagar-12-milhoes-a-doyen-1718374", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1019592?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A presen\u00e7a de pol\u00edcias armados nas zonas comerciais e noutras zonas de elevada concentra\u00e7\u00e3o de pessoas dever\u00e1 ser encarada com normalidade \u2013 faz parte da opera\u00e7\u00e3o Festas Seguras 2015, informou nesta quinta-feira o gabinete de imprensa do Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna.", "title": "Viu pol\u00edcias com metralhadoras? \u00c9 para garantir Festas Seguras", "tag": "sociedade", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/reforco-policial-para-garantir-festas-seguras-1718372", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1019634?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Direc\u00e7\u00e3o Regional de Cultura do Norte (DRCN) continua a intervir no Mosteiro de Santo Andr\u00e9 de Rendufe, em Amares, um dos espa\u00e7os que integrar\u00e1 a Rede de Mosteiros de Entre Douro e Minho que aquela estrutura pretende formalizar. Neste momento est\u00e1 em curso a delimita\u00e7\u00e3o do convento/igreja e da quinta onde ele est\u00e1 instalado, uma interven\u00e7\u00e3o que dever\u00e1 estar conclu\u00edda j\u00e1 em Janeiro.", "title": "Cultura do Norte interv\u00e9m no mosteiro de Rendufe", "tag": "local", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/cultura-do-norte-intervem-no-mosteiro-de-rendufe-1718295", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1019265?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do PSD defende que \"\u00e9 altura de deixar governar aqueles que quiseram assumir essas responsabilidades\", transmitindo que n\u00e3o deixar\u00e1 de colocar Portugal e os portugueses \u00e0 frente nas suas decis\u00f5es enquanto l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o.", "title": "Passos Coelho diz que \u00e9 tempo de deixar Ant\u00f3nio Costa governar", "tag": "politica", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/passos-coelho-diz-que-e-tempo-de-deixar-antonio-costa-governar-1718371", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567c5b870cf2d7b162056330/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Um voo da companhia a\u00e9rea peruana LAN aterrou de emerg\u00eancia, nesta quinta-feira, no aeroporto de Faro depois de ter reportado problemas t\u00e9cnicos, disse fonte da ANA/Aeroportos de Portugal.", "title": "Avi\u00e3o da companhia peruana LAN aterra de emerg\u00eancia em Faro", "tag": "local", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/aviao-da-companhia-peruana-lan-aterra-de-emergencia-em-faro-1718370", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/382198?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A greve de tr\u00eas dias dos trabalhadores da log\u00edstica da Sonae (dona do P\u00daBLICO) na Maia teve uma ades\u00e3o na ordem dos 60%, segundo o sindicato que os representa.", "title": "60% dos trabalhadores da log\u00edstica da Sonae em greve, diz sindicato", "tag": "economia", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/60-dos-trabalhadores-da-logistica-da-sonae-em-greve-diz-sindicato-1718369", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1019551?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Recorda-se da jovem de 14 anos que, num programa de televis\u00e3o, gravado em Junho, come\u00e7ou a chorar depois de Angela Merkel lhe responder? Reem Sahwil viu agora a sua autoriza\u00e7\u00e3o de resid\u00eancia ser prolongada at\u00e9 Outubro de 2017, diz o jornal Bild, citado pela Reuters.", "title": "Jovem que chorou frente a Merkel vai ficar na Alemanha", "tag": "mundo", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/jovem-que-chorou-frente-a-merkel-vai-ficar-na-alemanha-1718368", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/806167?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Milh\u00f5es de vidas podem ser salvas se as pessoas em risco de ataque card\u00edaco ou AVC forem tratadas com medicamentos para baixar a tens\u00e3o arterial, mesmo que apresentem valores de tens\u00e3o normais, indica um estudo divulgado nesta quinta-feira.", "title": "Estudo defende que baixar tens\u00e3o \"normal\" pode salvar milh\u00f5es de vidas", "tag": "sociedade", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/estudo-defende-que-baixar-tensao-normal-pode-salvar-milhoes-de-vidas-1718367", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1019520?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dezoito migrantes, entre os quais v\u00e1rias crian\u00e7as, morreram na manh\u00e3 desta quinta-feira ao largo da costa ocidental da Turquia, no mar Egeu, quando o barco em que se dirigiam para a ilha grega de Lesbos naufragou.", "title": "Mais 18 mortos em naufr\u00e1gio no mar Egeu", "tag": "mundo", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/mais-18-mortos-em-naufragio-no-mar-egeu-1718366", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1019508?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-24-2015", "lead": "\u00c9 final de tarde de dia 24 de Dezembro de 2015 e um carro aproxima-se do Pal\u00e1cio de Bel\u00e9m e nele viaja o actual Presidente da Rep\u00fablica, An\u00edbal Cavaco Silva.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/um-conto-de-natal-presidencial-1718356", "title": "Um conto de Natal Presidencial", "tag": "politica"}, {"lead": "O romancista japon\u00eas Haruki Murakami vai traduzir os textos de\u00a0Allen Ginsberg (1926-1997)\u00a0que ser\u00e3o cantados pela cantora norte-americana Patti Smith no espect\u00e1culo \"O poeta fala\", uma\u00a0homenagem musical ao poeta norte-americano que vai acontecer em T\u00f3uqio, em\u00a0Junho 2016, anunciaram esta quinta-feira os organizadores japoneses do evento.", "title": "Murakami traduz textos que ser\u00e3o cantados por Patti Smith em T\u00f3quio", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/haruki-murakami-traduz-textos-cantados-por-patti-smith-1718365", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/980822?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os comboios urbanos de Lisboa e do Porto ser\u00e3o os servi\u00e7os mais afectados pela greve convocada pelo Sindicato Nacional dos Trabalhadores do Sector Ferrovi\u00e1rio (SNTSF) para esta sexta-feira, sendo que nesta quinta j\u00e1 poder\u00e3o sentir-se alguns atrasos e supress\u00f5es, antecipa a CP.", "title": "Comboios urbanos de Lisboa e do Porto ser\u00e3o os mais afectados pela greve", "tag": "economia", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/os-comboios-urbanos-de-lisboa-e-do-porto-mais-afectados-pela-greve-1718363", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567dbe150cf2778081475148/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Jerry Seinfeld n\u00e3o conseguia livrar-se da sensa\u00e7\u00e3o do espect\u00e1culo da noite anterior. Um p\u00fablico dif\u00edcil num casino, explicou: \u201cFoi como apunhalar um minotauro at\u00e9 \u00e0 morte com uma faca de cozinha\u201d. Mas agora estava em Washington, a entrar num Corvette Stingray de 1963 com mulheres na Avenida Constitution a gritar-lhe \u201cque carro cool!\u201d em vez de \u201c", "title": "Ao volante no epis\u00f3dio de Comedians in Cars com Obama e Jerry Seinfeld", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ao-volante-no-episodio-de-comedians-in-cars-com-obama-e-jerry-seinfeld-1718278", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1019054?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-24-2015", "lead": "Um nono suspeito relacionado com os ataques em Paris foi preso e acusado na B\u00e9lgica, soube a AFP junto do Minist\u00e9rio P\u00fablico belga.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/detido-na-belgica-mais-um-suspeito-de-ligacao-aos-ataques-em-paris-1718364", "title": "Detido na B\u00e9lgica mais um suspeito de liga\u00e7\u00e3o aos ataques em Paris", "tag": "mundo"}, {"lead": "Ap\u00f3s um julgamento controverso, um tribunal na Tail\u00e2ndia condenou nesta quinta-feira dois birmaneses \u00e0 morte, depois de os declarar culpados dos homic\u00eddios de dois turistas brit\u00e2nicos quando estes estavam de f\u00e9rias naquele pa\u00eds, em Setembro de 2014.", "title": "Dois birmaneses condenados \u00e0 morte por homic\u00eddio de brit\u00e2nicos na Tail\u00e2ndia", "tag": "mundo", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/dois-birmaneses-condenados-a-morte-por-homicidio-de-britanicos-na-tailandia-1718362", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1019455?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A noite de hoje pode ser para ficar em casa, junto da fam\u00edlia, mas daqui a uma semana espera-se que milhares de pessoas rumem \u00e0 Avenida dos Aliados, no Porto, para assistir ao concerto e fogo-de-artif\u00edcio que, tradicionalmente, marcam a chegada do novo ano. A C\u00e2mara do Porto diz que j\u00e1 tem tudo a postos, e anuncia um refor\u00e7o da seguran\u00e7a e do conforto, para que os presentes possam ouvir, sem problemas, as anunciadas tr\u00eas horas de concerto de Pedro Abrunhosa e do Comit\u00e9 Caviar.", "title": "Falta uma semana para o novo ano, mas no Porto est\u00e1 tudo pronto", "tag": "local", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/falta-uma-semana-para-o-novo-ano-mas-no-porto-esta-tudo-pronto-1718307", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1019262?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cDe vuelta al cole!!!\u201d. O entusiasmo inscrito dias antes numa fotografia publicada no Instagram ainda lhe corre na voz. Durante duas semanas, Alejandro Marque trocou a bicicleta pelos livros e rumou a Madrid, mais precisamente \u00e0 Universidade Europeia, para subir outro degrau na sua carreira velocip\u00e9dica e tornar-se diretor desportivo. \u201cJ\u00e1 tinha pensado faz\u00ea-lo. H\u00e1 uns quatro anos, houve aqui perto de casa [vive em A Estrada, Pontevedra], mas como soube tarde n\u00e3o o fiz. Nos outros anos era em Val\u00eancia, demasiado longe. Este ano disse: vamos l\u00e1 fazer o curso, que \u00e9 sempre uma mais-valia. Consegui dar a volta ao Gustavo para que viesse comigo e acab\u00e1mos por nos juntar seis ciclistas e ex-ciclistas\u201d.", "title": "Campe\u00f5es de volta \u00e0 escola", "tag": "desporto", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/campeoes-de-volta-a-escola-1718316", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1019216?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As cidades do futuro ter\u00e3o drones para transportar medicamentos ou prestar assist\u00eancia em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia, haver\u00e1 ", "title": "Cidades do futuro devem ajudar a resolver problemas sem invadir a vida das pessoas", "tag": "tecnologia", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/uma-visao-das-cidades-do-futuro-em-barcelona-1718326", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1019259?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O governo do Jap\u00e3o disse nesta quinta-feira que est\u00e1 a investigar o alegado rapto de um jornalista japon\u00eas na S\u00edria por um grupo armado.", "title": "Jap\u00e3o investiga informa\u00e7\u00f5es sobre alegado rapto de jornalista na S\u00edria", "tag": "mundo", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/japao-investiga-informacoes-sobre-alegado-rapto-de-jornalista-na-siria-1718361", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1019445?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O jornal norte-americano The New York Times contou a hist\u00f3ria em Maio \u00faltimo: Ian Crozier, um m\u00e9dico dos Estados Unidos que contraiu o v\u00edrus do \u00e9bola na Serra Leoa, e que sobreviveu \u00e0 doen\u00e7a, acabou por passar algumas semanas de verdadeira afli\u00e7\u00e3o quando quase perdeu a vis\u00e3o do olho esquerdo. O oftalmologista que o seguiu j\u00e1 nos EUA descobriu, com surpresa, que ele ainda tinha v\u00edrus dentro do olho, causando uma inflama\u00e7\u00e3o que mudou a cor da pupila. Felizmente, a inflama\u00e7\u00e3o foi debelada e o olho voltou \u00e0 sua cor normal.", "title": "Maior estudo em sobreviventes do \u00e9bola identifica principais problemas de sa\u00fade", "tag": "ciencia", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/maior-estudo-em-sobreviventes-do-ebola-identifica-principais-problemas-de-saude-1718337", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/866612?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em plena \u00e9poca festiva, entre Natal e Ano Novo, a az\u00e1fama com os preparativos intensifica-se e o tempo parece cada vez mais curto para que tudo fique pronto a horas. H\u00e1 sempre presentes de \u00faltima hora que ainda est\u00e3o por comprar e h\u00e1 ainda que preparar toda a ceia, desde o tradicional bacalhau ou peru, bem como doces e sobremesas, sem esquecer o bolo-rei que n\u00e3o pode faltar na mesa que fica quase sempre composta at\u00e9 Janeiro. Nesta luta contra o tempo, todas as compras s\u00e3o feitas \u201ca correr\u201d, cozinha-se em maiores quantidades e diversos pratos exigem alguma complexidade na sua prepara\u00e7\u00e3o. Por esta raz\u00e3o, a probabilidade de que ocorram contamina\u00e7\u00f5es nos alimentos \u00e9 maior.", "title": "Neste Natal, o bacalhau ou o arroz doce podem ser um presente envenenado", "tag": "sociedade", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/neste-natal-o-bacalhau-ou-o-arroz-doce-podem-ser-um-presente-envenenado-1718293", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/768244?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 s\u00e1bado de manh\u00e3 e as mi\u00fadas brincam no p\u00e1tio das traseiras de casa, onde est\u00e3o as bicicletas e um baloi\u00e7o. Dimas, de nove anos, mostra com um grande sorriso um desenho feito na escola. As irm\u00e3s Inas, de sete anos, e Rimas, de quatro, andam entretidas na brincadeira e Dimas junta-se a elas. Riem, correm, caem, levantam-se, riem-se novamente. Em cima da televis\u00e3o da sala, est\u00e1 um pequeno anjo de cartolina, mais um trabalho feito na escola que agora frequentam. Dimas est\u00e1 no 2.\u00ba ano, Inas no 1.\u00ba, Rimas no pr\u00e9-escolar. A ", "title": "O alfaiate s\u00edrio espera que o Ano Novo lhe traga um trabalho", "tag": "sociedade", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-alfaiate-sirio-vai-ver-como-e-o-natal-e-nao-sossega-ate-arranjar-trabalho-1718297", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1019263?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um inc\u00eandio num hospital da cidade portu\u00e1ria de Jizan, no sudoeste da Ar\u00e1bia Saudita, matou pelo menos 25 pessoas e feriu outras 107 na madrugada desta quinta-feira, anunciou, em comunicado, a autoridade saudita de defesa civil. \u00a0", "title": "Pelo menos 25 mortos em inc\u00eandio em Hospital da Ar\u00e1bia Saudita", "tag": "mundo", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/pelo-menos-25-mortos-em-incendio-em-hospital-da-arabia-saudita-1718360", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567bcdec0cf2ac0719dd139f/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Na noite eleitoral, a 4 de Outubro, o ex-coordenador bloquista Francisco Lou\u00e7\u00e3 chamou-lhe \u201chero\u00edna\u201d. Os jornais portugueses fizeram o resto: t\u00edtulos, perfis, fotografias dela sorridente, confiante. A imprensa internacional tamb\u00e9m usou o substantivo \u201chero\u00edna\u201d, \u00e9 um substantivo, mas funciona como um adjectivo.\u00a0A edi\u00e7\u00e3o europeia do site\u00a0Politico\u00a0at\u00e9 a escolheu como uma das personalidades que est\u00e3o a definir a pol\u00edtica na Europa.", "title": "Catarina Martins: A protagonista que fez renascer o Bloco", "tag": "politica", "date": "12-24-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/catarina-martins-a-protagonista-que-fez-renascer-o-bloco-1718331", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1019254?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-24-2015", "lead": "1. Afinal de contas, e de resto sem grande surpresa, a nova maioria de esquerda est\u00e1 condenada a viver em estado de intermit\u00eancia. N\u00e3o podia ser de outra forma, dadas as profundas diverg\u00eancias que a atravessam, as quais se manifestar\u00e3o sempre que estiverem em causa decis\u00f5es nos dom\u00ednios das pol\u00edticas europeia, econ\u00f3mica e financeira. Ontem, o que estava em causa no Parlamento era a aprova\u00e7\u00e3o de uma proposta de Or\u00e7amento Rectificativo apresentada pelo Governo a prop\u00f3sito do processo de resolu\u00e7\u00e3o de um banco que j\u00e1 tinha sido anteriormente objecto de interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica. No futuro surgir\u00e3o outros temas e outras decis\u00f5es propiciadores de id\u00eanticas express\u00f5es de desagrega\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da base de sustenta\u00e7\u00e3o parlamentar do actual Executivo. Uma conjectura desta natureza n\u00e3o envolve qualquer exerc\u00edcio de adivinha\u00e7\u00e3o, funda-se estritamente num simples acto de constata\u00e7\u00e3o da realidade. O Bloco de Esquerda e o PCP, partidos que at\u00e9 agora se tinham auto-exclu\u00eddo do famigerado \u201carco da governa\u00e7\u00e3o\u201d, n\u00e3o alteraram \u2013 e disso t\u00eam mesmo feito gala \u2013 os seus respectivos posicionamentos doutrin\u00e1rios a ponto de se constitu\u00edrem como parceiros constantes de uma solu\u00e7\u00e3o parlamentar investida de responsabilidades governativas. Quando se trata de revogar, de reverter ou de repor \u2013 tudo situa\u00e7\u00f5es que remetem para uma aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da ac\u00e7\u00e3o do Governo anterior \u2013 \u00e9 relativamente f\u00e1cil associar os votos de toda a esquerda parlamentar; j\u00e1 ser\u00e1 diferente sempre que os verbos forem outros \u2013 reformar e realizar.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/a-maioria-intermitente-1718350", "title": "A maioria intermitente", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-24-2015", "lead": "1. O rec\u00e9m-empossado ministro da Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma pessoa jovem. Trabalhando com forma\u00e7\u00e3o de professores, tenho verificado, cada vez mais, um deserto de professores jovens. Neste momento em todas as universidades portuguesas n\u00e3o se estar\u00e3o a formar mais de meia d\u00fazia de estudantes como futuros professores de ci\u00eancias f\u00edsico-qu\u00edmicas. Noutras \u00e1reas \u00e9 quase a mesma coisa. Um conjunto significativo de docentes com cerca de 60 anos aposentou-se recentemente, tendo o\u00a0grosso dos profissionais entre os 45 e os 55 anos. Entrar numa sala de professores de qualquer escola b\u00e1sica e secund\u00e1ria, principalmente nas grandes cidades, suscita-nos preocupa\u00e7\u00e3o: faltam jovens!", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/precisase-de-juventude-nas-salas-de-professores-1718327", "title": "Precisa-se de juventude nas salas de professores", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-24-2015", "lead": "Tr\u00eas Conversas com Eduardo Louren\u00e7o \u00e9 o meu recente livro, saiu a semana passada. Estamos no Natal e o livro fala de couves. Por isso escrevo este artigo, que \u00e9 o meu presente para estes dias e noites, mais ou menos felizes ou santos. E adianto j\u00e1 que n\u00e3o quero ser a couve. Umberto Eco espantou-se um dia \u2014 contaram-me anteontem \u2014 pelo facto de os seus netos n\u00e3o saberem o que era o pres\u00e9pio. Eu j\u00e1 nada me espanta. N\u00e3o \u00e9 tudo \u00e0 la carte? Uma cambada de couves \u00e9 o que felizmente somos. Mas a luta n\u00e3o \u00e9 minha. Meu s\u00f3 a liberdade. Poder\u00e1 haver melhor?", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/serei-a-couve-do-natal-1718328", "title": "Serei a couve do Natal?", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-24-2015", "lead": "\u00a0", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-natal-das-criancas-sem-voz-no-tribunal-de-familia-e-menores-de-ponta-delgada-1718324", "title": "O Natal das crian\u00e7as sem voz no Tribunal de Fam\u00edlia e Menores de Ponta Delgada", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-24-2015", "lead": "A tr\u00e1gica morte de um jovem de 29 anos no Hospital de S\u00e3o Jos\u00e9 veio, diz-se agora, permitir que um problema que se arrasta desde 2013 nos hospitais fosse resolvido. \u00c9 terr\u00edvel chegar a esta conclus\u00e3o, mas o facto de n\u00e3o haver no Centro Hospital de Lisboa determinadas especialidades ao fim-de-semana (no estranho pressuposto que h\u00e1 doen\u00e7as que t\u00eam que ser \u201cevitadas\u201d fora dos chamados dias \u00fateis), certamente para poupar nas despesas, \u00e9 uma falha grave que teve, agora, consequ\u00eancias grav\u00edssimas: uma morte que podia ser evitada. Por causa dela, e do eco que teve na imprensa, houve demiss\u00f5es, h\u00e1 inqu\u00e9ritos e h\u00e1 promessas. O ministro da Sa\u00fade garante que semelhante situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se repetir\u00e1. Mas o que n\u00e3o devia repetir-se, mesmo, era o arrastar de decis\u00f5es fulcrais para a normal assist\u00eancia em casos graves, esperando talvez que ningu\u00e9m morra e ningu\u00e9m repare. Pois morreu algu\u00e9m e repararam. Um pre\u00e7o demasiado alto para tal inc\u00faria.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/um-preco-demasiado-alto-para-a-incuria-1718346", "title": "Um pre\u00e7o demasiado alto para a inc\u00faria", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-24-2015", "lead": "A maioria dos articulistas de direita com coluna posta nos jornais, como \u00e9 o caso de Jo\u00e3o Miguel Tavares, articulista do P\u00daBLICO, n\u00e3o querem reconhecer que o PPD/PSD de Passos Coelho virou radicalmente \u00e0 direita, e recusam-se a admitir que as pol\u00edticas postas em pr\u00e1tica pelo Governo Passos/Portas eram oriundas do mais puro e duro neoliberalismo. Jo\u00e3o Miguel Tavares fala mesmo em \u201cneoliberalismo fantasmag\u00f3rico\u201d, com a arrog\u00e2ncia que costuma caracterizar a ignor\u00e2ncia atrevida.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sobre-o-neoliberalismo-fantasmagorico-1718323", "title": "Sobre o \"neoliberalismo fantasmag\u00f3rico\"", "tag": "politica"}, {"date": "12-24-2015", "lead": "\u00e1 aqui se escreveu que as situa\u00e7\u00f5es p\u00f3s-eleitorais em Espanha e Portugal s\u00e3o distintas e que a diferen\u00e7a reside sobretudo na forma como o eleitorado espanhol destruiu nas urnas a tradi\u00e7\u00e3o do bipartidarismo, enquanto em Portugal foi o l\u00edder do PS que, mudando a sua pol\u00edtica tradicional de alian\u00e7as, abriu caminho a uma governa\u00e7\u00e3o \u00e0 esquerda. No entanto, o processo espanhol est\u00e1 a seguir uma via que mostra que o PSOE pode ser tentado a mimetizar, em parte, o processo portugu\u00eas. O encontro entre Rajoy (PP) e Sanchez (PSOE) foi curto e conclusivo apenas num ponto: os socialistas querem que Rajoy tente primeiro a sua sorte, como lhe cabe, por ter sido o PP o partido mais votado (123 deputados eleitos num total de 350, contra 91 do PSOE). Se ele conseguir, os socialistas garantem que ser\u00e3o \"oposi\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel\". Se ele falhar, ent\u00e3o avan\u00e7a o PSOE \u00e0 \"ca\u00e7a\" de alian\u00e7as que lhe permitam governar. Havia uma outra hip\u00f3tese, liminar e compreensivelmente rejeitada pelos socialistas: um \"Pacto por Espanha\", proposto por Rivera, onde o seu partido, o Cidad\u00e3os (quarto mais votado, com 40 deputados) formaria governo com o PP e o PSOE em nome da \"estabilidade do pa\u00eds\". Mas perante um eleitorado que rejeitou o bipartidarismo, isso seria o mesmo que ressuscit\u00e1-lo, em dupla, acrescido de um terceiro partido. Ou seja, manteria vivo o que foi rejeitado. Para mudar, \u00e9 preciso agora que os partidos maiorit\u00e1rios garantam alian\u00e7as, sabendo que para estas ter\u00e3o de fazer ced\u00eancias. O Podemos, de Iglesias, sendo o terceiro partido mais votado (69 deputados), pesar\u00e1 nestas escolhas. Tal como o Cidad\u00e3os. Mas os partidos mais pequenos (que t\u00eam 9, 8, 6 ou 2 deputados cada) v\u00e3o ser o alvo preferencial desta busca de apoios. PP e Cidad\u00e3os, juntos, t\u00eam 163 deputados; PSOE e Podemos somam 160. Para totalizarem os 176 que lhes garantir\u00e3o a maioria absoluta, precisam atrair os pequenos partidos.Em Janeiro veremos como.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/os-trabalhos-de-rajoy-e-a-tentacao-do-psoe-1718352", "title": "Os trabalhos de Rajoy e a tenta\u00e7\u00e3o do PSOE", "tag": "mundo"}, {"date": "12-24-2015", "lead": "Durante anos, venderam-nos que o grande problema de Portugal \u2013 e a grande raz\u00e3o para a interven\u00e7\u00e3o da troika \u2013 era a dimens\u00e3o desmesurada da d\u00edvida p\u00fablica e da d\u00edvida privada, e n\u00e3o a falta de solidez do sistema banc\u00e1rio. A falta de solidez do sistema banc\u00e1rio era o problema da Irlanda e da Espanha. A dimens\u00e3o da d\u00edvida era o problema de Portugal e da Gr\u00e9cia. S\u00f3 que, de repente, a gente olha \u00e0 volta e percebe o qu\u00e3o profunda \u00e9 a nossa mis\u00e9ria: afinal, o problema do pa\u00eds \u00e9 tudo. \u00c9 a d\u00edvida p\u00fablica. \u00c9 a d\u00edvida privada. E \u00e9 a falta de solidez do sistema banc\u00e1rio.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/vem-ai-um-novo-resgate-1718322", "title": "Vem a\u00ed um novo resgate?", "tag": "politica"}, {"date": "12-24-2015", "lead": "A chave vencedora do concurso 102/2015 do Totoloto, sorteada nesta quarta-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 07 - 12 - 17 - 23 - 24. O n\u00famero da sorte \u00e9 o 04.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/totoloto-chave-do-concurso-1022015-1718355", "title": "Totoloto: Chave do Concurso 102/2015", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-24-2015", "lead": "Leva quase dez horas a ver Making A Murderer, o fascinante document\u00e1rio que Laura Ricciardi e Moira Demos passaram dez anos a filmar. Cuidado: n\u00e3o se pode ler nada sobre a s\u00e9rie da Netflix sem que nos privem do prazer de v\u00ea-la como deve ser.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/esperar-para-ver-1718321", "title": "Esperar para ver", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "Depois de v\u00e1rios adiamentos, o Pedido de Informa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9via do ISCTE para a constru\u00e7\u00e3o de dois hot\u00e9is na Avenida das For\u00e7as Armadas foi aprovado nesta quarta-feira pela C\u00e2mara de Lisboa, com a oposi\u00e7\u00e3o do PCP. A ambi\u00e7\u00e3o deste projecto, que n\u00e3o \u00e9 consensual dentro do Instituto Universit\u00e1rio de Lisboa, \u00e9 criar em Portugal uma \u201cescola universit\u00e1ria de refer\u00eancia mundial\u201d na \u00e1rea do turismo.", "title": "ISCTE quer ter uma das 20 melhores escolas de turismo do mundo", "tag": "local", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/iscte-quer-ter-uma-das-20-melhores-escolas-de-turismo-do-mundo-1718334", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1019256?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A proposta da C\u00e2mara de Lisboa para a requalifica\u00e7\u00e3o de Sete Rios foi aprovada mas n\u00e3o escapou \u00e0s cr\u00edticas do PSD e do CDS, que acusam o executivo de ter conduzido este processo de forma precipitada, com o objectivo de garantir que as obras estar\u00e3o conclu\u00eddas a tempo das pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es aut\u00e1rquicas. \u00a0", "title": "C\u00e2mara de Lisboa acusada de precipitar obra a pensar nas elei\u00e7\u00f5es", "tag": "local", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-lisboa-acusada-de-precipitar-obra-a-pensar-nas-eleicoes-1718318", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1019255?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro do Trabalho, Vieira da Silva, disse nesta quarta-feira que a subida do sal\u00e1rio m\u00ednimo dever\u00e1 beneficiar, pelo menos, 650 mil trabalhadores e garantiu que o objectivo do Governo n\u00e3o \u00e9 promover o desemprego, mas o equil\u00edbrio social.", "title": "Subida do sal\u00e1rio m\u00ednimo vai beneficiar mais de 650 mil trabalhadores", "tag": "economia", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/subida-do-salario-minimo-vai-beneficiar-mais-de-650-mil-trabalhadores-1718353", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567b23bb0cf2ac0719dd12a7/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o \u00e9 tranquilizadora a an\u00e1lise que o Tribunal de Contas fez \u00e0s finan\u00e7as da regi\u00e3o aut\u00f3noma dos A\u00e7ores em 2014.", "title": "Tribunal de Contas revela fragilidades financeiras dos A\u00e7ores", "tag": "sociedade", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/tribunal-de-contas-revela-fragilidades-financeiras-dos-acores-1718349", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1019261?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os advogados de defesa de Jos\u00e9 S\u00f3crates est\u00e3o a preparar uma reclama\u00e7\u00e3o dirigida \u00e0 procuradora-geral da Rep\u00fablica, Joana Marques Vidal, para que arquive o inqu\u00e9rito conhecido como ", "title": "Defesa de S\u00f3crates pede \u00e0 procuradora-geral que arquive Opera\u00e7\u00e3o Marqu\u00eas", "tag": "sociedade", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/defesa-de-socrates-pede-a-procuradorageral-que-arquive-operacao-marques-1718347", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1018761?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tudo indica que, por op\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, Ant\u00f3nio Pedro Vasconcelos nunca voltar\u00e1 a assinar nada de compar\u00e1vel a Perdido por Cem ou Oxal\u00e1, filmes dos anos 70 e princ\u00edpios de 80 hoje praticamente s\u00f3 conhecidos por quem frequenta a Cinemateca, filmes livres e imaginativos que t\u00eam muito pouco a ver com o que o realizador fez depois.", "title": "H\u00e1 algum tempo que n\u00e3o v\u00edamos Ant\u00f3nio-Pedro Vasconcelos assim", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ha-algum-tempo-que-nao-viamos-antoniopedro-vasconcelos-assim-1718076", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1018255?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sejam, ent\u00e3o, bem vindos ao universo de Laurie Anderson: aquela onde o seu \u201ccorpo de sonho\u201d d\u00e1 \u00e0 luz Lolabelle, a sua cadela rat terrier que, na realidade, lhe foi cosida no interior para ela a poder dar \u00e0 luz. Poucas met\u00e1foras ser\u00e3o t\u00e3o apropriadas ao que a performer, cantora e contador de hist\u00f3rias americana faz do que esse \u201cfalso nascimento\u201d: pegar num facto, numa mem\u00f3ria, numa experi\u00eancia, absorv\u00ea-la e regurgit\u00e1-la sob uma forma transmutada, simultaneamente trivial e fant\u00e1stica, quotidiana e extraordin\u00e1ria, criando no processo um \u201ccolar de hist\u00f3rias\u201d que parecem nada ter em comum mas partilham um mesmo cord\u00e3o umbilical. Cora\u00e7\u00e3o de C\u00e3o \u00e9 mais um desses colares de hist\u00f3rias entrela\u00e7adas, um filme-ensaio que \u00e9 um ao mesmo tempo requiem pelos mortos da sua vida (a sua m\u00e3e, a fiel cadela Lolabelle, o artista Gordon Matta-Clark e, sempre pairando mas s\u00f3 no gen\u00e9rico final efectivamente presente, o marido Lou Reed).", "title": "Hist\u00f3rias e fantasmas", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/pequenos-dilemas-melancolicos-1718077", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1018253?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Premier League \u00e9 a grande montra do futebol mundial e, em 2012-13, tudo parecia estar a correr bem a Miguel P\u00e9rez Cuesta, avan\u00e7ado asturiano, de Oviedo, conhecido como Michu. Os 22 golos que marcou ao servi\u00e7o do Swansea chamaram a aten\u00e7\u00e3o de muita gente. Passou a constar da lista de compras de alguns grandes da Premier League e at\u00e9 mereceu a confian\u00e7a de Vicente del Bosque para a selec\u00e7\u00e3o espanhola. A 11 de Outubro de 2013, Michu jogou 57 minutos pela \u201croja\u201d num jogo de qualifica\u00e7\u00e3o para o Mundial de 2014, frente \u00e0 Bielorr\u00fassia. Passaram dois anos e dois meses e Michu est\u00e1 a poucos dias de se estrear com a camisola do Uni\u00f3n Popular Langreo, equipa asturiana da quarta divis\u00e3o espanhola.", "title": "Michu, da selec\u00e7\u00e3o \u00e0 quarta divis\u00e3o em dois anos", "tag": "desporto", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/michu-da-seleccao-a-quarta-divisao-em-dois-anos-1718333", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1019231?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando, a 19 de Setembro de 2014, Paulo Fonseca lan\u00e7ou na equipa s\u00e9nior do Pa\u00e7os de Ferreira um jovem de 17 anos, 10 meses e 15 dias, muitos ter\u00e3o olhado de soslaio para um mi\u00fado que carregava na camisola como sobrenome uma consoante, mas para quem acompanhava os escal\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o do futebol nacional, o talento do m\u00e9dio ofensivo que at\u00e9 a\u00ed brilhava na equipa j\u00fanior pacense n\u00e3o era segredo. Faltava, no entanto, dar um passo que, para muitos, acaba por ser maior do que a perna. Para Diogo Jota, esse n\u00e3o foi um problema e o golo na estreia, num jogo da Ta\u00e7a de Portugal, foi apenas o gatilho para uma ascens\u00e3o mete\u00f3rica que promete ter um desfecho inevit\u00e1vel: o salto no final da \u00e9poca para um clube de maiores dimens\u00f5es.", "title": "Os holofotes j\u00e1 n\u00e3o largam Diogo Jota", "tag": "desporto", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/os-holofotes-ja-nao-largam-diogo-jota-1718340", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1019238?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 m\u00e9dicos e enfermeiros que garantem que o caso fatal que aconteceu no Hospital de S\u00e3o Jos\u00e9, em Lisboa, est\u00e1 longe de ser \u00fanico, e que lembram que os anteriores respons\u00e1veis do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade j\u00e1 sabiam que n\u00e3o havia especialistas de preven\u00e7\u00e3o ao fim-de-semana h\u00e1 muito tempo e nada fizeram. Continua, entretanto, por esclarecer se esta unidade hospitalar tentou transferir David Duarte, assim se chamava o jovem de 29 anos que morreu enquanto aguardava tratamento ap\u00f3s a ruptura de um aneurisma cerebral, para o Santa Maria. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade diz agora que os dois hospitais t\u00eam que se articular para garantir resposta ao fim-de-semana.", "title": "M\u00e9dicos e enfermeiros garantem que caso de morte no S\u00e3o Jos\u00e9 n\u00e3o \u00e9 \u00fanico", "tag": "sociedade", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/medicos-e-enfermeiros-dizem-que-caso-de-morte-no-s-jose-nao-e-o-unico-1718338", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567bfed40cf2b825e53e85ab/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Depois do trope\u00e7\u00e3o inicial na jornada inaugural do Open do Qatar, com o inesperado empate frente \u00e0 mestre internacional Nino Batsiashvili, da sele\u00e7\u00e3o feminina da Ge\u00f3rgia, Magnus Carlsen recuperou e, com tr\u00eas vit\u00f3rias consecutivas, igualou os anteriores l\u00edderes no comando da prova.", "title": "Xadrez: Carlsen e mais quatro lideram no Open do Qatar", "tag": "desporto", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/xadrez-carlsen-e-mais-quatro-lideram-no-open-do-qatar-1718345", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/810897?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O antigo apresentador de televis\u00e3o Carlos Cruz saiu, na tarde desta quarta-feira, do Estabelecimento Prisional da Carregueira, Sintra, para passar o Natal em casa, em regime de licen\u00e7a prec\u00e1ria, reiterando que est\u00e1 \"inocente\", apesar da condena\u00e7\u00e3o no processo Casa Pia.", "title": "Carlos Cruz sai da pris\u00e3o para passar Natal em casa", "tag": "sociedade", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/carlos-cruz-sai-da-prisao-para-passar-natal-em-casa-1718344", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567b0fdb0cf2b825e53e8361/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Enquanto os deputados do PSD se reuniam, \u00e0 porta fechada, na sala do Senado, a partir das 11h15, o plen\u00e1rio da Assembleia da Rep\u00fablica esteve suspenso. Era para ser por meia hora. Acabou por durar 50 minutos o intervalo na sess\u00e3o. Ant\u00f3nio Costa n\u00e3o os perdeu. Levantou-se da bancada do Governo e dirigiu-se \u00e0 primeira fila da bancada do Bloco de Esquerda, onde estava sentada Mariana Mort\u00e1gua.", "title": "O dia em que uma absten\u00e7\u00e3o do PSD satisfez toda a gente", "tag": "politica", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-dia-em-que-uma-abstencao-do-psd-satisfez-toda-a-gente-1718342", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567afd810cf2b825e53e8220/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A palavra que nos vem \u00e0 cabe\u00e7a para descrever este bem conseguido regresso ao grande \u00e9cr\u00e3 das personagens de BD criadas por Charles Schulz em 1950 \u00e9 \u201cquix\u00f3tico\u201d. Por um lado, n\u00e3o nos parece que os Peanuts fa\u00e7am parte da \u201cdieta\u201d dos mi\u00fados de hoje em dia, que s\u00e3o capazes de olhar para os pequenos dilemas melanc\u00f3licos de Charlie Brown e afins com alguma estranheza.", "title": "Pequenos dilemas melanc\u00f3licos", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/pequenos-dilemas-melancolicos-1717958", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1017821?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cVamos p\u00f4r o Sequeira no lugar certo\u201d, pediu o Museu Nacional de Arte Antiga, na campanha de angaria\u00e7\u00e3o de fundos para levar Adora\u00e7\u00e3o dos Magos, do pintor Domingos de Sequeira, para as paredes do museu. E a C\u00e2mara Municipal de Cantanhede assentiu \u2013 o munic\u00edpio vai doar 2.195,70 euros ao GAMNAA \u2013 Grupo dos Amigos do Museu Nacional de Arte Antiga, um valor que corresponde \u00e0 popula\u00e7\u00e3o total de Cantanhede e a seis c\u00eantimos por habitante.", "title": "Munic\u00edpio de Cantanhede patrocina o Sequeira", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/municipio-de-cantanhede-patrocina-o-sequeira-1718317", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1019226?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O campeon\u00edssimo sueco Stefan Edberg reagiu ao an\u00fancio oficial da retirada de Robin Soderling do circuito profissional desejando-lhe boa sorte e recordando que o compatriota \u00e9 o \u00fanico tenista, al\u00e9m de Novak Djokovic, a derrotar Rafael Nadal (2009) e Roger Federer (2010) em Roland Garros. Foram os anos de ouro de Soderling, durante os quais prometeu bem mais do que uma mononucleose lhe permitiu.", "title": "O adeus definitivo de Soderling", "tag": "desporto", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-adeus-definitivo-de-soderling-1718341", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1019240?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ousado, inquietante, denso, corajoso e alien\u00edgena, com m\u00fasicos de jazz a recriarem formas disformes com algum rock l\u00e1 dentro. \u00c9 assim o surpreendente 25.\u00ba \u00e1lbum de David Bowie, a editar a 8 de Janeiro, dia em que far\u00e1 69 anos. Em 2013, em conversa com o seu \u00faltimo bi\u00f3grafo, o jornalista ingl\u00eas Paul Trynka, este manifestava o desejo de que continuasse \u201cmisterioso e que nos espantasse\u201d, porque \u00e9 algu\u00e9m que sente a \u201cpuls\u00e3o do presente, o que \u00e9 fant\u00e1stico, tendo em aten\u00e7\u00e3o que tem um legado que poderia fazer render\": \"Se existe algu\u00e9m capaz de come\u00e7ar tudo de novo \u00e9 ele.\u201d Dois anos depois, Bowie cumpre com esse des\u00edgnio.", "title": "A\u00ed est\u00e1 o ousado novo \u00e1lbum de David Bowie", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ai-esta-o-ousado-novo-album-de-david-bowie-1718336", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1019232?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sabe-se que o cavalo e o burro pertencem a esp\u00e9cies diferentes mas podem cruzar-se e ter descendentes, a mula e o macho, que, no entanto, s\u00e3o est\u00e9reis. H\u00e1 mais casos semelhantes no reino animal, e \u00e9 atrav\u00e9s do estudo destes casos que os cientistas tentam explicar como e por que raz\u00e3o aparecem novas esp\u00e9cies. Cientistas nos Estados Unidos descobriram agora um gene respons\u00e1vel por barreiras \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o entre duas esp\u00e9cies de moscas-do-vinagre. Surpreendentemente, este gene pode tamb\u00e9m estar relacionado com o desenvolvimento de cancro.", "title": "Identificado gene que explica o aparecimento de novas esp\u00e9cies", "tag": "ciencia", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/identificado-gene-que-explica-o-aparecimento-de-novas-especies-1718339", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1019235?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando se \u00e9 Chico Buarque, her\u00f3i da MPB, cantor de protesto na ditadura militar, escritor, celebridade \u201creconhec\u00edvel a milhas mar\u00edtimas de dist\u00e2ncia\u201d, como escreveu o jornalista Eric Nepomuceno, ser abordado na rua \u00e9 inevit\u00e1vel. Mas na segunda-feira \u00e0 noite, o cantor de 71 anos foi hostilizado por um grupo de jovens quando sa\u00eda de um restaurante no Leblon, bairro de classe alta do Rio de Janeiro. \u201cVoc\u00ea \u00e9 um merda\u201d, disse um dos jovens, dirigindo-se ao cantor. \"Quero ouvir da sua boca: quem apoia o PT o que \u00e9?\", pergunta o mesmo interlocutor, numa refer\u00eancia ao Partido dos Trabalhadores (PT), que preside ao governo do pa\u00eds h\u00e1 13 anos, e que Chico Buarque apoia publicamente. \u201c\u00c9 um petista\u201d, responde Chico. \u201c\u00c9 um merda\u201d, rebate o jovem.", "title": "Chico Buarque \u00e9 insultado por jovens na rua por causa do seu apoio ao PT", "tag": "mundo", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/chico-buarque-e-insultado-por-jovens-na-rua-por-causa-do-seu-apoio-ao-pt-1718319", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"date": "12-23-2015", "lead": "A \"m\u00e3e\" Francisco e o Natal", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1718335", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"lead": "O l\u00edder do PSD, Pedro Passos Coelho, criticou o aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo para 530 euros decidido pelo Governo sem acordo com patr\u00f5es e sindicatos, considerando \u201cum mau ind\u00edcio que o Executivo decida impor \u00e0 economia custos acrescidos que ela pode n\u00e3o ter capacidade para digerir\u201d.\u00a0", "title": "Passos diz que economia pode n\u00e3o digerir custos do sal\u00e1rio m\u00ednimo", "tag": "economia", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/passos-diz-que-economia-pode-nao-digerir-custos-do-salario-minimo-1718332", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567afba00cf2ac0719dd10bc/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo da Som\u00e1lia proibiu a celebra\u00e7\u00e3o dos dias de Natal e Ano Novo por serem contr\u00e1rios a f\u00e9 mu\u00e7ulmana do pa\u00eds. Os crist\u00e3os podem comemorar a data em casa mas as manifesta\u00e7\u00f5es natal\u00edcias foram proibidas em lugares p\u00fablicos e hot\u00e9is.", "title": "Som\u00e1lia pro\u00edbe celebra\u00e7\u00e3o do Natal e do Ano Novo", "tag": "mundo", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/somalia-proibe-celebracao-do-natal-e-do-ano-novo-1718330", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1019229?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para acabar de vez com as d\u00favidas, o l\u00edder socialista espanhol, Pedro Sanch\u00e9z, fechou definitivamente a porta \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o de um pacto com o Partido Popular (PP) para a viabiliza\u00e7\u00e3o de um segundo mandato de Mariano Rajoy, que fica assim praticamente sem alternativas para garantir o apoio necess\u00e1rio a um novo governo maiorit\u00e1rio.", "title": "Socialistas espanh\u00f3is dizem n\u00e3o a Governo de Rajoy e a novas elei\u00e7\u00f5es", "tag": "mundo", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/psoe-diz-nao-a-governo-de-rajoy-e-a-novas-eleicoes-1718314", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1019217?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os CTT \u2013 Correios de Portugal respondem todos os anos \u00e0s cartas que s\u00e3o enviadas para o Pai Natal, mesmo que tenham sido colocadas nos postos de correio sem selo. Para al\u00e9m desta iniciativa, a empresa promove desde 2009 o Pai Natal Solid\u00e1rio, em que \u00e9 pedido a cerca de 2700 crian\u00e7as de v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es de solidariedade do pa\u00eds que escrevam uma carta ao Pai Natal. ", "title": "CTT respondem a cerca de 170 mil cartas endere\u00e7adas ao Pai Natal", "tag": "local", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/ctt-respondem-a-cerca-de-170-mil-cartas-enderecadas-ao-pai-natal-1718325", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1008904?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-23-2015", "lead": "Dois anos depois do desastre, o Minist\u00e9rio P\u00fablico (MP) arquivou o inqu\u00e9rito ao acidente provocado por um cavalo, em \u00c9vora, com quatro mortos e quatro feridos graves, por n\u00e3o ter conseguido identificar o propriet\u00e1rio do animal.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/arquivado-inquerito-ao-acidente-provocado-por-cavalo-em-evora-com-quatro-mortos-1718320", "title": "Arquivado inqu\u00e9rito ao acidente provocado por cavalo em \u00c9vora com quatro mortos", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-23-2015", "lead": "O caso da morte do Banif tem ainda contornos por explicar, mas uma coisa \u00e9 certa: quem beneficia com este triste epis\u00f3dio \u00e9 o Santander Totta.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/um-buraco-tem-sempre-cobertura-quando-o-estado-paga-a-factura-1718312", "title": "Um buraco tem sempre cobertura quando o Estado paga a factura", "tag": "economia"}, {"lead": "O treinador do Manchester United, o holand\u00eas Louis van Gaal, respondeu a tr\u00eas perguntas e abandonou a confer\u00eancia de imprensa de antevis\u00e3o \u00e0 visita ao Stoke City, da 18.\u00aa jornada da Liga inglesa.", "title": "Confer\u00eancia de imprensa de Van Gaal s\u00f3 durou cinco minutos", "tag": "desporto", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/conferencia-de-imprensa-de-van-gaal-so-durou-cinco-minutos-1718315", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567c54700cf2d7b162056325/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O debate come\u00e7a a 3 de Fevereiro na Assembleia Nacional, mas em Fran\u00e7a a pol\u00e9mica est\u00e1 mais do que aberta devido ao projecto do Governo socialista para introduzir altera\u00e7\u00f5es na Constitui\u00e7\u00e3o ap\u00f3s os atentados de 13 de Dezembro, reivindicados pelo Estado Isl\u00e2mico. A mais controversa das propostas, destinadas a regular o estado de emerg\u00eancia, \u00e9 a retirada da cidadania francesa a pessoas com dupla nacionalidade que sejam condenadas por terrorismo.", "title": "Fran\u00e7a avan\u00e7a com retirada de dupla nacionalidade a condenados por terrorismo", "tag": "mundo", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/franca-avanca-com-ideia-de-retirar-dupla-nacionalidade-a-condenados-por-terrorismo-1718309", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1019210?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Este ano, os Beatles t\u00eam um presente de Natal para todos n\u00f3s: a partir da 00h01 de dia 24 de Dezembro \u2013 \u201chere, there and everywhere\u201d -, vai ser (finalmente) poss\u00edvel ouvir o repert\u00f3rio da banda em streaming.", "title": "The Beatles: Repert\u00f3rio finalmente em streaming", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/the-beatles-repertorio-finalmente-em-streaming-1718300", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1019180?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Afinal, o Sporting vai mesmo regressar ao ciclismo. Depois de falhado o acordo com a W52, que acabaria por se associar ao FC Porto, os \u201cle\u00f5es\u201d anunciaram nesta quarta-feira uma parceria com o Clube de Ciclismo de Tavira.", "title": "Sporting regressa mesmo ao ciclismo", "tag": "desporto", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-anuncia-acordo-com-clube-de-ciclismo-de-tavira-1718313", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1019212?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Marcelo Rebelo de Sousa formalizou a sua candidatura no Tribunal Constitucional (TC), esta quarta-feira, ao apresentar 15 mil assinaturas, para, anteviu, uma \u201ccaminhada que durar\u00e1 cinco anos\u201d. Apesar de, garantiu, ter \u201cquase 20 mil, mas que n\u00e3o podem ser todas entregues\u201d . Recorda-se que o m\u00ednimo para a oficializa\u00e7\u00e3o das candidaturas presidenciais no TC s\u00e3o de 7500.", "title": "Marcelo entrega assinaturas para \u201ccaminhada que durar\u00e1 cinco anos\u201d", "tag": "politica", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-entrega-assinaturas-para-caminhada-que-durara-cinco-anos-1718311", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567b186e0cf2ac0719dd1241/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Quando falta apurar apenas um m\u00eas de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7amental, os n\u00fameros da receita n\u00e3o apontam para qualquer reembolso da sobretaxa de IRS em 2016, atrav\u00e9s do cr\u00e9dito fiscal lan\u00e7ado pelo anterior Governo de Pedro Passos Coelho, mostram os n\u00fameros da execu\u00e7\u00e3o or\u00e7amental publicados nesta quarta-feira.", "title": "Previs\u00e3o de reembolso da sobretaxa de IRS continua a zero", "tag": "economia", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/previsao-de-reembolso-da-sobretaxa-de-irs-continua-a-zero-1718310", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1019211?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Amnistia Internacional acusa os respons\u00e1veis militares russos de falsificarem provas e de mentirem quando dizem que a interven\u00e7\u00e3o dos seus ca\u00e7as na S\u00edria atingiu at\u00e9 agora apenas alvos militares de grupos terroristas e n\u00e3o civis, ou edif\u00edcios p\u00fablicos, como alegam activistas no terreno. A organiza\u00e7\u00e3o humanit\u00e1ria investigou mais de dois meses de bombardeamentos e garante que, pelo menos nos cinco casos que analisou em detalhe, aeronaves que Moscovo enviou para apoiar o Presidente s\u00edrio mataram 119 civis e atingiram pelo menos uma escola e um hospital. No total, a Amnistia acredita que morreram mais de 200 civis e cerca de uma d\u00fazia de combatentes armados por ac\u00e7\u00e3o russa.\u00a0", "title": "R\u00fassia mente sobre morte de civis e alvos terroristas na S\u00edria, diz a Amnistia", "tag": "mundo", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/russia-mente-sobre-morte-de-civis-e-alvos-terroristas-na-siria-diz-a-amnistia-1718305", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1019206?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os problemas do Chelsea n\u00e3o acabaram com a sa\u00edda de Jos\u00e9 Mourinho e, na primeira confer\u00eancia de imprensa, Guus Hiddink fez quest\u00e3o de lembrar os jogadores das suas responsabilidades. \u201cOntem falei longamente com a equipa sobre o passado. Disse-lhes porque estava aqui e que queria toda a gente a olhar-se ao espelho e a ser cr\u00edtica consigo mesma. N\u00e3o podemos ignorar o que aconteceu no passado, mas disse-lhes que fossem profissionais e olhassem em frente\u201d, vincou o t\u00e9cnico holand\u00eas de 69 anos.", "title": "Hiddink e o Chelsea: \u201cN\u00e3o devia estar aqui. Mas estou contente por voltar\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/hiddink-e-o-chelsea-nao-devia-estar-aqui-mas-estou-contente-por-voltar-1718303", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1019183?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os trabalhadores da CP e os seus familiares voltam a viajar gratuitamente nos comboios da empresa a partir de 1 de Janeiro, segundo delibera\u00e7\u00e3o do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, repondo um direito suspenso h\u00e1 tr\u00eas anos.", "title": "Trabalhadores da CP e familiares voltam a poder andar de comboio de gra\u00e7a", "tag": "economia", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/trabalhadores-da-cp-e-familiares-voltam-a-poder-andar-de-comboio-de-graca-1718302", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1019179?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica, Cavaco Silva, retribuiu esta quarta-feira os desejos de feliz Natal do primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, numa cerim\u00f3nia que, disse, \u00e9 \"uma boa tradi\u00e7\u00e3o\" da democracia, que decidiu manter, \"independentemente do Governo em fun\u00e7\u00f5es\". O Chefe do Estado disse que 2016 vai ser um ano de desafios complexos.", "title": "Cavaco Silva diz que 2016 vai ser ano de desafios exigentes", "tag": "politica", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cavaco-silva-diz-que-2016-vai-ser-ano-de-desafios-exigentes-1718301", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/801841?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O director do Departamento Central de Investiga\u00e7\u00e3o e Ac\u00e7\u00e3o Penal (DCIAP), Amadeu Guerra, deu tr\u00eas meses ao procurador Ros\u00e1rio Teixeira, que dirige o inqu\u00e9rito que visa o ex-primeiro ministro Jos\u00e9 S\u00f3crates, para o magistrado lhe entregar \u201cum memorando no qual seja indicado o prazo previs\u00edvel para a emiss\u00e3o de despacho final no referido inqu\u00e9rito\u201d, anunciou nesta quarta-feira a Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR) atrav\u00e9s de comunicado.", "title": "Procurador do caso S\u00f3crates tem tr\u00eas meses para dizer quando termina inqu\u00e9rito", "tag": "sociedade", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/procurador-do-caso-socrates-tem-tres-meses-para-indicar-prazo-para-terminar-inquerito-1718298", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1019175?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um jovem de 19 anos foi encontrado com vida esta quarta-feira entre os escombros provocados pelo ", "title": "Homem sobrevive depois de 67 horas soterrado nos escombros em Shenzhen", "tag": "mundo", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/homem-sobrevive-depois-de-67-horas-soterrado-nos-escombros-em-shenzhen-1718299", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1019171?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial apoiada pelo Bloco de Esquerda (BE), Marisa Matias, alertou esta quarta-feira que h\u00e1 muito a fazer na \u00e1rea da Justi\u00e7a e na integra\u00e7\u00e3o de quem j\u00e1 cumpriu pena na sociedade.", "title": "Marisa Matias destaca haver muito a fazer na Justi\u00e7a", "tag": "politica", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-destaca-haver-muito-a-fazer-na-justica-1718296", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/825470?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O aumento do consumo privado e uma ligeira redu\u00e7\u00e3o do rendimento dispon\u00edvel das fam\u00edlias levou a uma nova descida da taxa de poupan\u00e7a, que no terceiro trimestre bateu num novo m\u00ednimo hist\u00f3rico.\u00a0De acordo com o Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE), que publicou nesta quarta-feira as contas nacionais trimestrais, a taxa de poupan\u00e7a baixou para 4% do rendimento dispon\u00edvel das fam\u00edlias, quando nos tr\u00eas meses anteriores este r\u00e1cio estava em 4,8%.", "title": "Poupan\u00e7a das fam\u00edlias volta a baixar e atinge novo m\u00ednimo", "tag": "economia", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/poupanca-das-familias-volta-a-baixar-e-atinge-novo-minimo-1718286", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1019109?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Parlamento grego aprovou na madrugada desta quarta-feira um projecto de lei que autoriza a uni\u00e3o civil a casais do mesmo sexo, apesar de uma forte oposi\u00e7\u00e3o da influente Igreja Ortodoxa.", "title": "Gr\u00e9cia acaba com \"a vergonha\" e aprova uni\u00f5es civis para homossexuais", "tag": "mundo", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/grecia-acaba-com-a-vergonha-e-aprova-unioes-civis-para-homossexuais-1718292", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1019153?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cJ\u00e1 alguma vez pensaste que seria melhor se morresses?\u201d \u2014 quase metade (43,5%) dos futuros psiquiatras portugueses dizem que sim. \u201cJ\u00e1 alguma vez pensaste em cometer suic\u00eddio?\u201d Um ter\u00e7o responde afirmativamente. E 4,3% dizem que chegaram mesmo a elaborar \u201cum plano\u201d para morrer, tantos quantos os que afirmam que sim, j\u00e1 tentaram matar-se\u00a0 \u2014 mas isso, antes de iniciarem a sua especialidade. O artigo Comportamento suicid\u00e1rio nos internos de psiquiatria em Portugal: compara\u00e7\u00e3o com a realidade europeia foi coordenado pelo psiquiatra Jo\u00e3o Gama Marques e pela pedopsiquiatra Ana Moscoso e publicado na \u00faltima edi\u00e7\u00e3o da revista Acta M\u00e9dica Portuguesa.", "title": "Quase metade dos futuros psiquiatras tem ideias suicidas", "tag": "sociedade", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/quase-metade-dos-futuros-psiquiatras-tem-ideias-suicidas-1718288", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1019120?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O problema que levou \u00e0 morte de um homem no hospital de S. Jos\u00e9 (Lisboa) n\u00e3o se vai repetir, garantiu o ministro da Sa\u00fade. A falta de neurocirurgi\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o durante o fim-de-semana nos hospitais de Lisboa \u2014\u00a0que n\u00e3o permitiu o tratamento atempado do doente de 29 anos ap\u00f3s a ruptura de um aneurisma \u2014 est\u00e1 ultrapassada, assegurou esta quarta-feira o ministro Adalberto Campos Fernandes, para quem que os cortes na sa\u00fade foram longe demais.\u00a0O Minist\u00e9rio P\u00fablico anunciou entretanto que abriu um inqu\u00e9rito ao caso, por \u201ciniciativa pr\u00f3pria\u201d e atrav\u00e9s dos factos de que teve conhecimento \u201catrav\u00e9s da comunica\u00e7\u00e3o social\".", "title": "Morte no S. Jos\u00e9 n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 quest\u00e3o financeira, diz ministro", "tag": "sociedade", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/morte-de-jovem-no-s-jose-nao-e-so-questao-financeira-diz-ministro-1718276", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567abebb0cf2b825e53e7ef1/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Foi no fim de Setembro que o Museu Nacional de Arte Antiga (MNAA), em Lisboa, espalhou 31 reprodu\u00e7\u00f5es de obras-primas da sua colec\u00e7\u00e3o pelo Chiado, o Bairro Alto e o Pr\u00edncipe Real, na tentativa de aproximar o seu riqu\u00edssimo patrim\u00f3nio dos portugueses e dos turistas estrangeiros que visitam Lisboa.", "title": "As r\u00e9plicas da exposi\u00e7\u00e3o ComingOut v\u00e3o a leil\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/as-replicas-da-exposicao-comingout-vao-a-leilao-1718284", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1019102?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A OPEP prev\u00ea que o pre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo comece a recuperar, depois da brutal queda deste ano para os n\u00edveis mais baixos da \u00faltima d\u00e9cada, e suba at\u00e9 aos 80 d\u00f3lares em 2020 e os 160 d\u00f3lares em 2040.", "title": "OPEP prev\u00ea que petr\u00f3leo suba at\u00e9 aos 80 d\u00f3lares em 2020", "tag": "economia", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/opep-preve-que-petroleo-comece-a-recuperar-e-suba-ate-aos-80-dolares-em-2020-1718285", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1019103?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Departamento de Investiga\u00e7\u00e3o e Ac\u00e7\u00e3o Penal de Lisboa (DIAP) est\u00e1 a investigar suspeitas de corrup\u00e7\u00e3o na sec\u00e7\u00e3o de log\u00edstica do Instituto Nacional de Emerg\u00eancia M\u00e9dica (INEM), disse fonte da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica.", "title": "DIAP investiga suspeitas de corrup\u00e7\u00e3o no INEM", "tag": "sociedade", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/diap-investiga-suspeitas-de-corrupcao-no-inem-1718283", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/799729?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A solu\u00e7\u00e3o comercial para os emigrantes detentores de tr\u00eas produtos financeiros do Banco Esp\u00edrito Santo (BES), e que maioritariamente aceitaram a solu\u00e7\u00e3o proposta pelo Novo Banco, vai entrar na recta final e as primeiras poupan\u00e7as ser\u00e3o desbloqueadas em Abril.", "title": "Emigrantes lesados do BES que aceitaram solu\u00e7\u00e3o do Novo Banco perto de reaver poupan\u00e7as", "tag": "economia", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/parte-dos-emigrantes-lesados-do-bes-comecam-a-receber-parte-das-poupancas-em-abril-1718279", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/950043?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O valor m\u00e9dio de avalia\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria aumentou 0,2% em Novembro face ao m\u00eas anterior, para 1043 euros por metro quadrado, sendo que em termos hom\u00f3logos houve um crescimento de 3,7%, divulga o Instituto Nacional de Estat\u00edstica nesta quarta-feira.", "title": "Valor m\u00e9dio de avalia\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria na habita\u00e7\u00e3o aumenta 0,2% em Novembro", "tag": "economia", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/valor-medio-de-avaliacao-bancaria-na-habitacao-aumenta-02-em-novembro-1718280", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1019088?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PSD absteve-se e viabilizou assim nesta quarta-feira a aprova\u00e7\u00e3o na generalidade do Or\u00e7amento do Estado Rectificativo para 2015 para acomodar ", "title": "PSD viabiliza or\u00e7amento rectificativo com absten\u00e7\u00e3o", "tag": "politica", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-viabiliza-orcamento-rectificativo-com-abstencao-1718274", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1019049?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A R\u00fassia emitiu esta quarta-feira uma mandado de pris\u00e3o internacional contra uma das vozes mais cr\u00edticas do Kremlin, Mikhail Khodorkovski, actualmente a viver exilado na Europa, acusando-o de envolvimento num homic\u00eddio em 1998.", "title": "Justi\u00e7a russa quer voltar a prender Khodorkovski: \u201cPutin tornou-se previs\u00edvel\u201d", "tag": "mundo", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/justica-russa-quer-voltar-a-prender-khodorkovski-putin-tornouse-previsivel-1718270", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1019033?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo esteve nas m\u00e3os do PSD para a aprova\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento do Estado Rectificativo (OER) para este ano devido \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o do Banif. O CDS-PP anunciou esta manh\u00e3 durante a discuss\u00e3o do OER que ir\u00e1 votar contra o diploma que ser\u00e1 votado no final da sess\u00e3o na Assembleia da Rep\u00fablica e junta-se ao Bloco e ao PCP que viram as costas ao PS por defenderem que a solu\u00e7\u00e3o ideal seria a integra\u00e7\u00e3o do Banif na esfera p\u00fablica atrav\u00e9s da gest\u00e3o da Caixa Geral de Dep\u00f3sitos.", "title": "OE rectificativo aprovado com a absten\u00e7\u00e3o do PSD", "tag": "politica", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cds-juntase-a-pcp-e-be-no-voto-contra-oe-nas-maos-do-psd-1718272", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201512/101640412991.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "O parecer das Assembleias Legislativas Regionais dos A\u00e7ores e da Madeira \u00e0 altera\u00e7\u00e3o proposta pelo Governo ao Or\u00e7amento de Estado, que cria as condi\u00e7\u00f5es financeiras para a interven\u00e7\u00e3o do Estado na resolu\u00e7\u00e3o do Banif, foi favor\u00e1vel.", "title": "Nos A\u00e7ores e na Madeira, o CDS aprovou o OE rectificativo", "tag": "politica", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/nos-acores-e-na-madeira-o-cds-aprovou-o-oe-rectificativo-1718271", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1019047?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A sele\u00e7\u00e3o do Norte sagrou-se ter\u00e7a-feira bicampe\u00e3 da Ta\u00e7a de Portugal, a Final do Circuito Drive Liberty Seguros, o circuito juvenil da Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Golfe (FPG), que decorreu durante dois dias no Montado Hotel & Golf Resort, em Palmela.\u00a0", "title": "Sele\u00e7\u00e3o do Norte bicampe\u00e3 do Inter-Regi\u00f5es", "tag": "desporto", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/selecao-do-norte-bicampea-do-interregioes-1718281", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1019087?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O d\u00e9fice das administra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas nos nove primeiros meses do ano (at\u00e9 Setembro) fixou-se em 4843,7 milh\u00f5es de euros, baixando para 3,6%, calcula o Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE). No mesmo per\u00edodo do ano passado, o d\u00e9fice estava em 5,1%, excluindo a capitaliza\u00e7\u00e3o do Novo Banco.", "title": "D\u00e9fice baixa para 3,6% at\u00e9 Setembro", "tag": "economia", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/defice-chega-aos-36-nos-primeiros-nove-meses-do-ano-1718267", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1019057?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A hist\u00f3ria do caracol end\u00e9mico portugu\u00eas Candidula coudensis come\u00e7ou h\u00e1 sete anos. A esp\u00e9cie foi descoberta em 2008 por um casal ingl\u00eas, junto \u00e0 aldeia de Vale da Couda, no concelho de Alvai\u00e1zere, em Leiria. Em 2013 e 2014, turmas do curso de Biologia da Universidade Lus\u00f3fona (UL), orientadas por professores, fizeram um p\u00e9riplo pela regi\u00e3o para definir a \u00e1rea que o caracol habita e contar a sua popula\u00e7\u00e3o. Os frutos desse trabalho traduziram-se agora num estudo que prop\u00f5e um estatuto de conserva\u00e7\u00e3o desta esp\u00e9cie.", "title": "Caracol do concelho de Alvai\u00e1zere \u00e0 espera de um estatuto de conserva\u00e7\u00e3o", "tag": "ciencia", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/o-icandidula-coudensis-esta-a-espera-de-um-estatuto-de-conservacao-1718195", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1018673?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em 40 anos de democracia, o ex-primeiro-ministro Jos\u00e9 S\u00f3crates \u00e9 o pol\u00edtico mais visado em esc\u00e2ndalos pol\u00edticos na comunica\u00e7\u00e3o social, tanto em frequ\u00eancia de pe\u00e7as, como em n\u00famero de casos, conclui uma tese de doutoramento da Universidade de Coimbra.", "title": "S\u00f3crates \u00e9 o mais visado em esc\u00e2ndalos pol\u00edticos", "tag": "politica", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/socrates-o-mais-visado-em-escandalos-politicos-1718265", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1019005?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O l\u00edder do Cidad\u00e3os, Albert Rivera, declarou hoje que vai propor um \"acordo a tr\u00eas\" com o PP e o PSOE para viabilizar um governo e uma legislatura que \"garanta a estabilidade e unidade de Espanha\" na sequ\u00eancia das elei\u00e7\u00f5es gerais de domingo.", "title": "Cidad\u00e3os prop\u00f5e acordo a tr\u00eas para viabilizar governo espanhol", "tag": "mundo", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ciudadanos-propoe-acordo-a-tres-para-viabilizar-governo-espanhol-1718264", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1018966?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Num requerimento dirigido ao presidente da Assembleia da Rep\u00fablica, que tem como destino o ministro da Cultura, o grupo parlamentar comunista quer saber tamb\u00e9m se o Governo vai classificar as 41 obras que j\u00e1 podem ser classificadas sem autoriza\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios, por terem sido importadas h\u00e1 mais de dez anos, e de que forma pretende o Governo garantir o acesso da popula\u00e7\u00e3o a essas obras.", "title": "PCP quer saber o que vai fazer o Governo com as obras de Mir\u00f3", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/pcp-quer-saber-o-que-vai-fazer-o-governo-com-as-obras-de-miro-1718263", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1018933?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Yassin Salhi, o homem que em Agosto decapitou o seu patr\u00e3o e tentou fazer explodir uma f\u00e1brica de g\u00e1s, nos arredores de Lyon, enforcou-se\u00a0na noite de ter\u00e7a-feira,\u00a0na cela onde vivia, em isolamento e pris\u00e3o preventiva. Admitira j\u00e1 o homic\u00eddio, que disse ter cometido por \u201cdesentendimentos pessoais\u201d, mas recusou at\u00e9 ao \u00faltimo momento ter agido com inten\u00e7\u00f5es terroristas.", "title": "Homem que decapitou patr\u00e3o e tentou ataque em Fran\u00e7a suicidou-se na pris\u00e3o", "tag": "mundo", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/homem-que-decapitou-patrao-e-tentou-ataque-em-franca-suicidouse-na-prisao-1718261", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1018923?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A \u201calmofada\u201d financeira do Estado para 2015, de quase 950 milh\u00f5es de euros, j\u00e1 tinha sido gasta praticamente na totalidade at\u00e9 Novembro, mesmo sem se conhecer a movimenta\u00e7\u00e3o da reserva or\u00e7amental nesse m\u00eas, sobrando apenas 315 milh\u00f5es de euros.", "title": "\u201cAlmofada\u201d financeira do Estado gasta praticamente na totalidade at\u00e9 Novembro", "tag": "economia", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/almofada-financeira-do-estado-gasta-praticamente-na-totalidade-ate-novembro-1718262", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1018929?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O dinheiro gera dinheiro e isso tamb\u00e9m \u00e9 verdade no futebol europeu. As receitas continuam a crescer, mas est\u00e3o concentradas nos maiores clubes das Ligas mais fortes. Os rendimentos totais, em 2013-14, dos 696 clubes que competem no principal escal\u00e3o de cada uma das 54 associa\u00e7\u00f5es que pertencem \u00e0 UEFA ascenderam a 15,9 mil milh\u00f5es de euros, 36% mais do que tinham sido em 2008-09.", "title": "O dinheiro no futebol europeu est\u00e1 cada vez mais concentrado", "tag": "desporto", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-dinheiro-no-futebol-europeu-esta-cada-vez-mais-concentrado-1718221", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1018708?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 15 anos, o Leicester City estava entre os quatro primeiros da Premier League na altura do Natal, depois de ter protagonizado um soberbo come\u00e7o de temporada que o manteve na lideran\u00e7a por duas semanas, em Outubro. E embora tenha passado a maior parte da campanha na luta pelos lugares de acesso \u00e0s competi\u00e7\u00f5es europeias, no final a equipa colapsou e terminou a prova em 13.\u00ba lugar. Um exemplo a evitar para o clube que agora \u00e9 l\u00edder isolado com mais dois pontos que o segundo, o Arsenal.", "title": "Ter\u00e1 fim o conto de fadas do Leicester City?", "tag": "desporto", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tera-fim-o-conto-de-fadas-do-leicester-city-1718248", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1018750?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 uma c\u00e9lebre fotografia de Carlos Paredes, tirada pelo fot\u00f3grafo franc\u00eas Serge Cohen, onde ele, de p\u00e9s imersos nas \u00e1guas do mar, segura nos bra\u00e7os um molho de cravos. A capa do disco <em>Cantar Paredes</em>, de Mariana Abrunheiro, glosa essa forte imagem. M\u00e1rio Pr\u00edncipe fotografou-a vestida de preto, como Paredes, abra\u00e7ando os cravos num gesto introspectivo. \u201c\u00c9 uma homenagem\u201d, diz ela, \u201c\u00e0 sua postura na arte e na vida. Eu assumo ter os cravos nos bra\u00e7os porque prezo muito a liberdade, apesar de ter nascido depois do 25 de Abril.\u201d", "title": "Mariana Abrunheiro canta Carlos Paredes e celebra a sua \u201cpostura na arte e na vida\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/mariana-abrunheiro-canta-carlos-paredes-e-celebra-a-sua-postura-na-arte-e-na-vida-1718250", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1018764?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ao in\u00edcio da tarde de quinta-feira, Humberto Pedrosa foi com o s\u00f3cio norte-americano, David Neeleman, dizer ao ministro do Planeamento e Infra-Estruturas que a Atlantic Gateway n\u00e3o abdica do controlo da TAP. Ao final da tarde, na CCIP - C\u00e2mara de Com\u00e9rcio e Ind\u00fastria Portuguesa, j\u00e1 sem a companhia de Neeleman, festejou os 100 anos do Grupo Barraqueiro com o lan\u00e7amento de um livro comemorativo e congratulou-se com a aquisi\u00e7\u00e3o da companhia a\u00e9rea. \u201cA TAP foi uma prenda de anos para o Grupo Barraqueiro\u201d, disse aos jornalistas que o questionaram sobre o previs\u00edvel confronto com o Governo, que quer a maioria do capital da empresa de regresso ao Estado.", "title": "TAP: Uma prenda de anos para o Grupo Barraqueiro", "tag": "economia", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tap-uma-prenda-de-anos-para-o-grupo-barraqueiro-1718184", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1018700?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro do Ambiente, Jo\u00e3o Pedro Matos Fernandes, pediu ao presidente da Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os de \u00c1guas e Res\u00edduos (ERSAR), Orlando Borges, para criar uma unidade t\u00e9cnica de apoio aos munic\u00edpios, que os ajude a decidir como querem, no futuro, gerir os sistemas de \u00e1gua em baixa. \u00c9 o primeiro passo para reverter a reestrutura\u00e7\u00e3o do sector das \u00e1guas, feita pelo anterior executivo. O novo modelo para o sector deve ser apresentado em Fevereiro.", "title": "Governo prepara mudan\u00e7as no abastecimento das \u00e1guas municipais", "tag": "economia", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-avanca-com-reversao-da-reestruturacao-do-sector-das-aguas-1718216", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1018785?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Lisboa prev\u00ea investir mais de dez milh\u00f5es de euros na requalifica\u00e7\u00e3o da Segunda Circular, para que esta via deixe de ser \u201cuma barreira que divide\u201d Lisboa e se transforme num \u201cgrande eixo distribuidor de tr\u00e1fego interno \u00e0 cidade com car\u00e1cter mais urbano\u201d. A obra dever\u00e1 prolongar-se por 300 dias.", "title": "Esta \u00e9 a receita da c\u00e2mara para transformar a Segunda Circular numa via urbana", "tag": "local", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/esta-e-a-receita-da-camara-para-transformar-a-segunda-circular-numa-via-urbana-1718198", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1018666?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-23-2015", "lead": "Durante o ano de 2012, ap\u00f3s o quase-colapso da zona euro, tornou-se dominante a opini\u00e3o de que havia que quebrar o \u201cv\u00ednculo de morte\u201d entre os estados e a banca. N\u00e3o era aceit\u00e1vel que os contribuintes andassem, desde 2008, a salvar bancos falidos. A solu\u00e7\u00e3o estaria em regras comuns para a supervis\u00e3o do sistema financeiro na zona euro e para a resolu\u00e7\u00e3o dos bancos insolventes \u2014 uma uni\u00e3o banc\u00e1ria europeia.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/que-se-lixem-os-contribuintes-1718247", "title": "Que se lixem os contribuintes", "tag": "opiniao"}, {"lead": "No trabalho de Tatiana Macedo s\u00e3o recorrentes os momentos em que a c\u00e2mara se posiciona de cima a observar obliquamente o mundo, l\u00e1 em abaixo. H\u00e1 v\u00e1rios desses momentos na pe\u00e7a com que a artista de 34 anos venceu no dia 11 de Dezembro o Pr\u00e9mio Sonae Media Art.", "title": "Tatiana Macedo: o mundo olhos nos olhos", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/tatiana-macedo-o-mundo-olhos-nos-olhos-1718174", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1014276?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Chama-se Candidula arrabidensis e \u00e9 uma esp\u00e9cie nova de caracol, descoberta h\u00e1 cerca de um ano por um casal de cientistas brit\u00e2nicos residente em Portugal, Geraldine e David Holyoak. Encorajados por j\u00e1 terem encontrado uma nova esp\u00e9cie de caracol na regi\u00e3o de Leiria em 2008, resolveram fazer um estudo detalhado dos carac\u00f3is do g\u00e9nero Candidula em Portugal. E foi assim que descobriram que um pequeno caracol que vive na Serra da Arr\u00e1bida era diferente dos outros carac\u00f3is de Portugal \u2014 e que s\u00f3 existe neste local.", "title": "H\u00e1 dois carac\u00f3is que s\u00e3o \u00fanicos da Serra da Arr\u00e1bida", "tag": "ciencia", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/os-dois-caracois-que-so-existem-na-serra-da-arrabida-1718197", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1018657?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-23-2015", "lead": "A mal\u00edcia dos pol\u00edticos-advogados", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1718225", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-23-2015", "lead": "O aumento do Sal\u00e1rio M\u00ednimo Nacional (SMN) \u00e9 oportuno e responde a um problema social premente em Portugal. Historicamente o SMN \u00e9 uma presta\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia crucial, instituida para satisfazer as necessidades b\u00e1sicas pessoais e familiares do trabalhador e envolve, por isso, uma conota\u00e7\u00e3o de sufici\u00eancia que implica um m\u00ednimo (irredut\u00edvel) de subsist\u00eancia familiar.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/dos-trabalhadores-pobres-1718206", "title": "Dos trabalhadores pobres", "tag": "economia"}, {"date": "12-23-2015", "lead": "O pr\u00f3ximo concurso do Euromilh\u00f5es, a sortear na sexta-feira, ter\u00e1 um jackpot de 24 milh\u00f5es de euros, por n\u00e3o ter sido apurado qualquer apostador com o primeiro pr\u00e9mio no concurso de hoje.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/jackpot-de-24-milhoes-de-euros-no-proximo-concurso-do-euromilhoes-1718258", "title": "Jackpot de 24 milh\u00f5es de euros no pr\u00f3ximo concurso do Euromilh\u00f5es", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-23-2015", "lead": "A confer\u00eancia de Joseph Stiglitz na Gulbenkian, no dia 1 de Dezembro, levou mais gente ao Grande Audit\u00f3rio da Funda\u00e7\u00e3o do que um concerto do saudoso Astor Piazzolla ou a execu\u00e7\u00e3o dos Concertos Brandburgueses de Johann Sebastian Bach. Desta vez, o presidente da FCG fez apenas uma breve apresenta\u00e7\u00e3o do autor, como acontece nos pa\u00edses civilizados, ao contr\u00e1rio do que \u00e9 costume naquela casa. O tema desenvolvido pelo Pr\u00e9mio Nobel de 2001 foi o da economia globalizada versus desigualdades. Entre a selecta assist\u00eancia encontrava-se certamente muita gente que n\u00e3o percebeu o que o orador disse, (apesar do powerpoint), durante as duas horas que durou a confer\u00eancia, incluindo o per\u00edodo de di\u00e1logo com tr\u00eas ou quatro membros da assist\u00eancia, todos estrangeiros. Porque, a n\u00e3o ser assim, n\u00e3o continuar\u00edamos a ver um t\u00e3o grande n\u00famero de ignorantes que permanentemente defendem o contr\u00e1rio, nas tribunas que lhes s\u00e3o oferecidas pela chamada comunica\u00e7\u00e3o social portuguesa, digna de um pa\u00eds do Terceiro Mundo, como eram assim chamados, depreciativamente, aqueles que n\u00e3o pertenciam nem ao bloco socialista nem ao chamado \u201cmundo livre\u201d, que de livre s\u00f3 tem o nome.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-america-segundo-stiglitz-1718205", "title": "A Am\u00e9rica, segundo Stiglitz", "tag": "mundo"}, {"date": "12-23-2015", "lead": "A Associa\u00e7\u00e3o das Empresas de Seguran\u00e7a (AES) a que presido, tem-se empenhado, de forma vigorosa, na den\u00fancia de um fen\u00f3meno que, sem demagogia, merece o qualificativo de praga. Uma praga que, de forma inclemente, tem destru\u00eddo valor, com uma intensidade que compromete a pr\u00f3pria viabilidade do sector. Falo do chamado trabalho n\u00e3o declarado. Trabalho n\u00e3o declarado \u00e9 uma designa\u00e7\u00e3o eufem\u00edstica, simp\u00e1tica e redutora. Isto porque falamos de trabalho ilegal, exercido em desrespeito pela lei e \u00e0 margem das obriga\u00e7\u00f5es que dela derivam. O sintoma desta patologia \u00e9 evidente e a ferida est\u00e1 suficientemente exposta.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/salvar-o-sector-sancionar-o-infractor-1718207", "title": "Salvar o sector, sancionar o infractor", "tag": "economia"}, {"date": "12-23-2015", "lead": "Agora talvez se perceba melhor a raz\u00e3o pela qual o PS manifestou t\u00e3o depressa um claro desinteresse em dialogar com a coliga\u00e7\u00e3o aquando das negocia\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o do Governo. O mais certo \u00e9 Ant\u00f3nio Costa ter percebido muito cedo a dimens\u00e3o dos problemas que o anterior Governo tinha varrido para debaixo do tapete, n\u00e3o querendo dar grandes oportunidades para ficar numa fotografia de onde de certeza sairia muito chamuscado. Primeiro foi o logro da devolu\u00e7\u00e3o da sobretaxa, agora \u00e9 o Banif, veremos o que ainda vir\u00e1 por a\u00ed. Perante este tipo de casos, \u00e9 dif\u00edcil dizer o que \u00e9 pior: se a repugnante cobardia com que todos os envolvidos descartam responsabilidades pelas situa\u00e7\u00f5es criadas, se o aviltamento das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas que se t\u00eam sucessivamente demitido de exercer a justi\u00e7a e a equidade em toda a dimens\u00e3o da sua exig\u00eancia \u00e9tica. Doa a quem doer, custe o que custar.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-e-o-fim-dos-casos-chocantes-1718240", "title": "Costa e o fim dos casos chocantes", "tag": "politica"}, {"date": "12-23-2015", "lead": "Primeiro impressionaram as imagens, agora impressiona o n\u00famero: um milh\u00e3o de refugiados chegaram \u00e0 Uni\u00e3o Europeia, por rotas irregulares, desde o in\u00edcio do ano. \u00c9 um n\u00famero simb\u00f3lico para um drama real, que est\u00e1 muito longe de ter sido resolvido. A tentativa de usar a Turquia como \u201ctrav\u00e3o\u201d, prometendo relan\u00e7ar a candidatura turca \u00e0 UE, n\u00e3o est\u00e1 a funcionar, e milhares de pessoas continuam a concentrar-se em campos sem perspectivas de vida e sem autoriza\u00e7\u00e3o de emprego. Reduzidos a n\u00e3o-seres pela despersonaliza\u00e7\u00e3o num\u00e9rica, s\u00f3 a integra\u00e7\u00e3o (que tem vindo a fazer-se conta-gotas) poder\u00e1 abrir um caminho justo ao drama que se criou e que, contra todos as promessas, continua. Se estancar, de modo eficaz e s\u00e9rio, a guerra na S\u00edria, talvez algo mude. Mas o fantasma do Inverno, que tantos brandiram com horror, est\u00e1 a\u00ed e o peso do milh\u00e3o de seres nas m\u00e3os de uma Europa dividida n\u00e3o \u00e9 bom aug\u00fario para o no ano que a\u00ed vem.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-numero-simbolico-de-um-drama-real-1718253", "title": "O n\u00famero simb\u00f3lico de um drama real", "tag": "mundo"}, {"date": "12-23-2015", "lead": "Com o frio vem a luz antiga. O solst\u00edcio do Inverno passou e o sol come\u00e7a a levantar-se cada vez mais do horizonte. O nosso Outono foi coisa pouca: ca\u00edram algumas folhas mas \u00e0 volta tudo \u00e9 verde de mais para a melancolia.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mais-um-inverno-1718202", "title": "Mais um Inverno", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-23-2015", "lead": "Fim do ano \u00e9 tempo de balan\u00e7o. E eu abalan\u00e7o-me aqui a escolher os livros mais belos do ano. S\u00e3o todos \u00f3ptimas prendas de Natal de \u00faltima hora. Como n\u00e3o h\u00e1 bela sem sen\u00e3o, o seu pre\u00e7o \u00e9 maior do que a m\u00e9dia. Pois que a sugest\u00e3o de livros mais dispendiosos fique como um sinal do desaperto do cinto. Ou\u00e7o dizer que vem a\u00ed a reposi\u00e7\u00e3o gradual dos sal\u00e1rios e da sobretaxa de IRS. Fico, como toda a gente, satisfeito com o an\u00fancio e mais disposto a abrir, nas livrarias, os cord\u00f5es \u00e0 bolsa. O certo \u00e9 que, conforme me lembram os pontuais extractos, o meu banco ainda n\u00e3o sabe desse fim da austeridade. Mas eu quero l\u00e1 saber se, ao comprar um belo livro para mim ou para oferecer, o saldo fica mais baixo... Investir em belos livros \u00e9 investir na beleza e a beleza \u00e9 sempre consoladora. A ordem \u00e9 a alfab\u00e9tica do apelido dos autores (o t\u00edtulo parcialmente em ingl\u00eas indica que a edi\u00e7\u00e3o \u00e9 bilingue).", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/os-mais-belos-livros-do-ano-1718204", "title": "Os mais belos livros do ano", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "12-23-2015", "lead": "Referi j\u00e1 aqui a urg\u00eancia de promover uma avalia\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o do Regime Jur\u00eddico das Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior (RJIES), aprovado em 2007. Porque, por princ\u00edpio, a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um requisito b\u00e1sico da qualidade das pol\u00edticas p\u00fablicas. Mas tamb\u00e9m porque, no caso do RJIES, o artigo 185\u00ba estabelece a obrigatoriedade de avalia\u00e7\u00e3o da sua aplica\u00e7\u00e3o, cinco anos ap\u00f3s a entrada em vigor. Passaram-se oito anos e essa avalia\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o foi realizada.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/universidades-autonomia-e-responsabilidade-1718211", "title": "Universidades: autonomia e responsabilidade", "tag": "sociedade"}, {"lead": "A Universidade Portucalense e a Universidade Atl\u00e2ntica t\u00eam estado a funcionar nos \u00faltimos anos de forma irregular. Apesar de estarem legalmente obrigadas e ter um m\u00ednimo de tr\u00eas doutoramentos em funcionamento, n\u00e3o h\u00e1 nenhum curso deste tipo aprovado em ambos os casos. A Direc\u00e7\u00e3o-Geral do Ensino Superior (DGES) conhece a situa\u00e7\u00e3o pelo menos desde 2013, mas n\u00e3o foi tomada nenhuma decis\u00e3o quanto ao futuro destas institui\u00e7\u00f5es privadas de ensino superior.", "title": "Portucalense e Atl\u00e2ntica est\u00e3o a funcionar de forma irregular", "tag": "sociedade", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/duas-universidades-privadas-estao-a-funcionar-de-forma-irregular-1718213", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1018772?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cerca de 340 cursos foram \u201cchumbados\u201d desde 2010 pela Ag\u00eancia de Avalia\u00e7\u00e3o e Acredita\u00e7\u00e3o do Ensino Superior (conhecida pela sigla A3ES). S\u00e3o mestrados (sobretudo), licenciaturas e doutoramentos, que estavam a funcionar em universidades, polit\u00e9cnicos e outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, p\u00fablicas e privadas.", "title": "Ag\u00eancia de acredita\u00e7\u00e3o \u201cchumbou\u201d 340 cursos e impediu 600 de abrir portas", "tag": "sociedade", "date": "12-23-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/agencia-de-acreditacao-chumbou-340-cursos-e-impediu-600-de-abrir-portas-1718239", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1018745?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nos \u00faltimos dias, o gabinete do secret\u00e1rio de Estado dos Assuntos Parlamentares, Pedro Nuno Santos, vive um suspense pouco habitual em S\u00e3o Bento. Quem vai aprovar o Or\u00e7amento rectificativo que acomoda as perdas do Estado com o Banif, na vota\u00e7\u00e3o desta quarta-feira, dia 23? O PS, naturalmente, mas os 86 deputados socialistas podem n\u00e3o chegar. A direita adensa a inc\u00f3gnita.", "title": "Direita abre porta \u00e0 absten\u00e7\u00e3o no or\u00e7amento rectificativo mas n\u00e3o se compromete", "tag": "politica", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/banif-e-o-primeiro-teste-a-um-parlamento-de-maioria-variavel-nem-sempre-de-esquerda-1718226", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1018770?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Donald Trump, um dos candidatos \u00e0 presid\u00eancia dos Estados Unidos pelo Partido Republicano, decidiu atacar Hillary Clinton atrav\u00e9s de ofensas e do uso de linguagem vulgar.", "title": "Trump usa linguagem vulgar para atacar Hillary Clinton", "tag": "mundo", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/trump-usa-linguagem-vulgar-para-atacar-hillary-clinton-1718252", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1018758?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O governador do Banco de Portugal disse nesta ter\u00e7a-feira, em comunicado, que a venda do Banif e aplica\u00e7\u00e3o de uma ", "title": "Banco de Portugal fala em \"solu\u00e7\u00e3o de \u00faltimo recurso\" para o Banif", "tag": "economia", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/banco-de-portugal-fala-em-solucao-de-ultimo-recurso-para-o-banif-1718256", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1018765?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico anunciou nesta ter\u00e7a-feira que est\u00e1 a analisar \"os elementos que t\u00eam vindo a p\u00fablico relacionados com a situa\u00e7\u00e3o do Banif\", numa resposta enviada \u00e0 ag\u00eancia Lusa.", "title": "Minist\u00e9rio P\u00fablico est\u00e1 a analisar situa\u00e7\u00e3o do Banif", "tag": "economia", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ministerio-publico-esta-a-analisar-situacao-do-banif-1718255", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1018761?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-22-2015", "lead": "O tr\u00e2nsito est\u00e1 cortado nos dois sentidos da Cal\u00e7ada de Carriche, em Lisboa, devido ao rebentamento de uma conduta de \u00e1gua, informou fonte do Regimento de Sapadores Bombeiros de Lisboa.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/rebentamento-de-conduta-na-calcada-de-carriche-corta-transito-nos-dois-sentidos-1718254", "title": "Rebentamento de conduta na Cal\u00e7ada de Carriche corta tr\u00e2nsito nos dois sentidos", "tag": "local"}, {"date": "12-22-2015", "lead": "A combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 102/2015 do Euromilh\u00f5es, sorteada nesta ter\u00e7a-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 18 - 19 - 20 - 40 - 41 e pelas estrelas 07 e 10.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-combinacao-vencedora-do-concurso-1022015-1718251", "title": "Euromilh\u00f5es: Combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 102/2015", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Antes que algum portugu\u00eas reclame da exist\u00eancia de um Museu da L\u00edngua Portuguesa no Brasil e nenhum em Portugal: S\u00e3o Paulo, onde se encontrava o museu inaugurado em 2006, \u00e9 a cidade com maior n\u00famero de falantes de l\u00edngua portuguesa no mundo (12 milh\u00f5es de habitantes). O Brasil teve a ideia primeiro, Portugal limitou-se a imitar: o primeiro-ministro portugu\u00eas Jos\u00e9 S\u00f3crates visitou o museu em Agosto de 2006, poucos meses ap\u00f3s a inaugura\u00e7\u00e3o, e logo declarou a sua inten\u00e7\u00e3o de fazer algo parecido no seu pa\u00eds. Dois dos seus ministros da Cultura, Isabel Pires de Lima primeiro, e Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Pinto Ribeiro a seguir, defenderam a cria\u00e7\u00e3o de um Museu Mar da L\u00edngua Portuguesa em Bel\u00e9m, nas instala\u00e7\u00f5es do desprezado Museu de Arte Popular, com o intuito de abordar a l\u00edngua portuguesa no contexto da hist\u00f3ria dos Descobrimentos. A crise e a austeridade enterraram definitivamente o projecto, que nunca passou disso mesmo.", "title": "O museu onde se ia ver como a l\u00edngua portuguesa \u00e9 gostosa", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-museu-onde-se-ia-ver-como-a-lingua-portuguesa-era-gostosa-1718236", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1018753?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "S\u00e3o muitas novidades, boas novidades. S\u00e3o discos, senhoras e senhoras, discos que aguardaremos com curiosidade e expectativa, aqueles que a editora/promotora Lovers & Lollypops se prepara para editar no primeiro semestre de 2016. O segundo \u00e1lbum dos Sensible Soccers e de Jib\u00f3ia, um novo de Filho da M\u00e3e, outro dos Mem\u00f3ria de Peixe. Nunca mais chega o novo ano.", "title": "Sensible Soccers, Jib\u00f3ia, Sequin e Mem\u00f3ria de Peixe no 2016 da Lovers & Lollypops", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/sensible-soccers-jiboia-sequin-e-memoria-de-peixe-no-2016-da-lovers--lollypops-1717968", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1019645?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Federa\u00e7\u00e3o Internacional de Atletismo (IAAF) tinha um plano para adiar a divulga\u00e7\u00e3o de casos de doping detectados no atletismo russo ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dos Mundiais de 2013, em Moscovo. Esta \u00e9 a principal revela\u00e7\u00e3o de um email datado desse ano e publicado na passada segunda-feira pelo jornal franc\u00eas Le Monde. O remetente do email era Nick Davies, na altura director de comunica\u00e7\u00f5es da IAAF (actual chefe de gabinete de Sebastian Coe, presidente do organismo), tendo a missiva como destinat\u00e1rio Papa Massata Diack, consultor de marketing da IAAF e filho de Lamine Diack, antigo presidente da entidade. Esta revela\u00e7\u00e3o j\u00e1 provocou, entretanto, a demiss\u00e3o de Davies como bra\u00e7o-direito de Coe, sendo que o brit\u00e2nico nega a exist\u00eancia de um plano de encobrimento tempor\u00e1rio.", "title": "O doping russo continua a assombrar a IAAF", "tag": "desporto", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-doping-russo-continua-a-assombrar-a-iaaf-1718246", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1018757?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Torre dos Cl\u00e9rigos, no Porto, vai voltar a ter as portas abertas aos visitantes entre as 19h e as 23h \u00e0s sextas, s\u00e1bados e domingos at\u00e9 dia 9 de Janeiro. A iniciativa agora anunciada para o per\u00edodo das festas de Natal e Ano Novo surge depois de uma abertura id\u00eantica, durante o per\u00edodo de Ver\u00e3o, se ter revelado um sucesso.", "title": "Torre dos Cl\u00e9rigos volta a abrir \u00e0 noite", "tag": "local", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/torre-dos-clerigos-volta-a-abrir-a-noite-1718222", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/797502?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A presidente do conselho de administra\u00e7\u00e3o do Centro Hospitalar de Lisboa Central, a que pertence o Hospital de S. Jos\u00e9, apresentou nesta ter\u00e7a-feira a demiss\u00e3o depois de um doente de 29 anos ter morrido naquela unidade hospitalar por n\u00e3o existir equipa de neurocirurgia vascular para o operar, ap\u00f3s a ruptura de um aneurisma.", "title": "Demiss\u00f5es em bloco na Sa\u00fade ap\u00f3s morte de jovem no Hospital de S\u00e3o Jos\u00e9", "tag": "sociedade", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/administradores-do-hospital-de-sao-jose-demitemse-apos-morte-de-jovem-por-falta-de-assistencia-1718249", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1018752?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em seis anos, desapareceram 2513 escolas do ensino b\u00e1sico, o que representou um corte de 30%, assinalou nesta ter\u00e7a-feira o Tribunal de Contas (TdC) no seu parecer sobre a Conta Geral do Estado de 2014.", "title": "Do sistema educativo desapareceram quase tr\u00eas mil escolas e mais de metade dos contratados", "tag": "sociedade", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/do-sistema-educativo-desapareceram-quase-tres-mil-escolas-e-mais-de-metade-dos-contratados-1718244", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1018767?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os tr\u00eas delegados regionais de Educa\u00e7\u00e3o recrutados num concurso considerado ilegal voltaram na semana passada a ocupar os mesmos cargos em substitui\u00e7\u00e3o de si pr\u00f3prios. A nomea\u00e7\u00e3o foi feita pela mesma pessoa que presidiu ao j\u00fari do concurso que foi considerado nulo por viola\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da igualdade, da imparcialidade e da transpar\u00eancia \u2013 o director-geral dos Estabelecimentos Escolares (DGESTE).", "title": "Delegados de Educa\u00e7\u00e3o destitu\u00eddos por ilegalidades no concurso nomeados em substitui\u00e7\u00e3o de si pr\u00f3prios", "tag": "sociedade", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/delegados-de-educacao-destituidos-por-ilegalidades-no-concurso-nomeados-em-substituicao-de-si-proprios-1718241", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1007823?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O principal factor de morosidade nos tribunais est\u00e1 relacionado com a falta de funcion\u00e1rios judiciais, aponta o Conselho Superior da Magistratura no relat\u00f3rio anual de actividades relativo a 2014/15.", "title": "Principal causa dos atrasos na justi\u00e7a \u00e9 a falta de funcion\u00e1rios, apontam ju\u00edzes", "tag": "sociedade", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-que-provoca-atrasos-na-justica-e-a-falta-de-funcionarios-apontam-juizes-1718245", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/368833?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Transportadores Rodovi\u00e1rios Pesados de Passageiros (Antrop) considera que o acordo que assinou esta ter\u00e7a-feira com a \u00c1rea Metropolitana do Porto (AMP) permite \u00e0s 36 empresas do sector que operam na regi\u00e3o alguma estabilidade, num per\u00edodo complexo de \u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d no quadro legislativo do sector.", "title": "Empresas de transporte p\u00fablico ganham \u201cestabilidade\u201d na opera\u00e7\u00e3o na AMP", "tag": "local", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/empresas-de-transporte-publico-ganham-estabilidade-na-operacao-na-amp-1718230", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1018720?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A \u00e1rea reservada ao estacionamento de t\u00e1xis na zona de partidas do Aeroporto de Lisboa vai ser \u201crelocalizada\u201d para a zona de chegadas, de acordo com o assessor de imprensa da ANA \u2013 Aeroportos de Portugal, Rui de Oliveira. O presidente da ANTRAL, Flor\u00eancio Almeida, considera a decis\u00e3o \u201cerrada\u201d e diz que \u201ca ANA est\u00e1 a prejudicar o p\u00fablico em geral\u201d. O objectivo do projecto \u2013 que pressup\u00f5e obras tamb\u00e9m na zona de chegadas do aeroporto \u2013 \u00e9 que passe a existir uma \u00fanica pra\u00e7a de t\u00e1xis no aeroporto.", "title": "T\u00e1xis saem da zona de partidas do Aeroporto de Lisboa, ANTRAL contesta decis\u00e3o", "tag": "local", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/taxis-saem-da-zona-de-partidas-do-aeroporto-de-lisboa-antral-contesta-decisao-1718237", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5679dadc0cf2c4fe003c562d/{0}&act=cropResize"}, {"date": "12-22-2015", "lead": "As C\u00e2maras do Barreiro e da Moita garantiram esta ter\u00e7a-feira que v\u00e3o manter a inten\u00e7\u00e3o de alargar os Transportes Colectivos do Barreiro (TCB) ao concelho da Moita, e j\u00e1 contestaram a provid\u00eancia cautelar interposta pelos Transportes Sul do Tejo (TST).", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camaras-da-moita-e-do-barreiro-contestam-transportadora-privada-1718243", "title": "C\u00e2maras da Moita e do Barreiro contestam transportadora privada", "tag": "local"}, {"lead": "O deputado Andr\u00e9 Silva, do PAN-Pessoas-Animais-Natureza, dever\u00e1 votar contra o or\u00e7amento rectificativo porque considera que a solu\u00e7\u00e3o para o Banif \u201cn\u00e3o acautela os interesses dos contribuintes nem antecipa resolu\u00e7\u00f5es eficazes\u201d para futuros casos semelhantes. Em vez disso, o PAN preferia que, nos \u00faltimos anos em que o banco esteve \u00e0 espera de uma solu\u00e7\u00e3o, tivesse sido temporariamente integrado na esfera de gest\u00e3o da Caixa Geral de Dep\u00f3sitos para \u201cpromover a recupera\u00e7\u00e3o de valor\u201d.", "title": "PAN preferia integrar Banif na CGD e dever\u00e1 votar contra rectificativo", "tag": "politica", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pan-preferia-integrar-banif-na-cgd-e-devera-votar-contra-rectificativo-1718242", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/390172?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jorge Jesus j\u00e1 tinha confirmado a contrata\u00e7\u00e3o do holand\u00eas e, nesta ter\u00e7a-feira, foi a vez do ainda jogador do Rio Ave falar da sua mudan\u00e7a para o Sporting. Numa entrevista concedida ao site do clube de Vila do Conde, Marvin Zeegelaar afirmou que \u201c\u00e9 um sonho chegar a um clube como o Sporting\u201d.", "title": "Marvin Zeegelaar: \u201c\u00c9 um sonho chegar ao Sporting\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/marvin-zeegelaar-e-um-sonho-chegar-ao-sporting-1718238", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1018741?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Santander Totta vai absorver 1000 trabalhadores do antigo Banif (que j\u00e1 perdeu a licen\u00e7a para operar) e o Estado, atrav\u00e9s do ve\u00edculo Navigest, ficar\u00e1 respons\u00e1vel por 558 funcion\u00e1rios.", "title": "Santander admite absorver 1000 trabalhadores do antigo Banif", "tag": "economia", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/vieira-monteiro-diz-que-santander-vai-absorver-1000-trabalhadores-do-antigo-banif-1718227", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5679ad940cf2b825e53e756d/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal de Contas (TdC) quer que a Autoridade Tribut\u00e1ria (AT) fundamente a escolha do bem a penhorar para o pagamento de d\u00edvidas fiscais, uma exig\u00eancia que o fisco contesta, alegando \u201ca inexist\u00eancia de uma obriga\u00e7\u00e3o legal\u201d para essa justifica\u00e7\u00e3o.", "title": "Tribunal de Contas quer decis\u00f5es \u201cfundamentadas\u201d nas penhoras do Fisco", "tag": "economia", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tribunal-de-contas-quer-decisoes-fundamentadas-nas-penhoras-do-fisco-1718232", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/867358?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O registo dos investigadores, para actualiza\u00e7\u00e3o das equipas dos centros cient\u00edficos e que decorre at\u00e9 ao fim de Janeiro, ser\u00e1 \u201cconsideravelmente simplificado\u201d, n\u00e3o tendo por base \u00edndices de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, anunciou esta ter\u00e7a-feira o Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Ensino Superior.", "title": "Registo dos investigadores ser\u00e1 simplificado", "tag": "ciencia", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/registo-dos-investigadores-sera-simplificado-1718231", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1018736?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um grupo de mu\u00e7ulmanos recusou separar-se de crist\u00e3os durante um ataque a um autocarro no Qu\u00e9nia na segunda-feira. \u201cMatem-nos a todos ou deixem-nos ir\u201d, ter\u00e3o ouvido os cerca de dez membros do grupo radical isl\u00e2mico Al-Shabaab quando tentavam identificar crist\u00e3os entre os passageiros, para os executar.", "title": "Mu\u00e7ulmanos protegem crist\u00e3os em ataque islamista no Qu\u00e9nia", "tag": "mundo", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/muculmanos-protegem-cristaos-em-ataque-terrorista-no-quenia-1718229", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1018717?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Numa \u00e9poca em que o consumo se intensifica, o montante desembolsado pelos portugueses nas \u00faltimas quatro semanas aumentou 3,47% em rela\u00e7\u00e3o a 2014. No total, contabilizando levantamentos em caixas multibanco e pagamentos em terminais, os consumidores gastaram 5194 milh\u00f5es de euros entre a \u00faltima semana de Novembro e o dia 20 de Dezembro. Este valor significa mais 180 milh\u00f5es do que o verificado no ano passado.", "title": "Em contagem decrescente para o Natal, portugueses gastam mais 180 milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portugueses-gastam-pouco-mais-que-em-2014-em-compras-de-natal-1718220", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1018705?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Adam, o mais jovem de 600 requerentes de asilo que est\u00e3o alojados num centro de acolhimento no Norte da Holanda, n\u00e3o consegue manter os olhos fechados por muito tempo: as finas paredes de contraplacado do quarto que os seus pais partilham com outras duas fam\u00edlias iraquianas deixam passar todos os barulhos nocturnos.", "title": "A odisseia n\u00e3o terminou, mas um dia a vida de Ahmad, Alia e Adam \"ser\u00e1 doce\u201d", "tag": "mundo", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-odisseia-nao-terminou-mas-um-dia-a-vida-de-ahmad-alia-e-adam-sera-doce-1718190", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1018620?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o correu de fei\u00e7\u00e3o \u00e0 Venezuela a primeira sess\u00e3o plen\u00e1ria da cimeira do Mercosul em que participou o novo Presidente da Argentina, Mauricio Macri, na capital paraguaia de Assun\u00e7\u00e3o. Como se esperava, o Governo do Presidente Nicol\u00e1s Maduro viu-se debaixo de fogo por causa das suas pol\u00edticas de direitos humanos", "title": "Confronto com a Venezuela marca estreia de Presidente argentino no Mercosul", "tag": "mundo", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/confronto-com-a-venezuela-marca-estreia-de-presidente-da-argentina-em-cimeiras-do-mercosul-1718219", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1018704?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O piloto portugu\u00eas Paulo Gon\u00e7alves (Honda) prometeu lutar pela vit\u00f3ria no Rali Dakar 2016, lembrando que ser\u00e1 muito dif\u00edcil, mas que, ainda assim, \u00e9 o objectivo da equipa. \u201cNesta edi\u00e7\u00e3o o objectivo \u00e9 a vit\u00f3ria. Sei que ser\u00e1 muito dif\u00edcil, pois nunca \u00e9 f\u00e1cil ganhar um Dakar. \u00c9 algo que eu desejo muito, a equipa est\u00e1 coesa e trabalh\u00e1mos imenso. Espero que seja o nosso ano. \u00c9 a \u00fanica vit\u00f3ria que me falta depois de muitos anos a competir\u201d, come\u00e7ou por dizer o piloto portugu\u00eas, na confer\u00eancia de imprensa de apresenta\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o na pr\u00f3xima edi\u00e7\u00e3o do Dakar.", "title": "Paulo Gon\u00e7alves: \u201cNesta edi\u00e7\u00e3o do Dakar o objectivo \u00e9 a vit\u00f3ria\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/paulo-goncalves-nesta-edicao-do-dakar-o-objectivo-e-a-vitoria-1718224", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1018713?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A estreia de M\u00e1rio Centeno numa audi\u00e7\u00e3o parlamentar foi nesta ter\u00e7a-feira durante mais de quatro horas um ensaio da mais do que prov\u00e1vel comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito ao caso Banif, dando as primeiras pistas sobre as estrat\u00e9gias de ataque e defesa que os partidos poder\u00e3o desenhar \u2013 ou vir a afinar \u2013 daqui para a frente para falar deste dossier.", "title": "Quatro horas de ensaio para a comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito ao caso Banif", "tag": "economia", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/centeno-governo-fez-em-tres-semanas-o-que-nao-foi-feito-em-tres-anos-1718223", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5679d9810cf2b825e53e7be7/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A bienal de arte contempor\u00e2nea de Coimbra Anozero vai ter como tema \"Curar e reparar\" na sua segunda edi\u00e7\u00e3o, em 2017, que vai contar com a curadoria de Delfim Sardo, antigo director do centro de exposi\u00e7\u00f5es do Centro Cultural de Bel\u00e9m.", "title": "\"Curar e reparar\" \u00e9 o tema da bienal de arte de Coimbra em 2017", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/curar-e-reparar-e-o-tema-da-bienal-de-arte-de-coimbra-em-2017-1718215", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1018703?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Google est\u00e1 em negocia\u00e7\u00f5es com a fabricante de autom\u00f3veis Ford para construir os seus ve\u00edculos sem condutor, avan\u00e7ou o ", "title": "Google vai construir os seus carros aut\u00f3nomos com a Ford", "tag": "tecnologia", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/google-vai-construir-os-seus-carros-autonomos-com-a-ford-1718214", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/381984?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As for\u00e7as armadas iraquianas conseguiram chegar ao centro da cidade de Ramadi esta ter\u00e7a-feira, numa ofensiva do ex\u00e9rcito para recuperar o controlo da", "title": "Iraque lan\u00e7a batalha final para recuperar Ramadi ao Estado Isl\u00e2mico", "tag": "mundo", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/iraque-lanca-batalha-final-para-recuperar-ramadi-ao-estado-islamico-1718212", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567ac2260cf205d7205b2f5c/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Estado gastou em apoios p\u00fablicos ao sector financeiro 11.822 milh\u00f5es de euros entre 2008 e 2014, tendo o BES/Novo Banco representado 40% dos gastos com a banca, de acordo a Conta Geral do Estado de 2014.", "title": "Estado gastou perto de 12 mil milh\u00f5es com sector financeiro entre 2008 e 2014", "tag": "economia", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/estado-gastou-perto-de-12-mil-milhoes-com-sector-financeiro-entre-2008-e-2014-1718210", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567965630cf2c4fe003c4e50/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Partizan Belgrado, campe\u00e3o da S\u00e9rvia em t\u00edtulo, anunciou a sa\u00edda Ljubinko Drulovic do comando t\u00e9cnico da equipa, agradecendo ao antigo jogador de FC Porto e Benfica pelo trabalho realizado.", "title": "Drulovic deixa de ser treinador do Partizan", "tag": "desporto", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/drulovic-deixa-de-ser-treinador-do-partizan-1718209", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1018689?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A edi\u00e7\u00e3o de 2017 da Volta \u00e0 Fran\u00e7a vai partir de Dusseldorf, na Alemanha, 30 anos depois de a prova ter sa\u00eddo de Berlim ocidental, anunciaram os organizadores. Esta ser\u00e1 a quarta vez que a mais importante prova velocip\u00e9dica do mundo parte da Alemanha e a 22.\u00aa fora de Fran\u00e7a.", "title": "Volta \u00e0 Fran\u00e7a de 2017 parte de Dusseldorf", "tag": "desporto", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/volta-a-franca-de-2017-parte-de-dusseldorf-1718208", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1018687?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 anos que a Biblioteca P\u00fablica Municipal do Porto (BPMP) vive uma situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica ao n\u00edvel da capacidade de dep\u00f3sito e a c\u00e2mara quer, agora, resolver de vez o problema. Para isso, quer reunir-se com o arquitecto Eduardo Souto de Moura, que tem pronto um projecto de amplia\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio situado junto ao Jardim de S. L\u00e1zaro e, com ele, \u201crevisitar\u201d esse projecto. Isto porque, explicou o presidente da autarquia, Rui Moreira, na reuni\u00e3o do executivo desta ter\u00e7a-feira, o documento n\u00e3o previa a reabilita\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio principal e contemplava a constru\u00e7\u00e3o de tr\u00eas novos edif\u00edcios e a c\u00e2mara considera que, neste momento, h\u00e1 prioridades que mudaram.", "title": "C\u00e2mara do Porto quer \u201crevisitar\u201d projecto de Souto de Moura para Biblioteca P\u00fablica", "tag": "local", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-do-porto-quer-revisitar-projecto-de-souto-de-moura-para-biblioteca-publica-1718196", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1018676?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No total, s\u00e3o 114 os m\u00e9dicos que no concurso de acesso \u00e0 especialidade realizado em Dezembro ficaram sem acesso a uma vaga. Com a Ordem dos M\u00e9dicos e a Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Estudantes de Medicina a alertarem para o risco de cria\u00e7\u00e3o de uma gera\u00e7\u00e3o de \u201ccl\u00ednicos indiferenciados\u201d, o presidente da Administra\u00e7\u00e3o Central do Sistema de Sa\u00fade (ACSS),\u00a0Rui Santos Ivo,\u00a0deu nesta ter\u00e7a-feira garantias de que estes internos v\u00e3o poder continuar no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS) e que v\u00e3o ter acesso a uma candidatura num pr\u00f3ximo concurso.", "title": "M\u00e9dicos que n\u00e3o entraram na especialidade ficam no SNS", "tag": "sociedade", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/medicos-que-nao-entraram-na-especialidade-ficam-no-sns-1718199", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/392641?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-22-2015", "lead": "A Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Professores (Fenprof) entregou nesta ter\u00e7a-feira, no Parlamento, mais de 30.000 assinaturas em defesa de um regime especial de aposenta\u00e7\u00e3o docente, marcando ainda para a pr\u00f3xima semana uma confer\u00eancia sobre o desgaste na profiss\u00e3o.\u00a0O secret\u00e1rio-geral desta estrutura, M\u00e1rio Nogueira, explicou que o encontro agendado para dia 29 de Dezembro vai realizar-se no anfiteatro da Assembleia da Rep\u00fablica, contando com a presen\u00e7a de psic\u00f3logos e acad\u00e9micos para discutir o tema.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/fenprof-entrega-assinaturas-em-defesa-de-regime-especial-de-aposentacao-1718203", "title": "Fenprof entrega assinaturas em defesa de regime especial de aposenta\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Sampaio da N\u00f3voa apresentou esta ter\u00e7a-feira perto de 13 mil assinaturas no Tribunal Constitucional (TC) para formalizar a sua corrida a Bel\u00e9m, em Janeiro. O candidato presidencial destacou o \u201cmomento muito importante e de grande orgulho\u201d e referiu que as primeiras tr\u00eas proposituras apresentadas no TC s\u00e3o as de tr\u00eas Presidentes da Rep\u00fablica: Ramalho Eanes, M\u00e1rio Soares e Jorge Sampaio.", "title": "Sampaio da N\u00f3voa quer presidenciais de 2016 como as de 1986", "tag": "politica", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sampaio-da-novoa-quer-presidenciais-de-2016-como-as-de-1986-1718200", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5679b6090cf2b825e53e7696/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O portugu\u00eas presidente do gigante brit\u00e2nico Lloyds Banking Group n\u00e3o tem d\u00favidas nem mede as palavras: \u201cO tema do Banif \u00e9 um assunto chocante e tem de ser devidamente explicado\u201d, em especial porque \u201ccada fam\u00edlia portuguesa est\u00e1 a p\u00f4r mais de mil euros no banco depois dos in\u00fameros sacrif\u00edcios que os portugueses fizeram\u201d.", "title": "\"Banif \u00e9 um assunto chocante e tem que ser explicado\", defende Horta Os\u00f3rio", "tag": "politica", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/banif-e-um-assunto-chocante-e-tem-que-ser-explicado-defende-horta-osorio-1718183", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5679476f0cf2ac0719dd026b/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O crescimento das exporta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os ligados \u00e0s viagens e turismo, na casa dos dois d\u00edgitos, colocou o valor exportado neste sector de actividade a tocar no patamar dos 10.000 milh\u00f5es de euros ao fim dos dez primeiros meses do ano.\u00a0At\u00e9 Outubro, as vendas de viagens e turismo cresceram 10,2%, atingindo 9915 mil milh\u00f5es de euros. S\u00e3o mais 921 milh\u00f5es de euros do que o montante acumulado no ano passado no mesmo per\u00edodo de 2014, que estava pr\u00f3ximo da barreira dos 9000 milh\u00f5es nessa altura do ano.", "title": "Exporta\u00e7\u00f5es de turismo perto dos 10.000 milh\u00f5es em dez meses", "tag": "economia", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/exportacoes-de-turismo-ficaram-perto-dos-dez-mil-milhoes-ate-outubro-1718191", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1018621?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi o derradeiro recado do Presidente da Rep\u00fablica num Conselho da Di\u00e1spora Portuguesa, um grupo de 84 not\u00e1veis portugueses que faz\u00a0lobbying\u00a0por Portugal por esse mundo fora, mas Cavaco Silva n\u00e3o falava para a quase uma centena de pessoas que estavam na sua frente e sim para o Governo e para os partidos da esquerda que o apoiam no Parlamento.", "title": "Presidente avisa que a \"realidade acaba sempre por derrotar a governa\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica\"", "tag": "politica", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/presidente-avisa-que-a-realidade-acaba-sempre-por-derrotar-a-governacao-ideologica-1718194", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5679b4b00cf2ac0719dd0562/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro do Planeamento e Infraestruturas, Pedro Marques, afirmou esta ter\u00e7a-feira que a liga\u00e7\u00e3o a\u00e9rea Bragan\u00e7a - Lisboa, suspensa h\u00e1 tr\u00eas anos e agora retomada com novas paragens em Viseu e Cascais, nunca deveria ter sido interrompida. \u201c\u00c9 com satisfa\u00e7\u00e3o que vemos o retomar desta liga\u00e7\u00e3o que foi incompreensivelmente interrompida por raz\u00f5es que se vieram a constatar que n\u00e3o faziam sentido nenhum, de tal maneira que foi retomada nos termos anteriores\u201d, disse o ministro \u00e0 chegada ao aer\u00f3dromo de Vila Real, depois de partir de Cascais, naquele que foi o voo inaugural desta linha a\u00e9rea.", "title": "Retomadas liga\u00e7\u00f5es a\u00e9reas entre Bragan\u00e7a e o sul do pa\u00eds", "tag": "local", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/retomadas-ligacoes-aereas-entre-braganca-e-o-sul-do-pais-1718192", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5679da4c0cf2ac0719dd0b52/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Conselho de Administra\u00e7\u00e3o do Banif demarca-se, numa carta enviada aos colaboradores, da solu\u00e7\u00e3o encontrada de venda do banco ao Santander, alegando que \u201cn\u00e3o foi ouvido nem inclu\u00eddo nas negocia\u00e7\u00f5es\u201d desenvolvidas pelas autoridades.", "title": "Conselho de Administra\u00e7\u00e3o demarca-se da solu\u00e7\u00e3o encontrada para o Banif", "tag": "economia", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/conselho-de-administracao-demarcase-da-solucao-encontrada-para-o-banif-1718182", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5679b2b40cf2b825e53e7673/{0}&act=cropResize"}, {"date": "12-22-2015", "lead": "A Corticeira Amorim e a Ibersol s\u00e3o as duas empresas cotadas na bolsa portuguesa que est\u00e3o melhor posicionadas para substituir o Banif no PSI 20, admite o BPI num relat\u00f3rio di\u00e1rio.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/corticeira-amorim-e-ibersol-bem-posicionadas-para-substituir-banif-no-psi20-1718180", "title": "Corticeira Amorim e Ibersol bem posicionadas para substituir Banif no PSI20", "tag": "economia"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica, Cavaco Silva, concedeu esta ter\u00e7a-feira tr\u00eas indultos, dois de penas de pris\u00e3o e um de pena de expuls\u00e3o, de um total de 93 pedidos que lhe foram apresentados.", "title": "Cavaco Silva concedeu tr\u00eas indultos", "tag": "sociedade", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/cavaco-silva-concedeu-tres-indultos-1718181", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/764434?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A coordenadora do Bloco de Esquerda, Catarina Martins, insiste que a venda e a medida de resolu\u00e7\u00e3o aplicada ao Banif n\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o defendida pelo BE, e imp\u00f5e condi\u00e7\u00f5es para deixar passar o Or\u00e7amento do Estado Rectificativo que amanh\u00e3 \u00e9 discutido e votado no Parlamento.", "title": "Bloco de Esquerda exige condi\u00e7\u00f5es para viabilizar or\u00e7amento rectificativo", "tag": "economia", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bloco-de-esquerda-exige-condicoes-para-aprovar-orcamento-rectificativo-1718179", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1018585?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apesar de as empresas do sector do com\u00e9rcio terem recuperado volume de neg\u00f3cios em 2014 em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior, o n\u00famero de trabalhadores no sector estagnou e o n\u00famero de empresas continua a decrescer.", "title": "Com\u00e9rcio recupera volume de neg\u00f3cios em 2014, mas emprego estagna", "tag": "economia", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sector-do-comercio-recupera-volume-de-negocios-em-2014-mas-emprego-estagna-1718175", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1018588?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O mercado da m\u00fasica est\u00e1 cada vez mais fragmentado. Apesar do modelo econ\u00f3mico da ind\u00fastria estar em transi\u00e7\u00e3o h\u00e1 mais discos a serem lan\u00e7ados todos os anos. E cada esquina da Internet esconde uma opini\u00e3o, um ver\u00eddico, uma senten\u00e7a. Com este cen\u00e1rio dir-se-ia quase imposs\u00edvel chegar a unanimidades. Mas apesar da aparente dispers\u00e3o, no entanto, no final do ano, quando se fazem os habituais balan\u00e7os qualitativos dos melhores lan\u00e7amentos existe sempre uma s\u00e9rie de discos que re\u00fanem um consenso alargado. Em 2015 n\u00e3o foi excep\u00e7\u00e3o.", "title": "Lamar, Julia Holter ou Bj\u00f6rk: os melhores do ano da imprensa internacional", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/lamar-julia-holter-ou-bjork-os-melhores-do-ano-da-imprensa-internacional-1718166", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1018547?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A d\u00edvida p\u00fablica desceu para 229.269 milh\u00f5es de euros em Outubro, menos 2.683 milh\u00f5es de euros do que em Setembro deste ano, segundo o Banco de Portugal (BdP).", "title": "D\u00edvida p\u00fablica desce para 229,3 mil milh\u00f5es de Setembro para Outubro", "tag": "economia", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/divida-publica-desce-para-2293-mil-milhoes-de-setembro-para-outubro-1718178", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1018583?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ar em 2014 continuou a ser de boa qualidade em Portugal, embora com uma redu\u00e7\u00e3o do peso dos dias monitorizados que mereceram a men\u00e7\u00e3o de bom ou muito bom: de mais de 80% em 2013 passaram para 70,1% em 2014, segundo revelam as Estat\u00edsticas do Ambiente divulgadas nesta ter\u00e7a-feira pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE).", "title": "Por c\u00e1, o ar continua a ser de boa qualidade", "tag": "sociedade", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/por-ca-o-ar-continua-a-ser-de-boa-qualidade-1718177", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/818144?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PCP anunciou nesta ter\u00e7a-feira que vai votar contra a proposta do Governo de Or\u00e7amento Rectificativo para 2015, discordando da solu\u00e7\u00e3o de transferir para os contribuintes uma fatia substancial dos encargos com o Banif. J\u00e1 o Bloco de Esquerda admite viabilizar o documento, embora impondo condi\u00e7\u00f5es que passam, por exemplo, por ", "title": "PCP vota contra e BE imp\u00f5e condi\u00e7\u00f5es para aprovar Or\u00e7amento Rectificativo", "tag": "politica", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pcp-vota-contra-proposta-de-orcamento-rectificativo-por-causa-do-banif-1718176", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1018715?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Este livro \u00e9 composto por poemas que ocupam o terreno mais pr\u00f3prio de uma tradi\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria da poesia: a do \u201ccanto\u201d do que falta e do que se perdeu. E isso \u00e9 explicitado num t\u00edtulo de alcance program\u00e1tico:\u00a0Uma Vez Que Tudo se Perdeu. Na perda, no desaparecimento e na despossess\u00e3o reside o princ\u00edpio consubstancial a toda a poesia. Se reduzirmos a sua hist\u00f3ria a uma po\u00e9tica restrita, ela segue desde o in\u00edcio em duas direc\u00e7\u00f5es: uma \u00e9 a da celebra\u00e7\u00e3o gloriosa, de onde nasce o hino, o canto de louvor; a outra \u00e9 o canto do que declinou ou desapareceu, e neste caso temos a elegia, a poesia do lamento. O eleg\u00edaco fixa-se numa eterna repeti\u00e7\u00e3o da origem e \u00e9 a express\u00e3o l\u00edrica do trabalho de luto ou do trabalho da mem\u00f3ria que, numa das suas modalidades (quando se d\u00e1 um processo de interioriza\u00e7\u00e3o do seu objecto), d\u00e1 lugar \u00e0 melancolia.", "title": "Muita pose, pouca poesia", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/muita-pose-pouca-poesia-1718171", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1018571?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quatro meses depois da ", "title": "Live Photos da Apple passa a ser vista no Facebook", "tag": "tecnologia", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/live-photos-da-apple-passa-a-ser-vista-no-facebook-1718170", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1018562?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-primeiro-ministro Pedro Passos Coelho admite que se estivesse no lugar de Ant\u00f3nio Costa tomaria a mesma decis\u00e3o sobre o Banif. \u201cAdmito que n\u00e3o teria uma solu\u00e7\u00e3o muito diferente desta que foi adoptada na medida em que n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar, ao longo destes anos, um comprador para o Banif\u201d, afirmou o presidente do PSD aos jornalistas \u00e0 margem do encontro do Conselho da Di\u00e1spora que se realiza esta ter\u00e7a-feira na Cidadela de Cascais.", "title": "Passos diz que teria a mesma solu\u00e7\u00e3o para o Banif que o Governo socialista", "tag": "politica", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/passos-diz-que-teria-a-mesma-solucao-para-o-banif-que-o-governo-socialista-1718168", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5679c5070cf2c4fe003c51e5/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cN\u00e3o sou comentadora de not\u00edcias de actualidade\u201d, disse esta ter\u00e7a-feira a candidata presdeincial Maria de Bel\u00e9m Roseira ap\u00f3s a formaliza\u00e7\u00e3o da sua candidatura no Tribunal Constitucional (TC). Deste modo, a ex-ministra socialista e antiga presidente do PS, escusou-se a comentar a situa\u00e7\u00e3o do Banif.", "title": "Maria de Bel\u00e9m: \u201cN\u00e3o sou comentadora de not\u00edcias de actualidade\u201d", "tag": "politica", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-nao-sou-comentadora-de-noticias-de-actualidade-1718169", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/988032?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica, Cavaco Silva, concedeu hoje tr\u00eas indultos, dois de penas de pris\u00e3o e um de pena de expuls\u00e3o, tendo apreciado 93 pedidos.", "title": "Cavaco Silva concedeu tr\u00eas indultos", "tag": "politica", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cavaco-silva-concedeu-tres-indultos-1718164", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1018540?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O antigo ministro da Sa\u00fade Ant\u00f3nio Correia de Campos \u00e9 o mandat\u00e1rio nacional da candidatura presidencial de Ant\u00f3nio Sampaio da N\u00f3voa nas elei\u00e7\u00f5es de 24 de Janeiro.", "title": "Correia de Campos mandat\u00e1rio nacional de Sampaio da N\u00f3voa", "tag": "politica", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/correia-de-campos-mandatario-nacional-de-sampaio-da-novoa-1718161", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/374071?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 um marco simb\u00f3lico, mas significativo. O n\u00famero de pessoas que desde o in\u00edcio do ano chegaram \u00e0 Uni\u00e3o Europeia por rotas irregulares ultrapassou o milh\u00e3o de pessoas. Contaram-se, mais precisamente, 1.005.504 requerentes de asilo e migrantes. As Na\u00e7\u00f5es Unidas e a Organiza\u00e7\u00e3o Internacional para a Migra\u00e7\u00e3o (IOM) chegaram a este registo no dia 21 e anunciaram-no esta ter\u00e7a-feira.\u00a0", "title": "Europa atinge o milh\u00e3o de refugiados e migrantes, sem compromissos ou garantias", "tag": "mundo", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ja-mais-de-um-milhao-de-refugiados-e-migrantes-chegaram-este-ano-a-europa-1718159", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1018528?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Cultura, Jo\u00e3o Soares, lamentou esta ter\u00e7a-feira o inc\u00eandio\u00a0no Museu da L\u00edngua Portuguesa, em S\u00e3o Paulo,\u00a0e a v\u00edtima mortal que resultou do incidente e adiantou que o Governo portugu\u00eas est\u00e1 \"absolutamente dispon\u00edvel\" para ajudar na recupera\u00e7\u00e3o.", "title": "Governo portugu\u00eas dispon\u00edvel para apoiar recupera\u00e7\u00e3o do Museu da L\u00edngua no Brasil", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/governo-portugues-disponivel-para-apoiar-recuperacao-do-museu-da-lingua-no-brasil-1718160", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1018530?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A empresa aeroespacial SpaceX conseguiu pela primeira vez recuperar o primeiro andar de um foguet\u00e3o. Na madrugada desta ter\u00e7a-feira, o Falcon 9 descolou do Cabo Canaveral, na Florida (EUA), para p\u00f4r 11 sat\u00e9lites de comunica\u00e7\u00e3o em \u00f3rbita. Depois, o primeiro andar do foguet\u00e3o voltou a descer e pousou em seguran\u00e7a a poucos quil\u00f3metros do local de lan\u00e7amento.", "title": "SpaceX lan\u00e7a e recupera primeiro bloco de um foguet\u00e3o", "tag": "ciencia", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/spacex-lanca-e-recupera-primeiro-bloco-de-um-foguetao-1718158", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201512/spacex50856.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "Um dos mais c\u00e9lebres advogados e activistas dos direitos humanos na China foi condenado esta ter\u00e7a-feira a tr\u00eas anos de pris\u00e3o com pena suspensa por \"incitamento ao \u00f3dio \u00e9tnico\" e \"cria\u00e7\u00e3o de problemas\" nas suas cr\u00edticas ao Governo. Pu Zhiqiang foi julgado num s\u00f3 dia, h\u00e1 uma semana, passados 18 meses de pris\u00e3o preventiva. A condena\u00e7\u00e3o fica aqu\u00e9m da pena m\u00e1xima efectiva de oito anos, mas faz com que Zhiqiang n\u00e3o possa continuar a exercer advocacia.", "title": "China condena c\u00e9lebre activista de direitos humanos por cr\u00edticas ao Governo", "tag": "mundo", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/china-condena-celebre-activista-de-direitos-humanos-por-criticas-ao-governo-1718157", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1018685?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando outros se voltavam para as m\u00e1quinas na procura de uma nova m\u00fasica, o compositor alem\u00e3o\u00a0Helmut Lachenmann\u00a0(n. Estugarda, 1935)\u00a0estendeu as possibilidades dos instrumentos tradicionais, inscrevendo a sua pr\u00f3pria marca na tradi\u00e7\u00e3o, que respeita e defende. No ano em que celebrou o seu octog\u00e9simo anivers\u00e1rio, Lachenmann visitou quatro vezes a Casa da M\u00fasica (CdM), participando activamente do portrait\u00a0que esta lhe dedicou \u2013 no \u00e2mbito do Ano Alemanha. Talvez n\u00e3o volte ao Porto para rever a institui\u00e7\u00e3o que tanto elogiou, pois prefere sentar-se em casa a trabalhar, em vez de despender em viagens o \u201cpouco tempo\u201d que possa restar-lhe; mas dispensou simpaticamente alguns minutos ao P\u00daBLICO, antes do \u00faltimo concerto da sua resid\u00eancia art\u00edstica, realizado a 12 de Dezembro na Sala Suggia.", "title": "\"N\u00e3o sou um entertainer: penso em arte, e n\u00e3o se as pessoas v\u00e3o gostar\"", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/helmut-lachenmann-nao-sou-um-entertainer-penso-em-arte-1718108", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1018446?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Matosinhos vai reunir-se, extraordinariamente, esta ter\u00e7a-feira, com um \u00fanico ponto na agenda: a resolu\u00e7\u00e3o fundamentada que procura anular a suspens\u00e3o do processo de concess\u00e3o de estacionamento pago na via p\u00fablica, que resulta da aceita\u00e7\u00e3o de uma provid\u00eancia cautelar interposta por um dos concorrentes.", "title": "C\u00e2mara de Matosinhos re\u00fane-se de prop\u00f3sito para manter concess\u00e3o de estacionamento", "tag": "local", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-matosinhos-reunese-de-proposito-para-manter-concessao-de-estacionamento-1718114", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1018344?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A falta de administrativos e de enfermeiros de fam\u00edlia est\u00e1 a ser a grande causa de bloqueio na continua\u00e7\u00e3o da reforma dos centros de sa\u00fade que come\u00e7ou h\u00e1 dez anos mas que ainda n\u00e3o abrange 40% da popula\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 um dos problemas que a Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Unidades de Sa\u00fade Familiar (USF-AN) ia levar nesta segunda-feira ao ministro da Sa\u00fade, Adalberto Fernandes, numa reuni\u00e3o no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.", "title": "Falta de administrativos e enfermeiros bloqueia reforma de centros de sa\u00fade", "tag": "sociedade", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/falta-de-administrativos-e-enfermeiros-bloqueia-reforma-de-centros-de-saude-1718117", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/745954?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico diz que na casa senhorial que acolhia o lar havia crian\u00e7as e jovens que eram fechados na despensa e numa arrecada\u00e7\u00e3o, amarrados, algemados ou amorda\u00e7ados. Descreve como frequentes os epis\u00f3dios de viol\u00eancia, ofensas, fugas e desobedi\u00eancia. E aponta o caso de uma crian\u00e7a que fugia da institui\u00e7\u00e3o acabando, por diversas vezes, a dormir na pra\u00e7a principal de Reguengos de Monsaraz onde pediria esmola.\u00a0Por\u00e9m, perto do lar Nossa Senhora de F\u00e1tima, n\u00e3o se encontra quem tenha notado algo de errado. Vizinhos a viver na mesma praceta do Lar Nossa Senhora de F\u00e1tima ouviam gritos mas dizem que eram \u201cgritos de brincadeira, e n\u00e3o de quem estava a ser maltratado\u201d.", "title": "Ningu\u00e9m se apercebeu de algo errado no lar de Reguengos?", "tag": "sociedade", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/em-reguengos-acusacoes-de-maus-tratos-no-lar-de-infancia-causaram-choque-e-total-supresa-1716460", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1018444?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Visto de fora n\u00e3o \u00e9 particularmente imponente, embora o soberbo painel de azulejos azuis e brancos que cobre a parte superior da sua fachada chame a aten\u00e7\u00e3o em frente \u00e0 esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria de Caxias. Tamb\u00e9m visto de fora, o Pa\u00e7o Real de Caxias est\u00e1 h\u00e1 muitos anos em adiantado \u00a0estado de degrada\u00e7\u00e3o, com janelas e portas emparedadas. E a defini\u00e7\u00e3o de \u201cpa\u00e7o modesto\u201d que lhe \u00e9 dada pelos especialistas, por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 monumentalidade dos seus jardins, faz pensar que por tr\u00e1s daquelas paredes n\u00e3o h\u00e1 grande coisa.", "title": "Pal\u00e1cio sob tutela militar vandalizado e a cair aos bocados em Caxias", "tag": "local", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/palacio-sob-tutela-militar-vandalizado-e-a-cair-aos-bocados-em-caxias-1718150", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1018443?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-22-2015", "lead": "Se ainda \u00e9 muito cedo para avaliar o m\u00e9rito ou a inevitabilidade da solu\u00e7\u00e3o encontrada pelo governo para o Banif, j\u00e1 vai sendo tarde para Pedro Passos Coelho, Paulo Portas e Maria Lu\u00eds Albuquerque apresentarem justifica\u00e7\u00f5es cabais para as grav\u00edssimas acusa\u00e7\u00f5es que lhes foram feitas por Ant\u00f3nio Costa e M\u00e1rio Centeno. As declara\u00e7\u00f5es do primeiro-ministro e do ministro das Finan\u00e7as n\u00e3o permitem segundas interpreta\u00e7\u00f5es: eles garantiram que o anterior governo sabia h\u00e1 mais de um ano da necessidade de resolver em definitivo o problema do Banif, preferindo arrastar os p\u00e9s, por raz\u00f5es que se sup\u00f5em eleitoralistas, o que fez aumentar significativamente o custo da opera\u00e7\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/passos-coelho-tem-de-se-explicar-1718132", "title": "Passos Coelho tem de se explicar", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-22-2015", "lead": "1. J\u00e1 aqui escrevi que o Natal \u2014 enquanto hist\u00f3ria, enquanto narrativa, enquanto midrash \u2014 nasceu contra o preconceito. O evangelho da inf\u00e2ncia, apenas constante das narra\u00e7\u00f5es de Mateus e de Lucas \u2014 de resto, largamente incompat\u00edveis entre si \u2014, est\u00e1 carregado de mensagens contra o preconceito.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/jesus-pobres-estrangeiros-refugiados-privilegiados-e-familias-pouco-normais-1718152", "title": "Jesus, pobres, estrangeiros, refugiados, privilegiados e fam\u00edlias pouco normais", "tag": "opiniao"}, {"lead": "A divis\u00e3o celular permite a continuidade e a complexidade da vida na Terra. \u00c9 atrav\u00e9s dela que os nossos tecidos s\u00e3o continuamente regenerados. Mas quando \u00e9 mal feita pode originar um cancro. Na divis\u00e3o, os cromossomas da c\u00e9lula-m\u00e3e s\u00e3o distribu\u00eddos equitativamente pelas duas c\u00e9lulas-filha gra\u00e7as a um sistema de controlo. No entanto, h\u00e1 muitos pormenores desconhecidos. Agora, Helder Maiato, do Instituto de Investiga\u00e7\u00e3o e Inova\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade (I3S) da Universidade do Porto, vai poder estudar profundamente estes fen\u00f3menos com um projecto financiado pelo Conselho Europeu de Investiga\u00e7\u00e3o (ERC, sigla em ingl\u00eas) da Uni\u00e3o Europeia (UE) em 2,3 milh\u00f5es de euros.", "title": "Tr\u00eas portugueses recebem 5,9 milh\u00f5es de euros europeus para investiga\u00e7\u00e3o", "tag": "ciencia", "date": "12-22-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/tres-portugueses-recebem-59-milhoes-de-euros-europeus-para-investigacao-1718130", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1018398?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-22-2015", "lead": "Dia ap\u00f3s dia, os animais de estima\u00e7\u00e3o t\u00eam vindo a ganhar o estatuto jur\u00eddico que, de h\u00e1 tempos a esta parte, preconizo e defendo, ou seja, o estatuto de esses animais serem considerados \u00abpropriedade especial, sens\u00edvel\u00bb, baseada em crit\u00e9rios de ordem afetiva.\u00a0", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/animais-de-estimacao-a-espera-de-leis-que-os-protejam-1718094", "title": "Animais de estima\u00e7\u00e3o \u00e0 espera de leis que os protejam", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-22-2015", "lead": "<strong>Mein Kampf</strong>", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1718104", "title": "Cartas \u00e0 directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-22-2015", "lead": "O Inverno \u00e9 a esta\u00e7\u00e3o do ano dos gat\u00eddeos \u2014 os v\u00eddeos sobre gatos que constituem a raz\u00e3o de ser da Internet. O melhor de 2015 \u00e9 a compila\u00e7\u00e3o de gatos surpreendidos por pepinos im\u00f3veis, catalogado no YouTube como \"", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/aqui-houve-gato-1718087", "title": "Aqui houve gato", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-22-2015", "lead": "Existe um mercado de recrutamento que, apesar das especificidades, encerra em si um elevado potencial para as organiza\u00e7\u00f5es. Consciencializar a sociedade, em geral, e os empregadores, em particular, torna-se necess\u00e1rio de forma a dar eco \u00e0 oportunidade de empregabilidade de pessoas com defici\u00eancia.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-empregabilidade-de-pessoas-com-deficiencia-barreira-ou-oportunidade-1718095", "title": "A empregabilidade de pessoas com defici\u00eancia. Barreira ou oportunidade?", "tag": "sociedade"}, {"lead": "<span style=\"line-height: 1.6em;\">O </span><a href=\"/1690107\"> norte-americano Kendrick Lamar</a>", "title": "Kendrick Lamar confirmado no Super Bock Super Rock", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/kendrick-lamar-confirmado-no-super-bock-super-rock-1718153", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1018434?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os contribuintes v\u00e3o ser chamados a pagar, no m\u00ednimo, 2440 milh\u00f5es de euros para \u201csalvar\u201d o Banif, um preju\u00edzo que poder\u00e1 agravar-se e, na pior das hip\u00f3teses, disparar para 3825 milh\u00f5es de euros. Os c\u00e1lculos s\u00e3o do Governo e surgem um dia depois de ter sido anunciada a venda ao Santander Totta dos activos bons do Banif, mediante uma injec\u00e7\u00e3o de fundos de 2200 milh\u00f5es de euros, dos quais 1766 milh\u00f5es estatais.", "title": "Factura do Banif para os contribuintes pode chegar a 3825 milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/factura-do-banif-para-os-contribuintes-pode-chegar-a-3835-milhoes-1718149", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1018426?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nem o Sp. Braga aproveitou na totalidade o desaire do Rio Ave, nem o Pa\u00e7os de Ferreira encurtou dist\u00e2ncias para os minhotos. Em Braga, a \u201cex\u201d e a actual equipa de Paulo Fonseca empataram (1-1) no encerramento da 14.\u00aa jornada da Liga, com um golo em cada metade.", "title": "Pa\u00e7os organizado trava antigo treinador em Braga", "tag": "desporto", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/pacos-organizado-trava-antigo-treinador-em-braga-1718151", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1007328?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Banco Santander Totta, Ant\u00f3nio Vieira Monteiro, encontrou-se nesta segunda-feira com a alta direc\u00e7\u00e3o do Banif, um encontro que serviu para tranquilizar os trabalhadores do banco e para iniciar o processo de integra\u00e7\u00e3o dos clientes da institui\u00e7\u00e3o adquirida.", "title": "Direitos dos clientes do Banif est\u00e3o salvaguardados, mas h\u00e1 coisas que v\u00e3o mudar", "tag": "economia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/direitos-dos-clientes-do-banif-estao-salvaguardados-mas-algumas-coisas-vao-mudar-1718145", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567801830cf2b825e53e5e51/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os bancos europeus continuam a \u201crefor\u00e7ar as suas posi\u00e7\u00f5es de capital e a melhorar a qualidade dos seus activos\u201d, embora os resultados continuem fracos, considerou nesta segunda-feira a Autoridade Banc\u00e1ria Europeia\u00a0(EBA na sigla inglesa).", "title": "Bancos europeus continuam a refor\u00e7ar r\u00e1cios de capital", "tag": "economia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bancos-europeus-continuam-a-reforcar-racios-de-capital-1718148", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1018420?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-21-2015", "lead": "O estouro do Banif \u00e9 um exemplar manifesto de incompet\u00eancia, irresponsabilidade e dolo. Desta vez, e ao contr\u00e1rio do que aconteceu com o BES, n\u00e3o se conhecem actos de manipula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o relevante nem pr\u00e1ticas de gest\u00e3o suspeitas de condutas criminosas. Quando Ant\u00f3nio Costa nos deu conta da resolu\u00e7\u00e3o do Banif e da brutal factura que todos teremos de pagar, foi muito f\u00e1cil constatar que este era um desastre cada vez mais evidente a cada adiamento, a cada varrer do lixo para baixo do tapete, a cada hesita\u00e7\u00e3o denunciadora da falta de coragem. Desde Dezembro de 2014 que se sabia que o Banif n\u00e3o conseguia assumir os seus compromissos com o Estado, desde sempre que se conhecia o criticismo e receio com que a Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Concorr\u00eancia da Comiss\u00e3o Europeia olhava para a forma como o Governo geria a situa\u00e7\u00e3o. Os oito planos de reestrutura\u00e7\u00e3o chumbados eram prova cabal de que o tempo n\u00e3o resolveria coisa nenhuma. Nestes tr\u00eas anos, Maria Luis Albuquerque, Pedro Passos Coelho e o Governador do Banco de Portugal limitaram-se por\u00e9m a tergiversar, a prometer solu\u00e7\u00f5es que ora n\u00e3o avan\u00e7avam por causa da sa\u00edda limpa, ora ficavam congeladas por causa do calend\u00e1rio eleitoral. Quando Bruxelas anunciou que a brincadeira estava para acabar (este fim-de-semana), bastou uma not\u00edcia especulativa na TVI para que mil milh\u00f5es de euros desaparecessem do balan\u00e7o e a salva\u00e7\u00e3o do Banif passasse a ser feita \u00e0 custa dos impostos. A aura de Pedro Passos Coelho como pol\u00edtico respons\u00e1vel, que quer que \u201cse lixem as elei\u00e7\u00f5es\u201d, apagou-se nessa conta astron\u00f3mica. J\u00e1 se sabia que os cidad\u00e3os teriam de pagar alguma coisa, mas tr\u00eas mil milh\u00f5es de euros \u00e9 um custo demasiado alto para que a sua gest\u00e3o neste caso mere\u00e7a um m\u00ednimo de condescend\u00eancia.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/um-monumento-a-irresponsabilidade-da-era-passos-1718124", "title": "Um monumento \u00e0 irresponsabilidade da era Passos", "tag": "politica"}, {"lead": "Os partidos com assento parlamentar discutem e votam na quarta-feira em poucas horas o Or\u00e7amento de Estado rectificativo, mas este parece ser s\u00f3 um mero procedimento processual \u2013 aquilo em que os deputados j\u00e1 pensam \u00e9 em mais uma comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito a um banco. Apesar de nenhum abrir o jogo sobre como tenciona votar, os partidos empurram culpas: a direita diz que a decis\u00e3o final sobre o Banif \u00e9 da responsabilidade exclusiva do Governo socialista, a esquerda defende que foi o Governo PSD/CDS quem deixou o banco chegar a um ponto de n\u00e3o retorno.", "title": "Rectificativo est\u00e1 no Parlamento, mas partidos j\u00e1 s\u00f3 pensam na comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito", "tag": "economia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/rectificativo-amanha-na-ar-mas-partidos-ja-so-pensam-na-comissao-de-inquerito-1718143", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567866660cf2c4fe003c3a80/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O sal\u00e1rio m\u00ednimo vai aumentar, como o Governo j\u00e1 tinha anunciado, mas sem que os patr\u00f5es beneficiem da contrapartida que conseguiram em 2014. A partir de Janeiro, a remunera\u00e7\u00e3o m\u00ednima sobe dos actuais 505 euros para 530 euros. Por\u00e9m, o aumento n\u00e3o ser\u00e1 acompanhado por uma descida tempor\u00e1ria da taxa social \u00fanica (TSU) paga pelas empresas que tenham de aumentar os trabalhadores em resultado da introdu\u00e7\u00e3o do novo valor.", "title": "Sal\u00e1rio m\u00ednimo aumenta para 530 euros mas TSU n\u00e3o desce", "tag": "economia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/salario-minimo-aumenta-para-530-euros-mas-tsu-nao-desce-1718147", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567884560cf2ac0719dceec3/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador espanhol Julio Vel\u00e1zquez estreou-se no comando do Belenenses com uma vit\u00f3ria, por 1-0, frente ao Boavista, no Est\u00e1dio do Restelo. Num mau jogo de futebol, os \u201cazuis\u201d garantiram os tr\u00eas pontos gra\u00e7as a um grande golo de Filipe Ferreira, marcado logo aos tr\u00eas minutos.", "title": "Um grande golo a abrir e pouco mais no Restelo", "tag": "desporto", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/um-grande-golo-a-abrir-e-pouco-mais-no-restelo-1718146", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1018410?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-21-2015", "lead": "S\u00f3 em Janeiro teremos uma resposta, os espanh\u00f3is e a Europa, sobre como vai o sistema pol\u00edtico espanhol reinventar-se perante os resultados das elei\u00e7\u00f5es de domingo. O bipartidarismo acabou e h\u00e1 hoje um novo desenho, que ainda n\u00e3o sabemos como ficar\u00e1. Ouvindo os coment\u00e1rios dos l\u00edderes dos quatro principais partidos espanh\u00f3is ap\u00f3s os resultados eleitorais, a linguagem \u00e9 semelhante \u00e0 que Passos, Costa, Catarina Martins e Jer\u00f3nimo de Sousa usaram h\u00e1 dois meses. Mas s\u00f3 superficialmente a situa\u00e7\u00e3o parece semelhante \u00e0 que saiu de Portugal nas elei\u00e7\u00f5es de Outubro. Em Espanha n\u00e3o foi o l\u00edder do partido que ficou em segundo lugar que mudou a forma como as alian\u00e7as s\u00e3o feitas, quebrando uma tradi\u00e7\u00e3o de d\u00e9cadas. Foram os pr\u00f3prios eleitores, os cidad\u00e3os, que quebraram o bipartidarismo de forma inequ\u00edvoca e eliminaram a l\u00f3gico dos blocos ideol\u00f3gicos. Na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, h\u00e1 hoje mais op\u00e7\u00f5es de governo. Mas em Espanha a mudan\u00e7a \u00e9 j\u00e1 mais r\u00e1pida e radical.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/portugal-e-espanha-as-diferencas-1718140", "title": "Portugal e Espanha, as diferen\u00e7as", "tag": "mundo"}, {"lead": "\u00c9 aquela altura do ano em que todas as publica\u00e7\u00f5es (especializadas ou n\u00e3o) divulgam as suas listas dos melhores filmes de 2015, em antecipa\u00e7\u00e3o \u00e0 temporada de pr\u00e9mios que vai culminar com a entrega dos \u00d3scares a 28 de Fevereiro pr\u00f3ximo. Se j\u00e1 se sabe entretanto que As Mil e Uma Noites n\u00e3o vai fazer parte dos cinco nomeados a melhor filme estrangeiro, o filme de Miguel Gomes \u2013 que j\u00e1 estava presente nas listas das revistas As Mil e uma Noites surge em quinto lugar; Carol, de Todd Haynes, est\u00e1 em primeiro lugar, seguido de A Assassina, de Hou Hsiao-hsien, de Mad Max: Estrada da F\u00faria, de George Miller, e As Nuvens de Sils Maria, de Olivier Assayas. (Um outro filme portugu\u00eas, Cavalo Dinheiro, de Pedro Costa, surge j\u00e1 fora dos dez mais, na 15.\u00aa posi\u00e7\u00e3o).", "title": "As Mil e uma Noites entre os dez mais da Film Comment (e os mil e um melhores filmes do ano)", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/as-mil-e-uma-noites-entre-os-dez-mais-da-film-comment-e-os-1001-filmes-das-listas-de-melhores-do-ano-1717860", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1018299?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-21-2015", "lead": "Quem vai liderar a \u00e1rea da esquerda? Os socialistas ou o Podemos, uma for\u00e7a anti-sistema que se candidata ao poder e que at\u00e9 hoje n\u00e3o se definiu, mantendo uma ambiguidade fundamental quer ideol\u00f3gica quer pol\u00edtica? Esta interroga\u00e7\u00e3o tem consequ\u00eancias pol\u00edticas.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/psoe-e-podemos-em-competicao-pela-hegemonia-da-esquerda-1718142", "title": "PSOE e Podemos em competi\u00e7\u00e3o pela hegemonia da esquerda", "tag": "mundo"}, {"lead": "A ex-ministra das Finan\u00e7as, Maria Lu\u00eds Albuquerque, afirmou nesta segunda-feira em entrevista \u00e0 TVI que h\u00e1 um \u201cconjunto de d\u00favidas que ter\u00e3o de ser esclarecidas\u201d quanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o do Banif e apoiou a ", "title": "Maria Lu\u00eds: \"\u00c9 inaceit\u00e1vel dizer que n\u00e3o fizemos nada\"", "tag": "economia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/maria-luis-a-situacao-do-banif-nao-era-optima-mas-degradouse-nas-ultimas-semanas-1718141", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567867f00cf2c4fe003c3a84/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "No domingo, antes de anunciar a venda do Banif ao Santander Totta, o primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa telefonou ao presidente do Governo Regional da Madeira. Tem tido a \u201cgentileza\u201d de p\u00f4r Miguel Albuquerque a par da situa\u00e7\u00e3o. Apesar de considerar que a op\u00e7\u00e3o tomada em rela\u00e7\u00e3o ao banco \u201csalvaguarda\u201d o \u201cessencial\u201d, isto \u00e9, os dep\u00f3sitos e os postos de trabalho, Miguel Albuquerque admitiu esta segunda-feira, em S\u00e3o Bento, ap\u00f3s uma reuni\u00e3o com o primeiro-ministro, que existe \u201cum problema de fiscaliza\u00e7\u00e3o do sistema financeiro\u201d e que \u201cno futuro tem de haver uma supervis\u00e3o mais efectiva do funcionamento e do modus operandi das institui\u00e7\u00f5es financeiras\u201d.", "title": "Presidente da Madeira quer \u201csupervis\u00e3o mais efectiva\u201d das institui\u00e7\u00f5es financeiras", "tag": "politica", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/presidente-da-madeira-quer-supervisao-mais-efectiva-das-instituicoes-financeiras-1718136", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56784c560cf2b825e53e5fe6/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O futuro imediato da pol\u00edtica espanhola continua envolto em todas as d\u00favidas. Mas a acreditar no que dizem agora os l\u00edderes, nem o Partido Socialista nem o Podemos est\u00e3o dispostos a abster-se para permitir a tomada de posse de Mariano Rajoy. Assim, o l\u00edder mais votado no domingo nunca conseguiria ser eleito \u00e0 primeira, com a maioria absoluta no Congresso.", "title": "Esquerda espanhola recusa tomada de posse de Rajoy", "tag": "mundo", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/partidos-de-esquerda-recusam-permitir-tomada-de-posse-de-rajoy-1718138", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5678685b0cf205d7205b103c/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Museu da L\u00edngua Portuguesa, no centro de S\u00e3o Paulo, foi destru\u00eddo na tarde desta segunda-feira por um inc\u00eandio de causas ainda desconhecidas.", "title": "Inc\u00eandio destr\u00f3i Museu da L\u00edngua Portuguesa em S\u00e3o Paulo", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/incendio-de-grandes-proporcoes-atinge-museu-da-lingua-portuguesa-1718139", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1018481?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A muse\u00f3loga Aida Rechena foi escolhida para directora do Museu do Chiado, em Lisboa, substituindo no cargo David Santos, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte da Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural (DGPC).", "title": "Aida Rechena ser\u00e1 a nova directora do Museu do Chiado", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/aida-rechena-sera-a-nova-diretora-do-museu-do-chiado-1718135", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/816310?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A condena\u00e7\u00e3o, esta segunda-feira, do mestre da embarca\u00e7\u00e3o Jesus dos Navegantes a dois anos e seis meses de pris\u00e3o - em pena suspensa - por quatro crimes de homic\u00eddio por neglig\u00eancia \u201cvai acelerar\u201d a introdu\u00e7\u00e3o da obrigatoriedade legal da utiliza\u00e7\u00e3o de coletes salva-vidas a bordo dos barcos de pesca, sobretudo \u00e0 sa\u00edda para o mar, acredita o presidente da Associa\u00e7\u00e3o Pr\u00f3-Maior Seguran\u00e7a dos Homens do Mar (APMSHM). Para o advogado do mestre, o colectivo de ju\u00edzes pretendeu fazer pedagogia com este caso, de uma forma que considera \u201cinjusta\u201d, e que vai, por isso, merecer recurso.", "title": "Tribunal \u201cquis fazer pedagogia\u201d ao condenar mestre envolvido em naufr\u00e1gio", "tag": "local", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/tribunal-quis-fazer-pedagogia-ao-condenar-mestre-envolvido-em-naufragio-1718134", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567812080cf2ac0719dced6d/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Supremo Tribunal Administrativo revogou a decis\u00e3o do Tribunal Central Administrativo Sul (TCA Sul) e deu raz\u00e3o ao Minist\u00e9rio P\u00fablico (MP), que quer impedir a sa\u00edda de Portugal das 85 obras de Joan Mir\u00f3 atrav\u00e9s da abertura de um procedimento de inventaria\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o da colec\u00e7\u00e3o. Foi em Fevereiro que o tribunal negou provimento ao recurso do MP, confirmando a decis\u00e3o do Tribunal Administrativo e Fiscal de Lisboa que extinguia a provid\u00eancia cautelar interposta pelo MP. O Minist\u00e9rio P\u00fablico recorreu para o Supremo, que verificou um erro de julgamento, decretando uma nova an\u00e1lise da provid\u00eancia.", "title": "Supremo d\u00e1 raz\u00e3o ao Minist\u00e9rio P\u00fablico no caso Mir\u00f3", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/supremo-da-razao-a-ministerio-publico-no-caso-miro-1718127", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/805250?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-21-2015", "lead": "A delegada regional de Sa\u00fade do Algarve informou esta segunda-feira que foi detectada a presen\u00e7a de legionella no centro de sa\u00fade de Vila Real de Santo Ant\u00f3nio, mas assegurou que \u201cn\u00e3o h\u00e1 risco\u201d para os utentes.Ana Cristina Guerreiro explicou \u00e0 ag\u00eancia Lusa que a bact\u00e9ria foi detectada no \u00e2mbito das \u201can\u00e1lises peri\u00f3dicas\u201d que as autoridades de sa\u00fade fazem a hospitais, hot\u00e9is e outros edif\u00edcios e que estava presente \u201cnuma zona do centro de sa\u00fade de Vila Real de Santo Ant\u00f3nio\u201d.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/detectada-legionella-no-centro-de-saude-de-vila-real-de-santo-antonio-1718129", "title": "Detectada legionella no Centro de Sa\u00fade de Vila Real de Santo Ant\u00f3nio", "tag": "local"}, {"date": "12-21-2015", "lead": "O Tribunal de Santar\u00e9m condenou esta segunda-feira o ex-presidente da C\u00e2mara de Almeirim Sousa Gomes (PS) a uma pena de pris\u00e3o de quatro anos, suspensa por igual per\u00edodo, e ao pagamento de 2.500 euros a uma institui\u00e7\u00e3o social do concelho.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/exautarca-de-almeirim-condenado-a-pena-suspensa-de-quatro-anos-de-prisao-1718128", "title": "Ex-autarca de Almeirim condenado a pena suspensa de quatro anos de pris\u00e3o", "tag": "local"}, {"lead": "A Microsoft acaba de lan\u00e7ar a Microsoft Apps para Android, uma ", "title": "Microsoft lan\u00e7a Apps, uma lista de apps s\u00f3 para o Google Play", "tag": "tecnologia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/microsoft-lanca-apps-uma-lista-de-apps-so-para-o-google-play-1718118", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1018341?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-21-2015", "lead": "No s\u00e1bado \u00e0 noite foi mais dif\u00edcil come\u00e7ar o nosso concerto em Valladolid. Durante a tarde, recebi a triste not\u00edcia da morte do maestro Kurt Masur.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/sobre-kurt-masur-1718126", "title": "Sobre Kurt Masur", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "12-21-2015", "lead": "1. Informa\u00e7\u00f5es essenciais escondidas do Parlamento e do povo pelos partidos da direita para obter dividendos pol\u00edticos e para evitar uma maior puni\u00e7\u00e3o nas elei\u00e7\u00f5es. Falsas declara\u00e7\u00f5es prestadas por respons\u00e1veis pol\u00edticos e por governantes com o objectivo de branquear a situa\u00e7\u00e3o financeira. Mentiras em s\u00e9rie produzidas activamente ou por omiss\u00e3o pelo governo PSD-CDS e pelo Banco de Portugal. Decis\u00f5es urgentes adiadas por raz\u00f5es eleitorais apesar de isso causar graves preju\u00edzos \u00e0 banca, \u00e0s finan\u00e7as nacionais, ao Estado e a todos os portugueses. Pode-se dizer que \u00e9 pol\u00edtica, pode-se dizer que s\u00e3o as finan\u00e7as, pode-se dizer que s\u00e3o os bancos, mas a verdade \u00e9 que todas estas coisas parecem, cada vez mais, ser casos de pol\u00edcia. Como se classifica um acto, praticado conscientemente, premeditadamente, por um grupo organizado de pessoas conhecedoras e com acesso a toda a informa\u00e7\u00e3o, que se traduz na perda de milhares de milh\u00f5es de euros para o Estado \u2014 no desaparecimento de milhares de milh\u00f5es de euros dos nossos bolsos (para n\u00e3o falar nos prov\u00e1veis despedimentos)? Como se classifica a propaga\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de mentiras sobre o nosso patrim\u00f3nio por parte daqueles que foram encarregados de o gerir com o m\u00e1ximo de prud\u00eancia, de transpar\u00eancia, de sensatez e no mais rigoroso respeito da legalidade? Como se classifica o recurso a mentiras e a esquivas sistem\u00e1ticas para obter um benef\u00edcio pol\u00edtico imerecido? Como se classifica uma neglig\u00eancia reincidente desta dimens\u00e3o por parte de uma (duas? tr\u00eas?) das principais entidades reguladoras nacionais?", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/a-politica-tem-de-comecar-a-ser-diferente-da-vigarice-1718125", "title": "A pol\u00edtica tem de come\u00e7ar a ser diferente da vigarice", "tag": "economia"}, {"lead": "O Governo do Malawi declarou a suspens\u00e3o das leis anti-homossexuais previstas pela Constitui\u00e7\u00e3o e decretou a liberta\u00e7\u00e3o de um casal gay detido no in\u00edcio deste m\u00eas e acusado de actos de sodomia. A ordem surge no contexto de uma revis\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o sobre rela\u00e7\u00f5es homossexuais, que est\u00e1 em vig\u00eancia no pa\u00eds desde a \u00e9poca colonial, e pode agora ser revogada.", "title": "Malawi suspende leis anti-homossexuais", "tag": "mundo", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/malawi-suspende-leis-antihomossexuais-1718123", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1018382?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Centro Cultural de Bel\u00e9m teve uma enchente natal\u00edcia para assistir \u00e0 Orat\u00f3ria de Natal, de Bach. O p\u00fablico era tanto que levou algum tempo a entrar - o concerto come\u00e7ou mesmo cerca de 15 minutos depois do previsto. O maestro argentino fez uma pequena introdu\u00e7\u00e3o de boas-vindas, explicando o que se iria ouvir a seguir e alertando os \"agentes culturais\" para a necessidade de preservar projectos musicais e apoiar int\u00e9rpretes portugueses como esta orquestra, este coro, estes solistas.", "title": "O j\u00fabilo \u00e9 Bach", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-jubilo-e-bach-1718121", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1018381?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os aforradores privados abrandaram o ritmo de subscri\u00e7\u00e3o dos produtos de poupan\u00e7a do Estado, que ficaram por 160 milh\u00f5es de euros, o que torna imposs\u00edvel atingir a meta de capta\u00e7\u00e3o de poupan\u00e7a privada fixada pelo Estado, que \u00e9 de 3800 milh\u00f5es de euros.", "title": "IGCP ainda precisa de 500 milh\u00f5es para compensar Novo Banco", "tag": "economia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/igcp-ainda-precisa-de-500-milhoes-para-compensar-novo-banco-1718122", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/764730?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 um ano, no tradicional discurso de Natal \u00e0 C\u00faria, o Papa Francisco enumerou as 15 doen\u00e7as que afectam a sa\u00fade do Vaticano, entre as quais a \u00e2nsia do poder, o narcisismo e aquilo a que chamou o \u201cAlzheimer espiritual\u201d. Este ano, perante cardeais e bispos, recordou-lhes que essas doen\u00e7as se manifestaram v\u00e1rias vezes, mas assegurou que a sua vontade de reformar a Igreja Cat\u00f3lica n\u00e3o diminuiu. E enumerou uma lista de \u201c12 virtudes\u201d necess\u00e1rias para poder exercer cargos de responsabilidade no Vaticano.", "title": "Papa Francisco enumera as 12 virtudes necess\u00e1rias para continuar reforma", "tag": "mundo", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/papa-francisco-enumera-as-12-virtudes-necessarias-para-continuar-reforma-1718119", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1018347?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A CMTV vai deixar de ser um exclusivo da Meo. O canal televisivo da Cofina Media vai estar na lista de canais do grupo liderado por Miguel Almeida no pr\u00f3ximo ano. \u201cA NOS e a Cofina acordaram que a CMTV, canal que completar\u00e1 tr\u00eas anos no pr\u00f3ximo ano e estava at\u00e9 agora em exclusivo numa \u00fanica plataforma de televis\u00e3o, passar\u00e1 a estar dispon\u00edvel, a partir de 14 de Janeiro\u201d na grelha da NOS, revelou esta segunda-feira, em comunicado, a empresa controlada pela Sonae e pela angolana Isabel dos Santos.", "title": "NOS assina com a CMTV e tira exclusivo \u00e0 Meo", "tag": "economia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/nos-assina-com-a-cmtv-e-tira-exclusivo-a-meo-1718105", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1018316?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de o primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa ter anunciado a venda do Banif com perdas \u201celevad\u00edssimas para os contribuintes\u201d, os partidos, independentemente do espectro pol\u00edtico, convergem numa posi\u00e7\u00e3o: dever\u00e1 haver um inqu\u00e9rito parlamentar ao processo de venda. Depois, entre esquerda e direita, as nuances e a dureza do discurso variam.", "title": "Todos concordam com comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito \u00e0 venda do Banif", "tag": "economia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/comissao-parlamentar-sobre-venda-do-banif-e-ponto-de-convergencia-entre-partidos-1718116", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/376400?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O cidad\u00e3o indiano Paramjeet Singh, de 42 anos, detido no Algarve na sexta-feira pelo Servi\u00e7o de Estrangeiros e Fronteiras, por ser o alegado respons\u00e1vel do assass\u00ednio em 2009 de um l\u00edder do movimento nacionalista hindu e de atentados \u00e0 bomba na \u00cdndia em 2010, vai continuar em deten\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria no estabelecimento Prisional de Beja.", "title": "Activista indiano continua detido provisoriamente em Beja", "tag": "sociedade", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/activista-indiano-continua-detido-provisoriamente-em-beja-1718115", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56786d3d0cf2c4fe003c3a96/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A partir de Janeiro, as crian\u00e7as com maior risco de desenvolver tuberculose v\u00e3o receber a vacina BCG, contra esta infec\u00e7\u00e3o. Portugal vai comprar as vacinas a um laborat\u00f3rio japon\u00eas, depois de mais um atraso no fornecimento pelo laborat\u00f3rio dinamarqu\u00eas, informou a Direc\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade. A vacina faz parte do Programa Nacional de Vacina\u00e7\u00e3o, mas t\u00eam surgido v\u00e1rias falhas no abastecimento.", "title": "Crian\u00e7as de risco v\u00e3o receber vacina contra a tuberculose a partir de Janeiro", "tag": "sociedade", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/criancas-de-risco-vao-receber-vacina-contra-a-tuberculose-a-partir-de-janeiro-1718110", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/376226?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de um per\u00edodo em que Edith Piaf acumulou amantes (que tantas vezes fazia seus protegidos e tentava depois impor aos palcos gloriosos da chanson \u2014 entre eles, por exemplo, Yves Montand, alegadamente t\u00e3o fabricado por La M\u00f4me que tudo esta controlava, das escolhas do report\u00f3rio \u00e0 cuidada selec\u00e7\u00e3o das roupas com que o cantor se deveria apresentar), foi tomada de amores ao conhecer, em Nova Iorque, o afamado boxeur Marcel Cerdan. Ter\u00e1 sido, diz-se e repete-se ami\u00fade, o grande amor da sua turbulenta vida.", "title": "Uma Piaf sem fim", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/uma-piaf-sem-fim-1718109", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1018321?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal Arbitral do Desporto (TAD) deu raz\u00e3o \u00e0 Doyen, no diferendo com o Sporting que envolve a transfer\u00eancia de Marcos Rojo para o Manchester United no Ver\u00e3o de 2014, por 20 milh\u00f5es de euros.", "title": "Sporting perde diferendo com a Doyen no TAD", "tag": "desporto", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-perde-diferendo-com-a-doyen-no-tas-1718103", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56788c3e0cf2b825e53e6094/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Nenhum dos lados a favor e contra a destitui\u00e7\u00e3o da Presidente do Brasil, Dilma Rousseff, tem por enquanto os votos necess\u00e1rios na C\u00e2mara de Deputados de Bras\u00edlia para concluir o processo, indica uma sondagem realizada pelo instituto Datafolha. De acordo com as respostas dos parlamentares ao inqu\u00e9rito, 42% dos deputados federais j\u00e1 est\u00e3o decididos a apoiar a mo\u00e7\u00e3o para o afastamento da Presidente, e 31% est\u00e3o determinados a votar contra: o destino de Dilma Rousseff est\u00e1, assim, nas m\u00e3os dos 27% que ou n\u00e3o responderam ou se manifestaram indecisos.", "title": "Deputados brasileiros divididos quanto a destitui\u00e7\u00e3o de Dilma", "tag": "mundo", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/deputados-brasileiros-divididos-quanto-a-destituicao-de-dilma-rousseff-1718098", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1018311?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma das maiores centrais sindicais da Alemanha, a Verdi, convocou uma greve at\u00e9 24 de Dezembro em quatro armaz\u00e9ns da Amazon naquele pa\u00eds, para revindicar melhores sal\u00e1rios e condi\u00e7\u00f5es laborais. A Verdi adiantou, nesta segunda-feira, que os funcion\u00e1rios de outros seis armaz\u00e9ns do gigante do com\u00e9rcio online (de um total de nove) v\u00e3o juntar-se ao protesto.", "title": "Trabalhadores da Amazon na Alemanha em greve at\u00e9 \u00e0 v\u00e9spera de Natal", "tag": "tecnologia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/trabalhadores-da-amazon-na-alemanha-em-greve-ate-a-vespera-de-natal-1718102", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1018308?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O derby portuense entre Boavista e FC Porto marca os quartos-de-final da Ta\u00e7a de Portugal, numa ronda em que o Sporting de Braga, \u201ccarrasco\u201d do Sporting, detentor do t\u00edtulo, recebe o Arouca.", "title": "Boavista-FC Porto nos quartos-de-final da Ta\u00e7a", "tag": "desporto", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/boavistafc-porto-nos-quartosdefinal-da-taca-1718100", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/379766?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica condecorou esta segunda-feira cinco pol\u00edticos madeirenses, entre os quais Alberto Jo\u00e3o Jardim, que reconheceu ser uma pessoa pol\u00e9mica, mas tamb\u00e9m um defensor dos interesses da Madeira e um patriota.", "title": "Cavaco define Jardim como pol\u00e9mico e patriota", "tag": "politica", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cavaco-define-jardim-como-polemico-e-patriota-1718099", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/801910?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Governo Regional dos A\u00e7ores, Vasco Cordeiro, disse esta segunda-feira que a venda do Banif ao Santander \u201c\u00e9 a melhor solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel\u201d e considerou que se esteve \u201c\u00e0 beira do precip\u00edcio\u201d pelo estado a que chegou este processo.", "title": "Venda do Banif \u00e9 \u201ca melhor solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel\u201d, diz Governo dos A\u00e7ores", "tag": "economia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/venda-do-banif-e-a-melhor-solucao-possivel-diz-governo-dos-acores-1718096", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1018304?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A 11 dias de terminar o ano, o Governo aprovou em Conselho de Ministros um Or\u00e7amento do Estado Rectificativo para acomodar a medida de resolu\u00e7\u00e3o de 2255\u00a0milh\u00f5es de euros aplicada ao Banif, no quadro da venda do banco ao Santander Totta, j\u00e1 aprovada por Bruxelas. Um custo que o ministro das Finan\u00e7as diz ter sido agravado pela inac\u00e7\u00e3o do anterior executivo, que M\u00e1rio Centeno acusa de n\u00e3o ter resolvido\u00a0a quest\u00e3o do Banif por causa da sa\u00edda da\u00a0troika\u00a0e das elei\u00e7\u00f5es legislativas.", "title": "Inac\u00e7\u00e3o do anterior Governo agravou custos com o Banif, acusa Centeno", "tag": "economia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/inaccao-do-anterior-governo-agravou-custos-com-o-banif-acusa-centeno-1718093", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5678658a0cf2ac0719dcee5f/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Foi em 2013 que a editora come\u00e7ou por dar nas vistas em Portugal. J\u00e1 o ano passado e este ano a actividade da Pr\u00edncipe Discos foi alvo da aten\u00e7\u00e3o de parte importante da mais cred\u00edvel imprensa internacional com uma s\u00e9rie de artigos a darem conta de uma nova gera\u00e7\u00e3o de activistas da m\u00fasica que despontavam em Lisboa, de DJ Marfox a Nigga Fox.", "title": "Aclama\u00e7\u00e3o internacional da Pr\u00edncipe Discos", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/aclamacao-internacional-da-principe-discos--1718081", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1018272?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O perfil de ADN de uma pessoa \u00e9 99% semelhante ao de uma outra. \u00c9 o 1% que resta que \u00e9 a nossa impress\u00e3o digital, o que nos torna diferentes uns dos outros, e nos torna um indiv\u00edduo. Olhar para o genoma humano de um amigo pode n\u00e3o ser muito interessante visualmente, mas ver o 1% que s\u00f3 a ele pertence pode tornar-se uma aut\u00eantica pe\u00e7a de design e criar um padr\u00e3o entusiasmante.", "title": "E se o ADN fosse uma pe\u00e7a de design ou um cachecol?", "tag": "tecnologia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/e-se-o-adn-fosse-uma-peca-de-design-ou-um-cachecol-1718084", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1018276?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro russo, Dmitri Medvedev, confirmou esta segunda-feira que a R\u00fassia vai alargar \u00e0 Ucr\u00e2nia o embargo sobre os produtos alimentar j\u00e1 imposto aos pa\u00edses ocidentais. A medida vai ser accionada a partir do dia 1 de Janeiro, data em que entra em vigor o acordo de com\u00e9rcio livre entre Kiev e a Uni\u00e3o Europeia.", "title": "R\u00fassia decreta embargo a produtos alimentares ucraninanos", "tag": "mundo", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/russia-decreta-embargo-a-produtos-alimentares-ucraninanos-1718085", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1018280?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Euronext, gestora da Bolsa de Lisboa, decidiu nesta segunda-feira retirar as ac\u00e7\u00f5es do Banif do principal \u00edndice nacional, o PSI 20, uma decis\u00e3o que acaba por ser uma mera formalidade que decorre da ", "title": "Banif n\u00e3o regressar\u00e1 \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o em bolsa", "tag": "economia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/accoes-do-banif-nao-deverao-regressar-a-negociacao-em-bolsa-1718086", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/392631?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A secret\u00e1ria-geral adjunta do PS, Ana Catarina Mendes, asseverou esta segunda-feira que a solu\u00e7\u00e3o encontrada no domingo para o Banif \u00e9 a que melhor salvaguarda o sistema financeiro e a alternativa seria a liquida\u00e7\u00e3o do banco.", "title": "PS diz que solu\u00e7\u00e3o para o Banif \u00e9 a que melhor salvaguarda sistema financeiro", "tag": "economia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ps-diz-que-solucao-para-o-banif-e-a-que-melhor-salvaguarda-sistema-financeiro-1718082", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1018270?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi poucas semanas antes da 5.\u00aa edi\u00e7\u00e3o do A\u00e7ores Ladies Open, do qual GolfTattoo foi parceiro de media, que soube da exist\u00eancia de Joana de S\u00e1 Pereira. Susana Ribeiro e M\u00f3nia Bernardo estavam a jogar o Campeonato Nacional PGA Solverde e perguntaram-me se eu sabia que havia outra portuguesa a competir no circuito internacional.\u00a0", "title": "Uma golfista cidad\u00e3 do mundo de alma portuguesa", "tag": "desporto", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/uma-golfista-cidada-do-mundo-de-alma-portuguesa-1718083", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1018275?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O CDS-PP anunciou esta segunda-feira que \u00e9 \"natural e absolutamente a favor de uma comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito sobre o processo do Banif\", considerando que \"quanto mais se souber e mais depressa se souber, melhor\".", "title": "CDS-PP dispon\u00edvel para comiss\u00e3o parlamentar de inqu\u00e9rito sobre Banif", "tag": "economia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cdspp-disponivel-para-comissao-parlamentar-de-inquerito-sobre-banif-1718080", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1018263?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PSD anunciou esta segunda-feira que est\u00e1 dispon\u00edvel para uma comiss\u00e3o parlamentar de inqu\u00e9rito ao Banif, que permita averiguar as raz\u00f5es que justificaram a capitaliza\u00e7\u00e3o do banco, em 2012, at\u00e9 \u00e0 decis\u00e3o anunciada no domingo pelo primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa.", "title": "PSD dispon\u00edvel para inqu\u00e9rito diz que informa\u00e7\u00e3o sobre o Banif \u00e9 insuficiente", "tag": "economia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/psd-disponivel-para-inquerito-diz-que-informacao-sobre-o-banif-e-insuficiente-1718078", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5677e9520cf2ac0719dcebff/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal de Coimbra condenou esta segunda-feira um armador de Caxinas, Vila do Conde, a uma pena de dois anos e seis meses de pris\u00e3o, suspensa na sua execu\u00e7\u00e3o, por quatro crimes de homic\u00eddio negligente na sequ\u00eancia de um naufr\u00e1gio na Figueira da Foz, em 2013.", "title": "Armador condenado a pena suspensa por naufr\u00e1gio na Figueira da Foz", "tag": "local", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/armador-condenado-a-pena-suspensa-por-naufragio-na-figueira-1718079", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567812080cf2ac0719dced6d/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O PCP vai pedir na Assembleia da Rep\u00fablica uma comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito sobre a resolu\u00e7\u00e3o do Banif e venda do neg\u00f3cio ao Santander, acusando o anterior governo de ser directamente respons\u00e1vel pela perda de milh\u00f5es de euros.", "title": "PCP quer comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito sobre venda do Banif", "tag": "politica", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pcp-quer-comissao-de-inquerito-sobre-venda-do-banif-1718075", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5677e8890cf2c4fe003c3837/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Mariana Mort\u00e1gua garante que o Bloco de Esquerda (BE) \u201cmediu muito bem as palavras\u201d usadas para fazer uma declara\u00e7\u00e3o sobre o processo de venda do Banif. Antes de mostrar preocupa\u00e7\u00e3o com a ", "title": "BE \u201cpreocupado\u201d com decis\u00e3o do PS no Banif e defende comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito", "tag": "politica", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/be-preocupado-com-decisao-do-ps-no-banif-e-defende-comissao-de-inquerito-1718074", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5677ea6a0cf2ac0719dcec04/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Uma mulher na casa dos vinte anos conduziu repetidamente o seu carro contra pessoas que passeavam na avenida central de Las Vegas, causando a morte de uma e deixando outras seis em estado cr\u00edtico. A pol\u00edcia prendeu a mulher pouco depois e disse que os atropelamentos foram intencionais.", "title": "Mulher atropela intencionalmente dezenas de pessoas em Las Vegas", "tag": "mundo", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/mulher-atropela-intencionalmente-dezenas-de-pessoas-em-las-vegas-1718073", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5677f4b10cf2c4fe003c3871/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o Europeia deu, nesta segunda-feira, aval ao plano de ajuda estatal ao Banif, numa opera\u00e7\u00e3o que pode chegar aos tr\u00eas mil milh\u00f5es de euros.", "title": "Bruxelas aprova ajuda at\u00e9 tr\u00eas mil milh\u00f5es para resolu\u00e7\u00e3o do Banif", "tag": "economia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bruxelas-aprova-ajuda-ate-3-mil-milhoes-para-resolucao-do-banif-1718071", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567865ba0cf2ac0719dcee60/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Chama-se Studium Football e \u00e9 uma ", "title": "Studium Football, a app portuguesa para seguir os jogadores favoritos", "tag": "tecnologia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/studium-football-a-app-portuguesa-para-seguir-os-jogadores-favoritos-1717867", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1017222?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foram encontrados vest\u00edgios f\u00f3sseis de uma floresta tropical com 380 milh\u00f5es de anos no arquip\u00e9lago noruegu\u00eas de Svalbard. A descoberta de cientistas das universidades de Cardiff e de Southampton, no Reino Unido, foi publicada na edi\u00e7\u00e3o de Dezembro da revista Geology.", "title": "Floresta tropical fossilizada descoberta no \u00c1rctico", "tag": "ciencia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/floresta-tropical-fossilizada-descoberta-no-arctico-1718070", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1018242?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O processo de venda do Novo Banco vai ser relan\u00e7ado em Janeiro de 2016.\u00a0Em comunicado, a Comiss\u00e3o Europeia considera positivos os esfor\u00e7os do Estado portugu\u00eas para auxiliar a institui\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria, com vista ao relan\u00e7amento do processo de venda.\u00a0", "title": "Venda do Novo Banco relan\u00e7ada em Janeiro", "tag": "economia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/venda-do-novo-banco-relancada-em-janeiro-1718069", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/891484?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Joseph Blatter e Michel Platini eram, at\u00e9 h\u00e1 pouco tempo, duas das figuras mais poderosas do futebol mundial. O su\u00ed\u00e7o presidente da FIFA e o franc\u00eas que lidera a UEFA, com 79 e 60 anos, respectivamente, eram reis e senhores da modalidade mais popular do mundo. Blatter, reeleito para um quinto mandato \u00e0 frente da FIFA em Maio, e Platini, que se dispunha a suceder-lhe ap\u00f3s o su\u00ed\u00e7o ter anunciado que deixava o cargo, s\u00e3o agora proscritos. O comit\u00e9 de \u00e9tica da FIFA deliberou suspender os dois dirigentes de toda a actividade ligada ao futebol por um per\u00edodo de oito anos, com efeitos imediatos. Tanto Blatter como Platini v\u00e3o recorrer da decis\u00e3o.", "title": "Comit\u00e9 de \u00e9tica da FIFA afasta Blatter e Platini por um per\u00edodo de oito anos", "tag": "desporto", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/blatter-e-platini-suspensos-por-oito-anos-de-toda-a-actividade-ligada-ao-futebol-1718068", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56788bab0cf2b825e53e6092/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Banco Santander Totta, Ant\u00f3nio Vieira Monteiro,\u00a0encontrou-se nesta segunda-feira com a alta direc\u00e7\u00e3o do Banif, um encontro que serviu para tranquilizar os trabalhadores do banco e para iniciar o processo de integra\u00e7\u00e3o das duas institui\u00e7\u00f5es.", "title": "Banco Santander j\u00e1 iniciou integra\u00e7\u00e3o do Banif", "tag": "economia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/compra-do-banif-faz-com-que-santander-se-torne-do-segundo-maior-banco-privado-1718067", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1018238?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Era um desastre anunciado, mas as autoridades, que chegaram a emitir uma ordem para que a zona de despejo de constru\u00e7\u00e3o civil fosse encerrada, nunca agiram. E, ao final da manh\u00e3 de domingo, um milh\u00e3o de metros quadrados de entulho de obras e de terra caiu sobre um parque industrial de Shenzhen, cidade do Sul da China. As equipas de socorros procuram sobreviventes, havendo 85 pessoas desaparecidas.", "title": "Montanha de entulho ilegal soterra 85 pessoas na China", "tag": "mundo", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/grande-deslize-de-terras-na-china-deixa-pelo-menos-91-pessoas-soterradas-1718066", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1018353?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Algures no Alentejo, em 2011, Andr\u00e9 Pr\u00edncipe n\u00e3o conseguiu evitar assombro. Ao seu lado, corria uma avestruz como as que via nos document\u00e1rios televisivos. \u00c0 incredulidade inicial, seguiu-se um desejo incontrol\u00e1vel: explorar o que aquele real ainda podia revelar. N\u00e3o resistiu, havia outro pa\u00eds ali ao lado e partiu. N\u00e3o seria o \u00fanico. Miguel Gomes fugiria, anos depois, para as aventuras portuguesas da trilogia As Mil e uma Noites. ", "title": "Eles foram \u00e0 procura de um pa\u00eds", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/eles-foram-a-procura-de-um-pais-que-existe-1717360", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1015935?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ponto de partida \u00e9 o amor. Ou melhor, o ponto de partida s\u00e3o os len\u00e7os dos namorados, tradicionais de Vila Verde, e que s\u00e3o, ainda hoje, s\u00edmbolo materializado do amor. A partir daqui, nasce a marca Namorar Portugal, uma marca do munic\u00edpio minhoto e que leva o conceito dos len\u00e7os para outras vertentes, para outros produtos.", "title": "\"Bai len\u00e7o da minha m\u00e3o, bai currer a freguesia\" \u2013 e os len\u00e7os de namorados reinventaram-se", "tag": "local", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/bai-lenco-da-minha-mao-bai-currer-a-freguesia---e-os-lencos-de-namorados-foram-reinventandose-1717827", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1017121?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c0 medida que o tempo arrefece, e algumas \u00e1reas do pa\u00eds experimentam a primeira chuva gelada ou camada de neve, os h\u00e1bitos de compras das pessoas tendem a mudar, por vezes sem que elas pr\u00f3prias o percebam. Nos grandes armaz\u00e9ns, os compradores pegam em jaquetas de pel\u00facia ou len\u00e7os de pesco\u00e7o aconchegantes; na mercearia, v\u00e3o buscar alimentos reconfortantes e sopas. Na concession\u00e1ria autom\u00f3vel, os compradores gravitam junto dos ve\u00edculos com trac\u00e7\u00e3o \u00e0s quatro rodas.", "title": "O que o tempo nos faz comprar", "tag": "economia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-que-o-tempo-nos-faz-comprar-1718009", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1018117?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O impacto da crise em Angola nas empresas portuguesas tem sido bastante expressivo, mas h\u00e1 sectores a sofrer mais do que outros. Nos primeiros dez meses do ano, as vendas de produtos como m\u00e1quinas e aparelhos e os bens alimentares foram as que mais sofreram em valor, caindo, em conjunto, 376 milh\u00f5es de euros face a id\u00eantico per\u00edodo do ano passado. Este valor corresponde a 45% do total, que, segundo os dados do INE, caiu 834 milh\u00f5es de euros.", "title": "Sectores alimentar e da maquinaria j\u00e1 perderam 376 milh\u00f5es com Angola", "tag": "economia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sectores-alimentar-e-da-maquinaria-ja-perderam-376-milhoes-com-angola-1718036", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1018202?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A fraca performance dos pequenos partidos nas legislativas de 4 de Outubro n\u00e3o esmoreceu o entusiasmo e a determina\u00e7\u00e3o dos seus dirigentes que acreditam que no actual quadro h\u00e1 espa\u00e7o pol\u00edtico para continuarem a defender as suas ideias, mesmo estando fora da Assembleia da Rep\u00fablica. Uns apostam na consolida\u00e7\u00e3o interna, outros marcam congressos para elegerem novos \u00f3rg\u00e3os directivos como aconteceu ontem com o Livre.", "title": "Pequenos partidos desvalorizam maus resultados das legislativas e j\u00e1 pensam nos pr\u00f3ximos combates", "tag": "politica", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pequenos-partidos-desvalorizam-maus-resultados-das-legislativas-e-ja-pensam-nos-proximos-combates-1718022", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1018183?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os trabalhadores que fizeram o ensino secund\u00e1rio atrav\u00e9s dos cursos profissionais t\u00eam, em m\u00e9dia, vencimentos no in\u00edcio da carreira superiores em cerca de 2% aos que conclu\u00edram o 12.\u00ba ano nos cursos do ensino regular, mas esta vantagem de partida dissipa-se ao longo da vida profissional: ap\u00f3s cinco anos ganham 0,68% mais; ap\u00f3s 10 anos, j\u00e1 est\u00e3o a receber menos 0,61% e ao fim de 15 anos inverte-se a situa\u00e7\u00e3o de partida \u2013 ganham em m\u00e9dia menos de 2% dos trabalhadores que fizeram o ensino regular.", "title": "Cursos profissionais garantem melhores sal\u00e1rios, mas s\u00f3 no in\u00edcio da carreira", "tag": "sociedade", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/cursos-profissionais-garantem-melhores-salarios-mas-so-no-inicio-da-carreira-1718030", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1018211?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Direc\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural (DGPC) autorizou o desmonte de parte do Cais da Ribeira Velha, uma estrutura portu\u00e1ria \u201cintegrada no plano de reconstru\u00e7\u00e3o p\u00f3s-terramoto\" de Lisboa, cuja presen\u00e7a no subsolo do Campo das Cebolas foi confirmada por trabalhos arqueol\u00f3gicos recentes. A decis\u00e3o foi tomada depois de o vereador do Urbanismo da C\u00e2mara de Lisboa ter feito um apelo nesse sentido, alegando que a manuten\u00e7\u00e3o do achado, ao qual se refere como \u201cum muro\u201d, inviabilizaria a constru\u00e7\u00e3o do parque de estacionamento previsto.", "title": "Parte de cais do s\u00e9c. XVIII desmontada ap\u00f3s interven\u00e7\u00e3o de Manuel Salgado", "tag": "local", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/aprovado-desmonte-de-parte-do-cais-da-ribeira-velha-apos-intervencao-de-salgado-1717866", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1017221?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-21-2015", "lead": "O FMI divulgou esta semana um relat\u00f3rio em que assume claramente as suas falhas no desenho das pol\u00edticas que foram aplicadas nos v\u00e1rios programas da\u00a0troika, o de Portugal inclu\u00eddo. A primeira tenta\u00e7\u00e3o \u00e9 dizer apenas que \u00e9 mais um daqueles c\u00edclicos momentos de\u00a0mea culpa\u00a0a que a conhecida institui\u00e7\u00e3o financeira internacional nos habituou, mas desta vez vale a pena regist\u00e1-lo por duas raz\u00f5es. Primeiro, porque este documento foi produzido num ambiente de razo\u00e1vel distanciamento face \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos programas de ajustamento;\u00a0 depois, e no que respeita ao caso portugu\u00eas, porque se vive numa fase muito especial de mudan\u00e7a de governo, com novas pol\u00edticas e em fase de prepara\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento do Estado para 2016.\u00a0", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/uma-relacao-imprevisivel-1718045", "title": "Uma rela\u00e7\u00e3o imprevis\u00edvel", "tag": "economia"}, {"lead": "Mirvette Judeh come\u00e7ou a cobrir o seu ", "title": "Mu\u00e7ulmanos nos EUA enfrentam hostilidade crescente", "tag": "mundo", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/muculmanos-nos-eua-enfrentam-hostilidade-crescente-1718003", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1018188?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 se sabe: apesar do rasto que conseguiu deixar, ", "title": "Mein Kampf: o livro mais odiado do mundo est\u00e1 de volta (e em portugu\u00eas)", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/mein-kampf-o-livro-mais-odiado-do-mundo-esta-de-volta-e-em-portugues-1717728", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1018181?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Conselho de Ministros vai reunir-se nesta segunda-feira de manh\u00e3 para discutir e aprovar um or\u00e7amento rectificativo, na sequ\u00eancia do processo Banif, disse fonte do gabinete do primeiro-ministro. A reuni\u00e3o do Conselho de Ministros est\u00e1 marcada para as 9h", "title": "Conselho de Ministros re\u00fane-se esta segunda-feira para aprovar or\u00e7amento rectificativo", "tag": "politica", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/conselho-de-ministros-reunese-esta-segundafeira-para-aprovar-orcamento-rectificativo-1718063", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/952998?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O l\u00edder parlamentar do PS, Carlos C\u00e9sar, anunciou na madrugada desta segunda-feira que o partido vai exigir um inqu\u00e9rito parlamentar em torno do Banif, entidade, diz o socialista, \"negligenciada\" pelo executivo PSD/CDS-PP e cuja venda foi anunciada no domingo pelo primeiro-ministro.", "title": "PS vai exigir inqu\u00e9rito parlamentar", "tag": "economia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ps-vai-exigir-inquerito-parlamentar-1718062", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1007754?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-21-2015", "lead": "Quem, a n\u00edvel pol\u00edtico, tem decidido sobre o maior ou menor interesse das mat\u00e9rias curriculares referentes \u00e0 disciplina de Geologia, mostrou desconhecer a real import\u00e2ncia deste dom\u00ednio do conhecimento como motor de desenvolvimento e bem-estar, mas tamb\u00e9m como componente da forma\u00e7\u00e3o cultural dos portugueses", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/geologia-carta-aberta-ao-ministro-da-educacao-1718021", "title": "Geologia: carta aberta ao ministro da Educa\u00e7\u00e3o", "tag": "ciencia"}, {"date": "12-21-2015", "lead": "Direita e esquerda, conceitos esvaziados", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1718015", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-21-2015", "lead": "Dijsselbloem foi ao Parlamento Europeu. Para quem a\u00ed n\u00e3o presta contas, nem a nenhuma institui\u00e7\u00e3o europeia \u00e9 in\u00e9dito. Ser\u00e1 hist\u00f3rico, se a Comiss\u00e3o garantir controlo democr\u00e1tico e evitar a fragmenta\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o externa da zona euro. No debate conjunto sobre a Uni\u00e3o Econ\u00f3mica e Monet\u00e1ria (UEM) \u2013 promessas \u00e0 parte \u2013 pouco se avan\u00e7ou. Sem agregar o euro \u00e0 capacidade or\u00e7amental pr\u00f3pria da UEM \u00e9 dif\u00edcil responder a choques assim\u00e9tricos nos Estados-membros ou prevenir tais ocorr\u00eancias. \u00c9 urgente concluir a Uni\u00e3o Banc\u00e1ria (UB) constituindo, a dois tempos os pilares em falta, uma linha de cr\u00e9dito que sustente o Fundo de Resolu\u00e7\u00e3o, evitando o seu esgotamento, e o Mecanismo Europeu de Garantia de Dep\u00f3sitos, que possibilite ao Mecanismo Europeu de Estabilidade a capitaliza\u00e7\u00e3o directa da banca. Mas o projecto encalha. Sch\u00e4uble bloqueia. Acha que \u00e9 priorit\u00e1rio vigiar or\u00e7amentos e avaliar desequil\u00edbrios macroecon\u00f3micos nos pa\u00edses deficit\u00e1rios, n\u00e3o interferindo nos excedent\u00e1rios. O Relat\u00f3rio dos Cinco Presidentes fica no tinteiro. Funciona a supervis\u00e3o banc\u00e1ria, o Fundo de Resolu\u00e7\u00e3o passa a ser financiado por cr\u00e9dito nacional, o \"resseguro\" pode substituir a garantia de dep\u00f3sitos. Os prazos caiem, o risco sist\u00e9mico dos bancos regressa, n\u00e3o resistindo \u00e0 poss\u00edvel contamina\u00e7\u00e3o por t\u00edtulos de d\u00edvida p\u00fablica. O six-pack e o two-pack n\u00e3o chegam. Demonstra-se serem necess\u00e1rios esfor\u00e7os adicionais, margem de manobra para a supervis\u00e3o parlamentar e reequil\u00edbrio da governa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica no Semestre Europeu. A rejei\u00e7\u00e3o de Sch\u00e4uble para completar a UB coloca em risco o projeto pol\u00edtico do euro, Dijsselbloem desvaloriza, n\u00e3o h\u00e1 motivos para olhar o euro com cepticismo. Ser\u00e1?", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/schauble-bloqueia-os-cinco-presidentes-1718017", "title": "Sch\u00e4uble bloqueia os cinco Presidentes", "tag": "economia"}, {"date": "12-21-2015", "lead": "J\u00e1 uma vez me dirigi aos amigos que foram para o governo. Recomenda\u00e7\u00f5es morais b\u00e1sicas, ent\u00e3o. O tempo recomenda que as actualize.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/doze-recomendacoes-para-boa-governacao-1718016", "title": "Doze recomenda\u00e7\u00f5es para boa governa\u00e7\u00e3o", "tag": "politica"}, {"date": "12-21-2015", "lead": "A Uni\u00e3o Europeia parece imersa numa crise intermin\u00e1vel. Em 2005, quando os eleitores franceses rejeitaram o Tratado Constitucional, Felipe Gonz\u00e1lez disse que se tratava de um terramoto cuja intensidade ainda n\u00e3o se podia medir: a sequ\u00eancia ininterrupta de crises nos \u00faltimos dez anos tornou as suas palavras prof\u00e9ticas.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-crise-sem-fim-1718023", "title": "A crise sem fim", "tag": "mundo"}, {"date": "12-21-2015", "lead": "Recebo os mails mais \u00edntimos, tratando-me por Miguel, convidando-me para gastar tempo ou dinheiro. Come\u00e7am sempre da mesma maneira: Caro/a Miguel.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/caroa-leitora-1718014", "title": "Caro/a leitor/a", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-21-2015", "lead": "Procuro enunciar alguns princ\u00edpios fundamentais do sistema p\u00fablico de pens\u00f5es. Princ\u00edpios que muitas an\u00e1lises esquecem. N\u00e3o digo que tais esquecimentos sejam intencionais, mas eles acabam por enviesar gravemente parte da an\u00e1lise, suscitar ju\u00edzos err\u00f3neos e pretextar m\u00e1s pol\u00edticas p\u00fablicas.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/as-pensoes-e-os-principios-1718019", "title": "As pens\u00f5es e os princ\u00edpios", "tag": "economia"}, {"date": "12-21-2015", "lead": "O livro do ano \u00e9, em meu entender sem sombra de d\u00favida, Reflex\u00f5es sobre a Revolu\u00e7\u00e3o em Fran\u00e7a, de Edmund Burke. Trata-se de um cl\u00e1ssico do pensamento pol\u00edtico, originalmente publicado em 1790. Entre os povos de l\u00edngua inglesa, Burke \u00e9 venerado, por todas as fam\u00edlias pol\u00edticas civilizadas, como um dos maiores pensadores pol\u00edticos. Entre n\u00f3s, s\u00f3 agora v\u00ea a luz do dia, em cuidadosa tradu\u00e7\u00e3o anotada e prefaciada por Ivone Moreira (Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, 2015).", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/livros-para-o-natal-1718025", "title": "Livros para o Natal", "tag": "politica"}, {"lead": "De que rela\u00e7\u00f5es terminadas faz a lembran\u00e7a janela? Mesmo que a presente esteja no auge h\u00e1 igni\u00e7\u00f5es que fogem ao controlo do pensamento que l\u00e1 vai. The End of the World \u00e9 a forma do seu autor, Sean Wenham, lidar com o calend\u00e1rio, tentar san\u00e1-lo, e sem grandes pre\u00e2mbulos convidar o jogador a abrir a mem\u00f3ria amorosa como um fruto \u2013 o sumo, mais ou menos, consoante o abalo.", "title": " Este jogo tem um \u00fanico vil\u00e3o: o que j\u00e1 passou", "tag": "tecnologia", "date": "12-21-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/-este-jogo-tem-um-unico-vilao-o-que-ja-passou-1718005", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1018113?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As autoridades nacionais, Governo e Banco de Portugal, decidiram hoje a venda da atividade do Banif \u2013 Banco Internacional do Funchal, S.A. (Banif) e da maior parte dos seus ativos e passivos ao Banco Santander Totta por \u20ac 150 milh\u00f5es. As imposic\u00f5es das instituic\u00f5es europeias e a inviabiliza\u00e7\u00e3o da venda voluntaria do Banif conduziram a que a aliena\u00e7\u00e3o hoje decidida fosse tomada no contexto de uma medida de resolu\u00e7\u00e3o.", "title": "Comunicado do Banco de Portugal na \u00edntegra", "tag": "economia", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/comunicado-do-banco-de-portugal-na-integra-1718059", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/369745?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0O valor do encaixe \u00e9 de 150 milh\u00f5es de euros. A solu\u00e7\u00e3o, enquadrada numa medida de resolu\u00e7\u00e3o, implica responsabilidades adicionais para o Estado e elevadas perdas para os contribuintes, de, pelo menos, cerca de 700 milh\u00f5es de euros. Os activos problem\u00e1ticos do banco (nomeadamente o imobili\u00e1rio avaliado em cerca de 2000 milh\u00f5es de euros) ficaram fora do neg\u00f3cio.", "title": "Banif vendido ao Santander com perdas \"elevad\u00edssimas\" para os contribuintes", "tag": "economia", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/banif-bom-vendido-ao--1718058", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567748890cf2b825e53e5cee/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Depois da prenda natal\u00edcia do Sporting, derrotado pelo Uni\u00e3o (1-0), a recep\u00e7\u00e3o do FC Porto \u00e0 Acad\u00e9mica prometia ser a cr\u00f3nica de uma lideran\u00e7a anunciada. E assim foi. A festa nas bancadas do Drag\u00e3o come\u00e7ou antes do apito inicial, com a boa not\u00edcia da Madeira, mas intensificou-se logo aos sete minutos da partida, com o primeiro golo da noite, assinado por Danilo Pereira. Na segunda parte, Aboubakar e Herrera (de calcanhar) confirmaram o triunfo da equipa da casa, por 3-1, que permite aos \u201cdrag\u00f5es\u201d festejarem o ano novo isolados no topo da classifica\u00e7\u00e3o do campeonato, condi\u00e7\u00e3o que Julen Lopetegui nunca tinha experimentado desde que chegou a Portugal.", "title": "FC Porto aproveita prenda do Sporting e fica com a lideran\u00e7a do campeonato", "tag": "desporto", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-porto-bate-academica-e-e-o-novo-lider-do-campeonato-1718057", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1018218?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Esperava-se um Congresso muito dividido, mas nenhuma sondagem antecipava os resultados reais. Resultados que n\u00e3o permitem, por exemplo, que o conjunto dos deputados eleitos pelo Partido Popular e pelo Cidad\u00e3os, um dos dois partidos emergentes da pol\u00edtica espanhola, obtenham a maioria absoluta de 176 deputados no Parlamento de 350. Partidos v\u00e3o ter de aprender o que \u00e9 a democracia parlamentar.", "title": "S\u00f3 um pacto muito alargado permitir\u00e1 governar Espanha", "tag": "mundo", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/pp-confirma-vitoria-sem-maioria-podemos-melhor-do-que-o-esperado-1718056", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1018256?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-20-2015", "lead": "H\u00e1 motivos para tanto. No final da d\u00e9cada de 70 do s\u00e9culo passado, um pa\u00eds que vivera pouco mais de 30 anos antes o mais dilacerante conflito de uma comunidade \u2013 uma guerra civil -, enterrou o conflito e pensou no futuro. Passou de uma ditadura para uma monarquia constitucional, com peculiaridades significativas: o monarca, pensado pelo ditador para perpetuar o poder nas m\u00e3os dos vencedores da guerra, \u00e9 quem inicia o desmantelamento do regime; ficar\u00e1 tamb\u00e9m nos manuais que as Cortes franquistas fizeram um harakiri pol\u00edtico, deixando passo \u00e0 nova ordem.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/regresso-a-transicao-1718055", "title": "Regresso \u00e0 transi\u00e7\u00e3o", "tag": "mundo"}, {"date": "12-20-2015", "lead": "\u00c0 hora a que escrevo, com as primeiras sondagens e resultados das elei\u00e7\u00f5es espanholas, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel prever qual vai ser o pr\u00f3ximo governo do pa\u00eds vizinho. Mas \u00e9 poss\u00edvel desej\u00e1-lo. E a\u00ed, sem surpresa, o meu desejo \u00e9 que se forme em Espanha uma maioria de governo \u00e0 portuguesa, ou seja, ancorada \u00e0 esquerda.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/uma-espanha-a-portuguesa-1718054", "title": "Uma Espanha \u00e0 portuguesa?", "tag": "mundo"}, {"date": "12-20-2015", "lead": "O n\u00famero do Joker referente ao concurso 51/2015, sorteado neste domingo, \u00e9 o 8.912.716.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/joker-chave-do-concurso-512015-1718053", "title": "Joker: Chave do concurso 51/2015", "tag": "sociedade"}, {"lead": "A lista \u00fanica ao \u00f3rg\u00e3o executivo do partido Livre foi eleita neste domingo no segundo congresso electivo da forma\u00e7\u00e3o, tendo Rui Tavares sido eleito para a assembleia.", "title": "Lista \u00fanica para direc\u00e7\u00e3o do partido Livre eleita em congresso hoje em Lisboa", "tag": "politica", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/lista-unica-para-direccao-do-partido-livre-eleita-em-congresso-hoje-em-lisboa-1718052", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1018216?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O grupo Martifer comunicou este domingo \u00e0 noite que vai avan\u00e7ar com a reestrutura\u00e7\u00e3o de uma d\u00edvida de cerca de 260 milh\u00f5es de euros, ap\u00f3s ter chegado a acordo com os bancos credores.", "title": "Martifer fecha acordo com bancos para reestruturar d\u00edvida de 260 milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/martifer-fecha-acordo-com-bancos-para-reestruturar-divida-de-260-milhoes-1718051", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1018214?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Actualmente, h\u00e1 1.864.604 eleitores espanh\u00f3is emigrados mas ningu\u00e9m arrisca dizer ao certo quantos conseguir\u00e3o votar. Uma lei que entrou em vigor antes das \u00faltimas legislativas, em 2011, fez com que cada eleitor tenha de manifestar a sua inten\u00e7\u00e3o de votar a cada elei\u00e7\u00e3o, \u00e9 o chamado \u201cvoto rogado\u201d. O processo n\u00e3o \u00e9 simples: para as legislativas deste domingo s\u00f3 8% destes eleitores conseguiram ultrapassar os procedimentos burocr\u00e1ticos \u2013 resta saber a quantos destes os boletins chegaram a tempo.", "title": "Abstencionistas doaram voto a 3549 espanh\u00f3is a viver no estrangeiro", "tag": "mundo", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/abstencionistas-doaram-voto-a-3549-espanhois-a-viver-fora-1718050", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1018212?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um \u2018bis\u2019 de Rafael Martins deu este domingo ao Moreirense uma vit\u00f3ria caseira sobre o Nacional, em jogo da 14.\u00aa jornada da I Liga portuguesa de futebol, em que venceu o conjunto que demonstrou maior frieza.", "title": "Dois golos de Rafael Martins d\u00e3o vit\u00f3ria ao Moreirense sobre Nacional", "tag": "desporto", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/dois-golos-de-rafael-martins-dao-vitoria-ao-moreirense-sobre-nacional-1718049", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1018210?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Natal est\u00e1 a\u00ed \u00e0 porta e trouxe ao Sporting a pior fase da \u00e9poca em termos de resultados. A quadra festiva, que durante alguns anos ficou associada a maus desempenhos do emblema lisboeta, volta a dar amargos de boca aos adeptos \u201cleoninos\u201d, que viram neste domingo a equipa ceder a lideran\u00e7a isolada da I Liga ao FC Porto, ap\u00f3s a derrota por 1-0 frente ao Uni\u00e3o da Madeira, na Choupana.", "title": "O Natal trouxe a pior fase do Sporting desde o in\u00edcio da temporada", "tag": "desporto", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-perde-com-uniao-da-madeira-e-fica-com-lideranca-em-risco-1718048", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1018209?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Vit\u00f3ria de Set\u00fabal venceu este domingo em Tondela, por 3-1, numa partida em que os anfitri\u00f5es voltaram a falhar uma grande penalidade e cimentaram cada vez mais a \u00faltima posi\u00e7\u00e3o na I Liga de futebol.", "title": "Vit\u00f3ria de Set\u00fabal vence Tondela de Petit, que continua sem somar pontos", "tag": "desporto", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/vitoria-de-setubal-vence-tondela-de-petit-que-continua-sem-somar-pontos-1718047", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1018208?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Desta vez, \u00e9 no Ruanda que se v\u00ea a relut\u00e2ncia dos l\u00edderes em deixarem o poder. Um referendo feito \u00e0 pressa e sem debate acaba de tornar poss\u00edvel ao Presidente Paul Kagame, que na pr\u00e1tica lidera o pa\u00eds desde o fim do genoc\u00eddio de 1994, ficar no poder at\u00e9 2034.", "title": "Presidente do Ruanda, homem-forte desde 1994, pode ficar at\u00e9 2034", "tag": "mundo", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/presidente-do-ruanda-homemforte-desde-1994-pode-ficar-ate-2034-1718041", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1018207?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pacote de reforma da lei da imigra\u00e7\u00e3o e asilo que o Governo dinamarqu\u00eas est\u00e1 a preparar para ir a vota\u00e7\u00e3o em Janeiro, e que inclui a confisca\u00e7\u00e3o de dinheiro ou j\u00f3ias e outros objectos a refugiados que pare\u00e7am ter um valor superior a 3000 coroas (400 euros), levou um eurodeputado do partido do primeiro-ministro liberal Lars Lokke Rasmussen a passar para uma forma\u00e7\u00e3o de esquerda, o Partido Social-Democrata. O Governo, diz, vendeu-se \u00e0 extrema-direita do Partido do Povo Dinamarqu\u00eas, que o apoia no Parlamento.", "title": "Porque \u00e9 que os dinamarqueses n\u00e3o se indignam com o que fazem aos refugiados?", "tag": "mundo", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/porque-e-que-os-dinamarqueses-nao-se-indignam-com-o-que-fazem-aos-refugiados-1718044", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1018206?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um inc\u00eandio numa habita\u00e7\u00e3o no concelho do Sabugal, no distrito da Guarda, provocou neste domingo a morte a um homem de 87 anos, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte do Comando Distrital de Opera\u00e7\u00f5es de Socorro (CDOS).", "title": "Inc\u00eandio em habita\u00e7\u00e3o mata homem de 87 anos no concelho do Sabugal", "tag": "local", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/incendio-em-habitacao-mata-homem-de-87-anos-no-concelho-do-sabugal-1718046", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/799729?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O borrego tem uma presen\u00e7a marcante no receitu\u00e1rio da culin\u00e1ria alentejana desde os tempos da presen\u00e7a Mu\u00e7ulmana na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Os vest\u00edgios da cozinha \u00e1rabe est\u00e3o omnipresentes na cozinha alentejana e se consultarmos a vasta documenta\u00e7\u00e3o que felizmente ainda se conserva dessa \u00e9poca, damo-nos conta de que ent\u00e3o, tal como ainda hoje, o borrego sempre foi protagonista.", "title": "Borrego recheado com castanhas, p\u00e3o, cebolas e medronho", "tag": "sociedade", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/borrego-recheado-com-castanhas-pao-cebolas-e-medronho-1719394", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201512/receita_forno50394.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Governo regional da Madeira, Miguel Albuquerque, \u00e9 recebido esta segunda-feira pelo Primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa. O encontro, de apresenta\u00e7\u00e3o de cumprimentos, servir\u00e1 tamb\u00e9m para Albuquerque abordar quest\u00f5es pendentes da regi\u00e3o aut\u00f3noma, com a constru\u00e7\u00e3o de um novo hospital no Funchal a encabe\u00e7ar os temas.", "title": "Albuquerque leva novo hospital do Funchal a Costa", "tag": "politica", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/albuqerque-leva-novo-hospital-do-funchal-a-costa-1718042", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/801843?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As Ordens dos M\u00e9dicos (OM) e dos Farmac\u00eauticos (OF) \u00a0juntaram-se para travar uma cruzada contra a publicidade aos suplementos de c\u00e1lcio. Numa declara\u00e7\u00e3o conjunta divulgada este domingo, os baston\u00e1rios das duas ordens pedem ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que imponha \"regras mais restritivas\" \u00e0 \u00a0\"publicidade dos alegadamente considerados como produtos diet\u00e9ticos e suplementos alimentares\" e lembram que j\u00e1 denunciaram \u00e0 Entidade Reguladora da Sa\u00fade as pr\u00e1ticas publicit\u00e1rias \u201cenganosas\u201d aos suplementos de c\u00e1lcio.", "title": "M\u00e9dicos e farmac\u00eauticos exigem restri\u00e7\u00f5es a an\u00fancios a suplementos de c\u00e1lcio", "tag": "sociedade", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/aaa-1718032", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/702704?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do CDS, Paulo Portas, mostrou-se este domingo, no Funchal, contra o que considera ser um \u201cimposto ideol\u00f3gico\u201d que resultar\u00e1 de uma revers\u00e3o da privatiza\u00e7\u00e3o da TAP, numa interven\u00e7\u00e3o em que contrap\u00f4s o \u201crealismo\u201d do partido com a \u201cutopia\u201d da extrema-esquerda, numa refer\u00eancia aparente ao Governo de Ant\u00f3nio Costa.", "title": "Portas contra \u201cimposto ideol\u00f3gico\u201d na TAP e acusa Governo de \u201cutopia\u201d de extrema-esquerda", "tag": "politica", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/portas-contra-imposto-ideologico-na-tap-acusa-governo-de-utopia-de-extremaesquerda-1718040", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5676e2af0cf2b825e53e56cf/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O filme Star Wars: O despertar da for\u00e7a\u00a0bateu recordes de bilheteira no fim de semana de estreia nos Estados Unidos e no Canad\u00e1 e arrecadou 238 milh\u00f5es de d\u00f3lares, noticia hoje a Hollywood Reporter.\u00a0O filme de J.J. Abrams bate assim J\u00e1 a n\u00edvel mundial, o novo Star Wars\u00a0recolheu, em receitas de bilheteira desde a estreia, 517 milh\u00f5es de d\u00f3lares, um valor inferior ao arrecadado por Jurassic World, de 524,9 milh\u00f5es de d\u00f3lares.", "title": "Novo Star Wars bate recorde e arrecada 238 milh\u00f5es de d\u00f3lares no fim de semana", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/novo-star-wars-bate-recorde-e-arrecada-238-milhoes-de-dolares-no-fim-de-semana-1718039", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1015703?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma pessoa ficou ferida neste domingo na sequ\u00eancia da queda de um parapente, no Cabo Espichel, concelho de Sesimbra, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte do Comando Distrital de Opera\u00e7\u00f5es de Socorro (CDOS) de Set\u00fabal.", "title": "Um ferido na queda de parapente em Sesimbra", "tag": "local", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/um-ferido-na-queda-de-parapente-em-sesimbra-1718038", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/758328?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os assobios no Est\u00e1dio da Luz no final da primeira parte eram elucidativos do desagrado dos 46 mil adeptos \u201cencarnados\u201d pela exibi\u00e7\u00e3o da sua equipa e pela igualdade no marcador a uma bola. O Benfica conseguiu retratar-se na segunda metade, mas teve de sofrer at\u00e9 aos \u00faltimos dez minutos antes de respirar de al\u00edvio frente a um combativo Rio Ave.", "title": "A Luz s\u00f3 respirou fundo perto do final", "tag": "desporto", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/dois-golos-nos-ultimos-dez-minutos-salvam-benfica-1718037", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1018192?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Fonte ligada ao processo adiantou \u00e0 ag\u00eancia Lusa que a A mesma fonte admitiu que a defesa de Paramjeet Singh, conhecido por Pamma, dever\u00e1 opor-se \u00e0 extradi\u00e7\u00e3o, embora sem avan\u00e7ar com mais pormenores. A mulher e os filhos de \"Pamma\" estavam em Portugal quando ocorreu a deten\u00e7\u00e3o do activista indiano pelo Servi\u00e7o de Estrangeiros e Fronteiras (SEF).", "title": "Sikhs for Justice nomeia advogado portugu\u00eas para evitar extradi\u00e7\u00e3o de activista indiano", "tag": "sociedade", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/siks-for-justice-nomeia-advogado-portugues-para-evitar-extradicao-de-activista-indiano-1718034", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/373886?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0A candidata presidencial Marisa Matias afirmou este domingo que todos j\u00e1 sabiam que era preciso reestruturar a d\u00edvida do pa\u00eds, considerando necess\u00e1rio que Portugal \"deixe de ser subserviente e tome a iniciativa\".", "title": "Portugal deve deixar de ser subserviente quanto \u00e0 d\u00edvida, diz Marisa Matias", "tag": "politica", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/portugal-deve-deixar-de-ser-subserviente-quanto-a-divida-diz-marisa-matias-1718035", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1007045?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de, nesta \u00e9poca, j\u00e1 ter derrotado com goleada o Malmo, Betis, Espanyol e Shakhtar, foi a vez de o Rayo Vallecano ser derrotado por 10-2, com p\u00f3quer de Bale, hat-trick de Benzema, bis de Cristiano Ronaldo e um golo de Danilo. Mas nem o triunfo folgado levou os adeptos merengues a perdoar os seus. Come\u00e7aram por assobiar Ben\u00edtez, apontado como grande culpado pelo mau momento que atravessa o clube \u2014 nomeadamente por causa da goleada sofrida em casa diante do Barcelona e a derrota do fim-de-semana passado frente ao Villareal \u2014, n\u00e3o festejaram os golos em un\u00edssono, abandonaram as bancadas antes do apito final e ainda amea\u00e7aram com uma vaia no final da partida, segundo descrevia ontem o jornal espanhol Marca.", "title": "O Santiago Bernab\u00e9u n\u00e3o perdoa nem mesmo com goleada hist\u00f3rica", "tag": "desporto", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/real-madrid-marca-10-com-bis-de-cristiano-ronaldo-1718033", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/378813?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cN\u00e3o vai haver festas\u201d, queixa-se a vendedora de legumes em Maputo. A situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica de Mo\u00e7ambique degrada-se rapidamente devido \u00e0 crise de mat\u00e9rias-primas e de investimentos p\u00fablicos arriscados, que provocaram uma queda hist\u00f3rica da moeda face ao d\u00f3lar.", "title": "Crise financeira provoca Natal mais amargo em Mo\u00e7ambique", "tag": "mundo", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/crise-financeira-provoca-natal-mais-amargo-em-mocambique-1718004", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1018184?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Fragata D. Francisco de Almeida regressou neste domingo a Portugal ap\u00f3s seis meses numa miss\u00e3o da NATO, e a chegada da embarca\u00e7\u00e3o foi assinalada pelo ministro da Defesa antes de os militares se reunirem com as fam\u00edlias.", "title": "Fragata regressou a Portugal ap\u00f3s seis meses em miss\u00e3o da NATO", "tag": "portugal", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/fragata-regressou-a-portugal-apos-seis-meses-em-missao-da-nato-1718031", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1018187?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Era um duelo directo pela aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 zona de apuramento para as competi\u00e7\u00f5es europeias e o Liverpool de Klopp perdeu para o rec\u00e9m-promovido Watford, ainda mais com goleada, por 3-0. Foi o quarto triunfo consecutivo da forma\u00e7\u00e3o de Quique Flores que, com 28 pontos, fica a apenas um dos lugares da Liga dos Campe\u00f5es.", "title": "Liverpool goleado pelo estreante Watford", "tag": "desporto", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/liverpool-goleado-pelo-estreante-watford-1718029", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1018185?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Pol\u00edcia Judici\u00e1ria (PJ) est\u00e1 a investigar um inc\u00eandio ocorrido na madrugada deste domingo numa infraestrutura de um bairro social em constru\u00e7\u00e3o em Campo Maior, Portalegre, por suspeita de fogo posto, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte da GNR.", "title": "Pol\u00edcia Judici\u00e1ria investiga inc\u00eandio em Campo Maior por suspeita de fogo posto", "tag": "local", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/policia-judiciaria-investiga-incendio-em-campo-maior-por-suspeita-de-fogo-posto-1718028", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/821826?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-20-2015", "lead": "1. Um pouco por toda a Uni\u00e3o Europeia est\u00e3o em crescendo os partidos de contesta\u00e7\u00e3o. Podem vir da extrema-direita, da esquerda radical, ou eventualmente de ambas. Em 2014, as elei\u00e7\u00f5es para o Parlamento Europeu mostraram essa tend\u00eancia no conjunto da Uni\u00e3o Europeia. Os dois grupos pol\u00edticos tradicionais do establishment \u2013 o Partido Popular Europeu (PPE) e o Grupo da Alian\u00e7a Progressista dos Socialistas e Democratas (S&D) \u2013 perderam substancial vota\u00e7\u00e3o face \u00e0s anteriores elei\u00e7\u00f5es de 2009. O facto pol\u00edtico mais marcante foi a ascens\u00e3o dos partidos populistas e euroc\u00e9pticos, sobretudo de direita (UKIP, Reino Unido, FN em Fran\u00e7a, etc.). Tamb\u00e9m nas elei\u00e7\u00f5es nacionais se detectam similares tend\u00eancias. Os exemplos s\u00e3o f\u00e1ceis de encontrar. \u00c0 esquerda, o Movimento 5 Estrelas (It\u00e1lia) de Beppe Grilo; o Syriza (Gr\u00e9cia) de Alexis Tsipras; ou o Podemos de Pablo Iglesias (Espanha). \u00c0 direita, o UKIP (Partido da Independ\u00eancia do Reino Unido), de Nigel Farage; o Partido para a Liberdade (Holanda), de Geert Wilders; a Frente Nacional (Fran\u00e7a) de Marine Le Pen; o Partido dos \u201cVerdadeiros Finlandeses\u201d (Finl\u00e2ndia), de Timo Soini; ou o Jobbik (Movimento por uma Hungria Melhor), de Gab\u00f3r Vona. Como se explica que partidos inexistentes h\u00e1 pouco tempo atr\u00e1s, ou antigos mas sem grande relev\u00e2ncia pol\u00edtica, tenham ganho, nos \u00faltimos anos, crescente prefer\u00eancia dos eleitores, chegando, nalguns casos, ao governo? As raz\u00f5es podem ser nacionais, europeias ou globais, ou, mais provavelmente, tudo isso misturado. Vale a pena olhar melhor para estas.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/as-eleicoes-em-espanha-bemvindo-a-europa-da-contestacao-1718026", "title": "As elei\u00e7\u00f5es em Espanha: bem-vindo \u00e0 Europa da contesta\u00e7\u00e3o!", "tag": "mundo"}, {"lead": "Os trabalhadores do sector privado podem optar por receber o subs\u00eddio de Natal em duod\u00e9cimos em 2016, mantendo-se inalterado o regime em vigor, segundo um comunicado da tutela enviado este domingo \u00e0 ag\u00eancia Lusa.", "title": "Regime de duod\u00e9cimos no subs\u00eddio de Natal mant\u00e9m-se em 2016", "tag": "economia", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/regime-de-duodecimos-no-subsidio-de-natal-mantemse-em-2016-1718024", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/368331?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do CDS, Paulo Portas, mostrou-se este domingo, no Funchal, contra o que considera ser um \u201cimposto ideol\u00f3gico\u201d que resultar\u00e1 de uma revers\u00e3o da privatiza\u00e7\u00e3o da TAP.", "title": "Portas contra \u201cimposto ideol\u00f3gico\u201d na TAP", "tag": "politica", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/portas-contra-imposto-ideologico-na-tap-1718020", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/788639?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Indignados e Enganados em Papel Comercial, Ricardo \u00c2ngelo, disse este domingo \u00e0 Lusa que o Governo criou um grupo de trabalho para negociar com todos os intervenientes uma solu\u00e7\u00e3o para os lesados do BES.", "title": "BES: Governo cria grupo de trabalho para negociar solu\u00e7\u00e3o para lesados", "tag": "economia", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-cria-grupo-de-trabalhar-para-negociar-solucao-para-os-lesados-do-bes-1718018", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56769b2b0cf205d7205b0647/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os protestos que se seguiram \u00e0 publica\u00e7\u00e3o da carta da Human Rights Foundation, amplificados pela imprensa internacional, n\u00e3o suscitaram qualquer reac\u00e7\u00e3o de Nicki Minaj. A cantora americana actuou mesmo como cabe\u00e7a de cartaz do Show Unitel Boas Festas, no Est\u00e1dio dos Coqueiros, em Luanda. E documentou toda a viagem no Instagram: os bastidores, a actua\u00e7\u00e3o de s\u00e1bado, a presen\u00e7a da f\u00e3 e accionista da Unitel, Isabel dos Santos, empres\u00e1ria e filha do presidente angolano, Jos\u00e9 Eduardo dos Santos.", "title": "Apesar dos protestos, Nicki Minaj tocou mesmo em Angola", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/apesar-dos-protestos-nicki-minaj-tocou-mesmo-em-angola-1718012", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1018163?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-primeiro-ministro Jos\u00e9 S\u00f3crates defendeu este domingo que a candidatura de Marcelo Rebelo de Sousa \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica \u00e9 \u201cuma candidatura de um Cavaco Silva 2\u201d. Foi o momento pol\u00edtico da interven\u00e7\u00e3o do antigo l\u00edder do PS no mega-almo\u00e7o que o movimento que o apoia (\u201cJos\u00e9 S\u00f3crates, Sempre\u201d) organizou num restaurante em Azurara, Vila do Conde.", "title": "S\u00f3crates diz que Marcelo \u00e9 \"Cavaco Silva 2\"", "tag": "sociedade", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/socrates-diz-que-marcelo-rebelo-de-sousa-e-uma-especie-de-cavaco-silva-2-1718011", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1018165?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro (UTAD) socorreu, durante este ano, 350 animais selvagens em risco de vida, desde aves, r\u00e9pteis e mam\u00edferos oriundos de todo o pa\u00eds.", "title": "Universidade de Vila Real socorreu 350 animais selvagens este ano", "tag": "local", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/universidade-de-vila-real-socorreu-350-animais-selvagens-este-ano-1718010", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/820798?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Estamos no Natal e, assim sendo \u00e9 inevit\u00e1vel. Num qualquer canal televisivo estar\u00e1 programada a exibi\u00e7\u00e3o de ", "title": "O que aconteceu ao mi\u00fado de Sozinho em Casa? DRYVRS responde", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-que-aconteceu-ao-miudo-de-sozinho-em-casa-dryvrs-responde-1718007", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1018106?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A tend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o na ida \u00e0s urnas na disputadas elei\u00e7\u00f5es legislativas de sempre\u00a0inverteu-se durante a tarde, e pelas 18h (17h Lisboa), j\u00e1 tinham votado 58,35% dos 36,5 milh\u00f5es de eleitores, mais 0,70 pontos do que em 2011.", "title": "Participa\u00e7\u00e3o nas legislativas espanholas um pouco acima de 2011", "tag": "mundo", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/participacao-nas-legislativas-espanholas-um-pouco-abaixo-das-de-2011-1718006", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1018111?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-20-2015", "lead": "Um conjunto de iniciativas recentes levadas a cabo pela CML, pela RTP e outras organiza\u00e7\u00f5es sobre o tema dos retornados, umas mais, outras menos associadas \u00e0 comemora\u00e7\u00e3o das independ\u00eancias da ex-col\u00f3nias de Portugal tornaram premente o debate p\u00fablico em torno do que \u00e9 o \u2018menos dito\u2019 desta quest\u00e3o. Abordar a quest\u00e3o dos retornados s\u00f3 depois de terem passado 40 anos sobre o acontecimento pode parecer estranho, n\u00e3o fora o caso desta quest\u00e3o estar associada a uma outra sobre a qual se produziu uma amn\u00e9sia que se teima em n\u00e3o tratar. Trata-se do colonialismo portugu\u00eas. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel abordar seriamente a quest\u00e3o dos retornados enquanto n\u00e3o se realizar um livro negro do colonialismo como o fizeram outros pa\u00edses ex-colonizadores e, em consequ\u00eancia disso, n\u00e3o se tratar o tema - que \u00e9 um problema da Hist\u00f3ria mas tamb\u00e9m da Literatura e dos Estudos Culturais - e n\u00e3o se produzirem narrativas que sejam disseminadas e acolhidas pelo sistema de aprendizagem escolar e de forma\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/retornados-refugiados-deslocados-e-colonialismo-portugues-1718008", "title": "Retornados, refugiados, deslocados e colonialismo portugu\u00eas", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "No ano passado, quando se completaram cem anos do nascimento de Dylan Thomas, a BBC produziu um especial sobre o poeta e escritor gal\u00eas partindo de uma pergunta: porque era ele t\u00e3o popular na Am\u00e9rica? Mais do que no Reino Unido onde nasceu, viveu e produziu quase todo o seu trabalho liter\u00e1rio mas sem nunca conseguir o mesmo n\u00edvel de reconhecimento. Dylan Thomas ouviu sempre mais aplausos durantes as tourn\u00e9es americanas e a cr\u00edtica era mais efusiva no elogio. Entre 1950 e 1953 fez quatro viagens aos Estados Unidos, respondendo a convites para confer\u00eancias e leituras p\u00fablicas dos seus poemas. A \u00faltima aconteceu a 20 de Outubro de 1953, o dia em que aterrou no Aeroporto de Idlewild, mais tarde JFK. Stravinsky queria que ele escrevesse o libreto para uma \u00f3pera sua. Falava-se num dueto de g\u00e9nios, o maior compositor e o maior poeta de l\u00edngua inglesa numa obra \u00fanica. O encontro n\u00e3o chegou a acontecer. Uma noite, ap\u00f3s mais uma jornada de copos no White Horse, o pub de Hudson Street ent\u00e3o frequentado pela bo\u00e9mia art\u00edstica e liter\u00e1ria da Nova Iorque, Dylan Thomas chegou ao Chelsea Hotel onde estava hospedado e declarou: \u201cBebi 18 whiskies puros. Acho que \u00e9 o recorde\u201d. A seguir colapsou e morreria no hospital a 9 de Novembro, aos 39 anos.", "title": "Um retrato ainda por aprender", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/um-retrato-ainda-por-aprender-1717462", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1015858?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Se quer ser feliz, seja adepto do Barcelona. Pelo menos \u00e9 meio caminho andado para ter como assegurados v\u00e1rios momentos de felicidade durante a sua vida. A conquista pelo emblema catal\u00e3o do Mundial de clubes, neste domingo, no Jap\u00e3o, ap\u00f3s vencer os argentinos do River Plate na final da competi\u00e7\u00e3o por 3-0, foi apenas mais um desses momentos. E o ep\u00edlogo perfeito para aquela que ficar\u00e1 para a hist\u00f3ria como a \u201cd\u00e9cada Barcelona\u201d no futebol mundial.", "title": "Dez t\u00edtulos mundiais para o Barcelona numa d\u00e9cada", "tag": "desporto", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/barcelona-faz-historia-ao-vencer-o-mundial-de-clubes-1718002", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1018057?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mais de uma centena de lesados do papel comercial do GES est\u00e3o concentrados em frente \u00e0 sede do Novo Banco, na Avenida da Liberdade, em Lisboa, onde fizeram a \u00e1rvore de Natal com v\u00e1rios recados aos novos e antigos governantes.", "title": "Lesados do BES fazem \u00e1rvore de Natal em frente \u00e0 sede do Novo Banco", "tag": "mundo", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/lesados-bes-fazem-arvore-natal-frente-sede-novo-banco-1718001", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56769b2b0cf205d7205b0647/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A Nonius, empresa fornecedora de solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas digitais para o mercado da hotelaria, vai facturar 6,5 milh\u00f5es de euros este ano e vai expandir os seus neg\u00f3cios na \u00c1sia no pr\u00f3ximo ano, disse Ant\u00f3nio Silva, um dos fundadores da tecnol\u00f3gica portuguesa.", "title": "Tecnol\u00f3gica Nonius aposta na \u00c1sia em 2016 e vai faturar 6,5 ME no final do ano", "tag": "tecnologia", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/tecnologica-nonius-aposta-na-asia-em-2016-e-vai-faturar-65-me-no-final-do-ano-1717999", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1018041?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O procurador do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Macau, Ip Son Sang, disse hoje esperar que magistrados portugueses continuem a prestar servi\u00e7o no territ\u00f3rio, no dia em que um deles regressa a Portugal por des\u00edgnio das autoridades judiciais portuguesas.", "title": "Procurador de Macau espera continuar a ter magistrados portugueses na regi\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/procurador-de-macau-espera-continuar-a-ter-magistrados-portugueses-na-regiao-1718000", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/692453?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador espanhol Pep Guardiola vai deixar o comando t\u00e9cnico do Bayern de Munique no final da \u00e9poca, sendo substitu\u00eddo pelo italiano Carlo Ancelotti, revelou o presidente do clube alem\u00e3o de futebol, Karl-Heinz Rummenigge.", "title": "Guardiola deixa Bayern no final da \u00e9poca, substitu\u00eddo por Ancelotti", "tag": "desporto", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/guardiola-deixa-bayern-no-final-da-epoca-substituido-por-ancelotti-1717998", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1017978?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As autoridades da Austr\u00e1lia ordenaram neste domingo a evacua\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias povoa\u00e7\u00f5es devido aos inc\u00eandios florestais que est\u00e3o a devastar a regi\u00e3o sudeste do pa\u00eds, onde pelo menos dez casas foram destru\u00eddas pelas chamas.", "title": "Inc\u00eandios obrigam \u00e0 evacua\u00e7\u00e3o de povoa\u00e7\u00f5es no sudeste da Austr\u00e1lia", "tag": "mundo", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/incendios-obrigam-a-evacuacao-de-povoacoes-no-sudeste-da-australia-1717997", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1017976?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente suspenso da UEFA, Michel Platini, continua a ser um \"monumento do futebol franc\u00eas\" para a maioria dos gauleses, segundo uma sondagem publicada\u00a0pelo di\u00e1rio ", "title": "Sondagem revela que maioria acha que Platini \u00e9 um \"monumento do futebol franc\u00eas\"", "tag": "desporto", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sondagem-revela-que-maioria-acha-que-platini-e-um-monumento-do-futebol-frances-1717996", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1017969?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-20-2015", "lead": "Tive o prazer de ser convidado para as cerim\u00f3nias de comemora\u00e7\u00e3o de mais um anivers\u00e1rio do Comit\u00e9 Ol\u00edmpico de Portugal. Da agenda n\u00e3o constava um discurso do novel secret\u00e1rio de Estado da Juventude e do Desporto. Quando j\u00e1 sa\u00eda para fumar \u2013 uma actividade marginal -, voltei a sentar-me perante o an\u00fancio de tais palavras governamentais.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/mudar-o-baralho-para-jogar-o-mesmo-1717957", "title": "Mudar o baralho para jogar o mesmo?", "tag": "desporto"}, {"date": "12-20-2015", "lead": "Com horror e espanto, s\u00f3 agora fiquei a saber que afinal a pastilha el\u00e1stica \u00e9 feita de petr\u00f3leo. Jamais o tinha imaginado. Como \u00e9 que aquela saborosa massa mastig\u00e1vel pode advir, na ess\u00eancia, de um l\u00edquido preto, t\u00f3xico e proscrito?", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/pastilha-elastica-petroleo-e-um-par-de-botas-1717920", "title": "Pastilha el\u00e1stica, petr\u00f3leo e um par de botas", "tag": "ecosfera"}, {"lead": "A gigante de com\u00e9rcio online chinesa Alibaba foi exclu\u00edda da lista negra dos Estados Unidos de sites que oferecem produtos falsos. Esta \u00e9 uma vit\u00f3ria para a empresa, que tem vindo a tentar evitar a inclus\u00e3o na lista.", "title": "Alibaba fora da lista negra dos EUA contra sites de produtos falsificados", "tag": "tecnologia", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/alibaba-de-fora-da-lista-negra-dos-eua-contra-sites-de-produtos-falsificados-1717875", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/883472?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi uma consequ\u00eancia, inesperada, da crise econ\u00f3mica e dos ajustamentos que surpreendeu os analistas. Empurrada pela press\u00e3o dos movimentos sociais inorg\u00e2nicos que durante anos tiveram a sua sede nas pra\u00e7as e ruas, a sociedade espanhola torneou o imobilismo dos pol\u00edticos e reinventou-se. O que se joga nas elei\u00e7\u00f5es legislativas de hoje \u00e9 a tradu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica desta mudan\u00e7a, a sua profundidade e consolida\u00e7\u00e3o. Porque, paradoxalmente, o embate entre o novo e o velho, \u00e0 luz das experi\u00eancias europeias recentes \u2013 o quebrar das aspira\u00e7\u00f5es gregas por Bruxelas \u2013 pode reafirmar o pragmatismo do poss\u00edvel. E, assim, limitar o alcance da mudan\u00e7a.", "title": "\u201cA Espanha regenerou-se politicamente sem uma mudan\u00e7a formal\u201d", "tag": "mundo", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-espanha-regenerouse-politicamente-sem-uma-mudanca-formal-1717783", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1017049?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-20-2015", "lead": "Durante a crise, as condi\u00e7\u00f5es de vida e de emprego dos jovens e dos mais velhos divergiram substancialmente na Uni\u00e3o Europeia. Os indicadores de pobreza mostram que as pessoas mais jovens foram especialmente atingidas pela recess\u00e3o quando em compara\u00e7\u00e3o com as mais velhas, n\u00e3o apenas nos pa\u00edses mais afectados pela crise, mas atrav\u00e9s de toda a Uni\u00e3o Europeia. O desemprego entre os jovens na Uni\u00e3o Europeia entre 2007 e 2013 aumentou at\u00e9 quase os 24%, alcan\u00e7ando os 5,5 milh\u00f5es de pessoas com idades inferiores a 25 anos.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-crescente-abismo-intergeracional-na-europa-1717963", "title": "O crescente abismo intergeracional na Europa", "tag": "economia"}, {"lead": "Primeiro as devidas apresenta\u00e7\u00f5es desses locais onde nem sempre \u00e9 f\u00e1cil trabalhar. As aldeias do xisto s\u00e3o 27 aldeias espalhadas por 16 munic\u00edpios do Pinhal Interior, na regi\u00e3o Centro do pa\u00eds, e s\u00e3o tamb\u00e9m uma marca territorial em que a identidade cultural \u00e9 um dos principais recursos que conv\u00e9m preservar e mostrar ao mundo. Nos \u00faltimos anos, estas aldeias t\u00eam beneficiado de v\u00e1rios projectos de requalifica\u00e7\u00e3o que as tornam p\u00f3los de atrac\u00e7\u00e3o tur\u00edstica. Argumentos n\u00e3o faltam: belas paisagens, gastronomia t\u00edpica, velhos of\u00edcios, tradi\u00e7\u00f5es antigas, artefactos moldados \u00e0 m\u00e3o. A qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es melhora, a auto-estima aumenta e a economia agradece. A projec\u00e7\u00e3o desses lugares dentro e fora de portas continua, n\u00e3o cruza aos bra\u00e7os e procura novos trilhos. E \u00e9 assim que tem de ser. \u201cNestes territ\u00f3rios submetidos a um destino de esvaziamento \u00e9 dif\u00edcil trabalhar sem algum caminho novo, sem algumas experi\u00eancias\u201d, refere Rui Sim\u00e3o, coordenador da ADXTUR \u2013 Ag\u00eancia para o Desenvolvimento Tur\u00edstico das Aldeias do Xisto, que tem como miss\u00e3o gerar atractividade, estimulando um desenvolvimento social e territorial sustent\u00e1vel e integrado nas comunidades locais.", "title": "S\u00e3o aldeias no interior e v\u00e3o mostrar ao mundo como aqui \u00e9 que se est\u00e1 bem", "tag": "local", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/sao-aldeias-no-interior-e-vao-mostrar-ao-mundo-como-aqui-e-que-se-esta-bem-1717823", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1017113?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O movimento xiita\u00a0Hezbollah anunciou em comunicado a morte de Samir Kantar, uma importante figura da organiza\u00e7\u00e3o, que esteve preso em Israel durante quase 30 anos. Ter\u00e1 morrido neste s\u00e1bado, durante um ataque do ex\u00e9rcito israelita em territ\u00f3rio s\u00edrio, em Jaramana, nos arredores de Damasco. ", "title": "Hezbollah acusa Israel de ter morto comandante do grupo na S\u00edria", "tag": "mundo", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/hezbollah-anunciou-morte-de-figura-importante-do-movimento-1717995", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1017931?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na localidade mais jovem de Espanha j\u00e1 se disse adeus ao bipartidarismo. Chama-se Arroyomolinos e \u00e9 um munic\u00edpio dos arredores de Madrid. Desde as elei\u00e7\u00f5es auton\u00f3micas e municipais de Maio, o governo \u00e9 formado pelo Cidad\u00e3os (C's) com o apoio do PSOE, do Podemos e do partido local PIA (Partido Independente de Arroyomolinos). Nas urnas venceu o Partido Popular.", "title": "A localidade madrilena onde todos governam menos o PP", "tag": "mundo", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-localidade-madrilena-onde-todos-governam-menos-o-pp-1717876", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1017228?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com Passos Coelho no Governo, o chamado terceiro sector, de que as 397 miseric\u00f3rdias que existem no pa\u00eds fazem parte, ganhou protagonismo. E tamb\u00e9m novas responsabilidades que eram, at\u00e9 h\u00e1 pouco, um exclusivo da esfera do Estado \u2014 em alguns locais, as santas casas e outras institui\u00e7\u00f5es sociais passaram mesmo a gerir a atribui\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00f5es como o Rendimento Social de Inser\u00e7\u00e3o (RSI). Manuel de Lemos, que voltou a ser reeleito, no in\u00edcio deste m\u00eas, presidente da Uni\u00e3o das Miseric\u00f3rdias Portuguesas, acredita que o Governo PS ser\u00e1 dialogante. E acha que a transfer\u00eancia de compet\u00eancias iniciada no anterior Executivo deve continuar. \u201c\u00c9 evidente que algumas for\u00e7as pol\u00edticas, nomeadamente o PS, reagiram: \u201cEnt\u00e3o est\u00e3o a transferir compet\u00eancias do Estado para as institui\u00e7\u00f5es de solidariedade?\u201d Bom, \u00e9 verdade e h\u00e1 aqui um debate que \u00e9 interessante. Para mim, n\u00e3o \u00e9 preciso ser o Estado a fazer. O que \u00e9 preciso \u00e9 que seja o Estado a controlar.\u201d Mas, nota, \u00e9 preciso que \u201cas duas partes estejam confort\u00e1veis\u201d com esta ideia. Ou ent\u00e3o n\u00e3o vale a pena avan\u00e7ar.", "title": "\u201cSabemos melhor do que o Estado quem realmente precisa e porque precisa\u201d", "tag": "sociedade", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sabemos-melhor-do-que-o-estado-quem-realmente-precisa-e-porque-precisa-1717800", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1017827?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro foi Elias dos Santos Cordeiro. \u201cFui o primeiro a vir e aqui me mantenho. Venho com a minha mulher \u00e0 fisioterapia. \u00d3! Quem tem muita idade est\u00e1 sempre a precisar destas coisas. Eu nem conseguia dormir de noite. Agora, durmo melhor \u2013 descanso, que era o eu que queria.\u201d", "title": "Distribuir os fisioterapeutas pelas aldeias", "tag": "sociedade", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/distribuir-os-fisioterapeutas-pelas-aldeias-1717933", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/543559?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ser\u00e1 sem margem para erros que Sporting, FC Porto e Benfica v\u00e3o encerrar o calend\u00e1rio desportivo de 2015 este domingo. Por diferentes motivos, os tr\u00eas \u201cgrandes\u201d do futebol portugu\u00eas entram pressionados para a 14.\u00aa jornada, face a desaires recentes que comprometeram alguns dos seus objectivos. Os \u201cle\u00f5es\u201d v\u00e3o \u00e0 Madeira defrontar o Uni\u00e3o (18h15), ap\u00f3s a elimina\u00e7\u00e3o da Ta\u00e7a de Portugal, enquanto os \u201cdrag\u00f5es\u201d querem esquecer o afastamento da Liga dos Campe\u00f5es na recep\u00e7\u00e3o \u00e0 Acad\u00e9mica (20h30) e manterem a press\u00e3o sobre a equipa de Jorge Jesus, que ir\u00e3o defrontar na pr\u00f3xima jornada. J\u00e1 os \u201cencarnados\u201d escorregaram na Liga, no jogo em atraso com o Uni\u00e3o (0-0), ficando a sete pontos da lideran\u00e7a, e pretendem reencontrar o caminho dos triunfos frente ao Rio Ave (16h) para n\u00e3o cederem mais terreno para a dupla da frente.", "title": "Tr\u00eas \"grandes\" encerram 2015 sem margem para falhar", "tag": "desporto", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tres-grandes-encerram-2015-sem-margem-para-falhar-1717977", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1017857?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-20-2015", "lead": "<strong>1. </strong>", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-tempo-incerto-de-pedro-passos-coelho-1717966", "title": "O tempo incerto de Pedro Passos Coelho", "tag": "politica"}, {"lead": "As autoridades espanholas suspeitam de que uma parte dos cerca de cem inc\u00eandios que na manh\u00e3 deste domingo continuam activos nas Ast\u00farias tenha tido origem criminosa, noticia o El Pa\u00eds.", "title": "Cerca de  cem inc\u00eandios activos nas Ast\u00farias", "tag": "mundo", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/cerca-de-cem-incendios-activos-nas-asturias-1717994", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/366651?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi o primeiro livro a ser editado na colec\u00e7\u00e3o Artes de Mesa da Rel\u00f3gio D\u2019\u00c1gua e tem como autora da introdu\u00e7\u00e3o, tradu\u00e7\u00e3o e coment\u00e1rios a investigadora In\u00eas de Ornellas e Castro. O Livro de Cozinha de Ap\u00edcio \u2013 Um Brevi\u00e1rio do Gosto Imperial (De re coquinaria, no t\u00edtulo original, em latim) \u00e9 a reedi\u00e7\u00e3o de uma obra fundamental para se compreender a Hist\u00f3ria da Alimenta\u00e7\u00e3o: o \u00fanico tratado de cozinha romano conhecido.", "title": "10 livros de gastronomia que pode dar este Natal", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/gastronomia-quase-sem-receitas-1717897", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1017837?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pedro Marques, 39 anos, tomou posse h\u00e1 menos de um m\u00eas. Inaugurou um minist\u00e9rio in\u00e9dito \u2013 Planeamento e Infra-estruturas \u2013, e tem em m\u00e3os uma das mais complexas negocia\u00e7\u00f5es do momento. Uma daquelas que ditam a sorte de um Governo. ", "title": "O economista discreto que bateu o p\u00e9 a S\u00f3crates e tem o futuro da TAP em cima da mesa", "tag": "politica", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-economista-discreto-que-bateu-o-pe-a-socrates-e-tem-o-futuro-da-tap-em-cima-da-mesa-1717974", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1017855?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Expectativas demasiado elevadas em rela\u00e7\u00e3o ao efeito imediato das reformas estruturais, consolida\u00e7\u00f5es or\u00e7amentais feitas de forma excessivamente r\u00e1pida, expectativas irrealistas em rela\u00e7\u00e3o a uma estrat\u00e9gia de curto prazo de desvaloriza\u00e7\u00e3o interna e ced\u00eancias no princ\u00edpio de reestruturar logo \u00e0 cabe\u00e7a d\u00edvidas p\u00fablicas pouco sustent\u00e1veis.", "title": "As falhas dos programas da troika assumidas pelo pr\u00f3prio FMI", "tag": "economia", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/as-falhas-dos-programas-da-troika-assumidas-pelo-proprio-fmi-1717953", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1017845?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Hamza tinha 13 anos quando foi levado. Era Abril de 2011 e a guerra na S\u00edria estava ainda distante. Foi ", "title": "M\u00e1quina de \u201cmorte natural\u201d de Assad elimina milhares de prisioneiros", "tag": "mundo", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-maquina-do-regime-sirio-e-a-morte-natural-de-milhares-de-prisioneiros--1717961", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1017852?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nos primeiros tr\u00eas dias de exibi\u00e7\u00e3o, o filme Oito Apelidos Catal\u00e3es foi visto por 1,2 milh\u00f5es de espectadores, quase um recorde nas salas de cinema espanholas. No ", "title": "Os apelidos catal\u00e3es no cinema durante a campanha", "tag": "mundo", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/os-apelidos-catalaes-no-cinema-durante-a-campanha-1717878", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1017230?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pol\u00edcia queniana interrogou v\u00e1rios passageiros do avi\u00e3o da Air France, proveniente da Ilha Maur\u00edcia e com destino a Paris, que na madrugada deste domingo fez uma aterragem de emerg\u00eancia\u00a0em Mombasa, Qu\u00e9nia, depois da descoberta de um pacote suspeito a bordo. Afinal, foi um \u201cfalso alarme\u201d.", "title": "Falso alarme de bomba obrigou avi\u00e3o da Air France a aterrar no Qu\u00e9nia", "tag": "mundo", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/aviao-da-air-france-fez-aterragem-de-emergencia-no-quenia-devido-a-alerta-de-bomba-1717993", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1018014?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-20-2015", "lead": "Desde 2011 que andamos a evitar repetir \u201cpalavras da semana\u201d, ainda que a actualidade teime em \u201crepor\u201d temas e dramas. Desta vez aceit\u00e1mos regressar ao \u201cbanco\u201d. Decifr\u00e1mo-lo na edi\u00e7\u00e3o de 6 de Abril de 2014, sob o t\u00edtulo \u201cInstitui\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria e assento dos r\u00e9us\u201d. O banco era outro, era o BPN, mas podia ser o BES. Agora, \u00e9 o Banif que justifica nova consulta ao dicion\u00e1rio e ao notici\u00e1rio, j\u00e1 que as suas ac\u00e7\u00f5es perderam na segunda-feira mais de 40% na bolsa de Lisboa, mas na quinta-feira subiram 45,45%. E a CMVM suspendeu a negocia\u00e7\u00e3o por perigo de especula\u00e7\u00e3o. \u201cBanco\u201d \u00e9 uma \u201cinstitui\u00e7\u00e3o financeira cuja actividade principal consiste em receber dep\u00f3sitos e conceder cr\u00e9ditos\u201d. Lembremos os protagonistas de ent\u00e3o: Cavaco Silva, Dias Loureiro, primeiros-ministros e ministros das Finan\u00e7as desde Dur\u00e3o Barroso at\u00e9 Teixeira dos Santos e V\u00edtor Const\u00e2ncio. Protagonistas por omiss\u00e3o, incompet\u00eancia e compet\u00eancia, mas na dissimula\u00e7\u00e3o dos problemas da banca.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ja-vimos-este-filme-1717779", "title": "J\u00e1 vimos este filme", "tag": "economia"}, {"lead": "Todos somos turistas. Mesmo os que n\u00e3o se sentem for\u00e7osamente identificados com aquilo a que chamamos turismo. \u201cE \u00e9 bom termos essa no\u00e7\u00e3o, para que n\u00e3o olhemos para os turistas como se fossem extraterrestres\u201d, diz-nos por entre risos o holand\u00eas Marc Glaudemans. \u00c9 o fundador e director do Stadslab European Urban Design Laboratory, um think tank internacional sem fins lucrativos e tamb\u00e9m laborat\u00f3rio de design urbano, que tem actuado ao n\u00edvel do impacto do turismo massificado no espa\u00e7o p\u00fablico, no desenvolvimento urbano e no dia-a-dia dos cidad\u00e3os das cidades europeias. \u201cO turismo n\u00e3o pode ser eliminado, \u00e9 qualquer coisa \u00e0 qual nos temos de adaptar\u201d, acrescenta, \u201cmas pode ser gerido, regulado ou sustentado.\u201d\u00a0", "title": "Todos somos turistas", "tag": "economia", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/todos-somos-turistas-1717829", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1017129?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-20-2015", "lead": "O sistema eleitoral espanhol favorece o bipartidarismo mas este tem os dias contados. N\u00e3o porque o sistema eleitoral tenha mudado, mas porque os principais partidos, os que at\u00e9 aqui t\u00eam rodado no poder, sofreram uma forte eros\u00e3o diante do eleitorado. Por isso, se em elei\u00e7\u00f5es anteriores tudo se decidia entre o PP e o PSOE, ficando em vantagem ora um ora outra, agora o p\u00f3dio ser\u00e1 disputado n\u00e3o por duas mas por quatro partidos. Isto n\u00e3o significa, por\u00e9m, que haja mudan\u00e7as de monta. Visto de uma forma simplista, \u00e9 como se a altern\u00e2ncia a dois agora se jogasse a quatro, ficando apenas por saber que \u201cfatia\u201d dos votos expressos ter\u00e1 cada uma das forma\u00e7\u00f5es em disputa na primeira linha. Ontem, em editorial, o di\u00e1rio El Pa\u00eds dizia que, mais do que partidos ou programas em disputa, foram os seus l\u00edderes que na campanha desempenharam o papel principal, foram eles o \u201cproduto\u201d exposto, n\u00e3o os seus partidos. E isto ter\u00e1 reduzido a \u201coferta\u201d eleitoral a quatro pessoas: Rajoy (PP), S\u00e1nchez (PSOE), Iglesias (Podemos) e Rivera (Cidad\u00e3os), alinhando as novas for\u00e7as pol\u00edticas num jogo que n\u00e3o difere muito do das velhas, das quais deveriam demarcar-se. Escreve ainda o El Pa\u00eds que \u201cos partidos tradicionais trataram de n\u00e3o perder terreno, e os emergentes, sem heran\u00e7a a defender, criaram uma din\u00e2mica contra as op\u00e7\u00f5es de sempre, que n\u00e3o foi acompanhada por verdadeiras demonstra\u00e7\u00f5es de uma nova pol\u00edtica.\u201d Cautelas \u00e0 esquerda e \u00e0 direita, cabe agora ao eleitorado espanhol projectar no voto tudo aquilo que o move, e que vai da heran\u00e7a ainda morna dos revoltados de 2011, os que ocuparam as ruas e ruidosamente exigiram mudan\u00e7as, e o descr\u00e9dito face ao desempenho das for\u00e7as tradicionais. Nas sondagens, este desencanto expressa-se de forma clara. Nas legislativas anteriores, PP e PSOE somavam entre 70 a 80% dos votos. Nestas, poder\u00e3o n\u00e3o passar dos 50% Isto enquanto o Cidad\u00e3os e o Podemos j\u00e1 ultrapassam a barreira dos 15%. Consoante os votos reais, expressos hoje, assim ser\u00e1 o futuro governo de Espanha, assentando mais depressa numa alian\u00e7a PP-Cidad\u00e3os do que PSOE-Podemos. Ou seja, tal como sucedeu em Portugal nas recentes legislativas, a aus\u00eancia de uma maioria absoluta pode fazer deslocar o poder para uma alian\u00e7a parlamentar que n\u00e3o seja a mais \u00f3bvia. E se por aqui, contrariamente \u00e0s expectativas dos vencedores e \u00e0 \u201cnorma\u201d habitual, o governo acabou por ser entregue ao PS com apoio parlamentar do PCP e do Bloco, em Espanha os dois maiores partidos (PP e PSOE), se as elei\u00e7\u00f5es confirmarem a sua tend\u00eancia de queda, ter\u00e3o de sujeitar-se a negocia\u00e7\u00f5es com os emergentes (Cidad\u00e3os e Podemos). Isto, por si s\u00f3, n\u00e3o \u00e9 garantia de uma nova pol\u00edtica. Mas corresponde verdadeiramente a um novo ciclo, mais imprevis\u00edvel mas tamb\u00e9m mais desafiador. Isto se a capacidade de fazer pactos e obter consensos for levada a s\u00e9rio pelos partidos em disputa e se desses acordos e negocia\u00e7\u00f5es sair algo que corresponda aos anseios de mudan\u00e7a do eleitorado. Dizem que durar\u00e1 pouco, mas a nova legislatura espanhola pode ser uma agrad\u00e1vel surpresa.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/certeza-e-incognitas-dos-votos-espanhois-1717985", "title": "Certeza e inc\u00f3gnitas dos votos espanh\u00f3is", "tag": "mundo"}, {"date": "12-20-2015", "lead": "As vacinas s\u00e3o uma das mais importantes interven\u00e7\u00f5es de sa\u00fade p\u00fablica do \u00faltimo s\u00e9culo. Protegeram milh\u00f5es de indiv\u00edduos de doen\u00e7as infecciosas e contribu\u00edram consistentemente para o desenvolvimento socioecon\u00f3mico das na\u00e7\u00f5es em todo o mundo. A crise financeira e econ\u00f3mica na Europa, com in\u00edcio em 2008, colocou uma press\u00e3o imensa nos or\u00e7amentos nacionais levando a cortes profundos, com consequ\u00eancias dram\u00e1ticas para os sistemas de sa\u00fade e para a sa\u00fade dos cidad\u00e3os da UE. O \"problema econ\u00f3mico dos cuidados b\u00e1sicos de sa\u00fade\", mesmo em circunst\u00e2ncias econ\u00f3micas normais, representa um desafio, com exig\u00eancias infinitas e recursos finitos.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-valor-economico-da-vacinacao-porque-a-prevencao-representa-riqueza-1717946", "title": "O valor econ\u00f3mico da vacina\u00e7\u00e3o - porque a preven\u00e7\u00e3o representa riqueza", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-20-2015", "lead": "Portugal foi um dos pa\u00edses mundiais com maior \u00eaxito na luta contra a mortalidade infantil. E esse indicador \u00e9, hoje, tido como um dos saldos mais positivos da sa\u00fade neste pa\u00eds. Servindo-me desta apreci\u00e1vel vari\u00e1vel nos valores sanit\u00e1rios e de vit\u00f3ria para a demografia, vou adoptar a express\u00e3o para voltar a um tema, em sentido inverso, que me parece ser um dos factores que, face \u00e0 sua crise, a \u201cimprensa industrial\u201d ter\u00e1 de rever: a \u201cmortalidade infantil\u201d da not\u00edcia na Imprensa. Vou ater-me, sobretudo, \u00e0 imprensa dos jornais.", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/a-mortalidade-infantil-da-noticia-na-imprensa-1717979", "title": "A \u201cmortalidade infantil\u201d da not\u00edcia na Imprensa", "tag": "portugal"}, {"date": "12-20-2015", "lead": "No rescaldo dos momentosos acontecimentos ocorridos em Paris no passado dia 13 de Novembro, o Presidente franc\u00eas, Fran\u00e7ois Hollande, invocou o artigo 42.7 do Tratado de Lisboa, segundo o qual: \u201cSe um Estado vier a ser alvo de agress\u00e3o armada no seu territ\u00f3rio, os outros Estados-Membros devem prestar-lhe aux\u00edlio e assist\u00eancia por todos os meios ao seu alcance, em conformidade com o artigo 51 da Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Tal n\u00e3o afecta o car\u00e1cter espec\u00edfico da pol\u00edtica de seguran\u00e7a e defesa de determinados Estados-membros. Os compromissos e a coopera\u00e7\u00e3o neste dom\u00ednio respeitam os compromissos assumidos no quadro da Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado do Atl\u00e2ntico Norte, que, para os Estados que s\u00e3o membros desta organiza\u00e7\u00e3o, continua a ser o fundamento da sua defesa colectiva e inst\u00e2ncia apropriada para a concretizar.\u201d", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/assistencia-mutua-sob-o-artigo-427-do-tratado-de-lisboa-aparencia-e-substancia-1717943", "title": "Assist\u00eancia M\u00fatua sob o Artigo 42.7 do Tratado de Lisboa: apar\u00eancia e subst\u00e2ncia", "tag": "mundo"}, {"date": "12-20-2015", "lead": "Carta aberta a Lula da Silva", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1717937", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-20-2015", "lead": "ome\u00e7o por protestar contra o uso repetido deste termo \u201cranking\u201d, como se o portugu\u00eas n\u00e3o contivesse voc\u00e1bulo apropriado. Hesitei em us\u00e1-lo, mas fui vencido pelo h\u00e1bito: se escrevesse sobre a \u201cclassifica\u00e7\u00e3o das escolas\u201d, muitos leitores n\u00e3o saberiam do que estaria a falar.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-mentira-do-ranking-1717508", "title": "A mentira do ranking", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-20-2015", "lead": "Segundo o artigo 1\u00ba da Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos, \u201cTodos os seres humanos nascem livres e iguais em dignidade e em direitos.\u201d.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/direitos-humanos-e-governacao-1717942", "title": "Direitos Humanos e Governa\u00e7\u00e3o", "tag": "mundo"}, {"date": "12-20-2015", "lead": "1. N\u00e3o foi uma cimeira particularmente produtiva em termos de resultados, a que se realizou no final da semana em Bruxelas. O tema dos refugiados estava em cima da mesa com a urg\u00eancia que a realidade imp\u00f5e no curto e no m\u00e9dio prazo. A ideia de que a melhor maneira de salvar Schengen \u00e9 o refor\u00e7o das fronteiras externas da Uni\u00e3o, atrav\u00e9s de uma for\u00e7a pr\u00f3pria e europeia, ganha terreno mas ainda suscita alguma oposi\u00e7\u00e3o. H\u00e1 pa\u00edses que ainda rejeitam esta forma de \u201cinterfer\u00eancia\u201d. Tamb\u00e9m continua a ser dif\u00edcil que toda a gente aceite o crit\u00e9rio das quotas, mesmo que, na pr\u00e1tica, o que a chanceler alem\u00e3 pretende seja mais do dom\u00ednio do simb\u00f3lico (para acalmar as criticas internas) do que do concreto. Houve certamente uma boa discuss\u00e3o mas, como \u00e9 costume no modo de funcionamento da Uni\u00e3o, as duas quest\u00f5es foram adiadas para uma cimeira em Junho do pr\u00f3ximo ano. \u00c9 um adiamento com riscos porque, mesmo que o Inverno retenha os refugiados longe das fronteiras europeias ou a Turquia mantenha no seu territ\u00f3rio muitos dos que chegam por essa via (a Europa paga-lhe para isso, financeira e politicamente), ningu\u00e9m garante que, com melhor tempo, a vaga de refugiados n\u00e3o volte a aumentar. H\u00e1 agora uma pequena luz de esperan\u00e7a para p\u00f4r termo \u00e0 guerra na S\u00edria, acesa no Conselho de Seguran\u00e7a da ONU que adoptou por unanimidade (coisa rara) o plano de paz que os EUA e a Europa querem p\u00f4r rapidamente em marcha. Mas o maior problema \u00e9 que a quest\u00e3o dos imigrantes (refugiados ou n\u00e3o) est\u00e1 a alimentar os partidos populistas e de extrema-direita um pouco por toda a Europa, transformando-se numa quest\u00e3o pol\u00edtica central que n\u00e3o pode ficar sem resposta, se quer travar o cont\u00e1gio. O comportamento da Dinamarca \u00e9 revelador da loucura pol\u00edtica dos que querem rivalizar com os partidos xen\u00f3fobos. Na semana passada, a ideia de ficar com as j\u00f3ias e o dinheiro dos refugiados para ajudar a financiar a sua instala\u00e7\u00e3o causou arrepios. Sobretudo num pa\u00eds que ficou na hist\u00f3ria da II Guerra como um dos que mais judeus ajudaram a fugir.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/cameron-ainda-vai-conseguir-devolver-o-genio-a-garrafa-1717956", "title": "Cameron ainda vai conseguir devolver o g\u00e9nio \u00e0 garrafa?", "tag": "mundo"}, {"date": "12-20-2015", "lead": "Imagine-se ontem, perto da meia-noite, na entrada das urg\u00eancias de um grande hospital. Reina a calma, n\u00e3o h\u00e1 grande aflu\u00eancia. Tudo parece bem organizado e, dos seguran\u00e7as, aos maqueiros e aos pol\u00edcias, todos s\u00e3o diligentes e cordiais. Fazem o que devem com bom ar. No guichet voc\u00ea \u00e9 atendido por pessoas simp\u00e1ticas que, com v\u00e1rios n\u00fameros de telefone num papel, ligam para todos aqueles que o podem ajudar a resolver o seu problema. Estes, ou n\u00e3o atendem, ou n\u00e3o est\u00e3o por perto, ou est\u00e3o desligados, ou n\u00e3o fazem \u00e0quela hora o servi\u00e7o pedido, ou est\u00e3o ocupados com outros utentes... Inicialmente voc\u00ea tem dificuldade em perceber como se age numa situa\u00e7\u00e3o nova e desconhecida para si. Tenta fixar alguns pontos b\u00e1sicos para se orientar e procurar resolver o assunto. O cen\u00e1rio tem todas as condi\u00e7\u00f5es para um daqueles filmes de grande qualidade, de natureza antropol\u00f3gico-urbana, em que uma est\u00f3ria quotidiana se desenrola em contexto real e adverso e em que pessoas\u00a0 comuns tentam situar-se e agir. Miguel Gomes ou Jo\u00e3o Canijo podiam ser para ali chamados, em registo lento, que fixasse caras e a\u00e7\u00f5es. Uma c\u00e2mara deste novo cinema ficava ali bem. De facto, circula muito gente e voc\u00ea come\u00e7a a ver que quase todos prestam o servi\u00e7o que resolvia o seu problema. Nessa altura, tamb\u00e9m j\u00e1 percebeu que o melhor \u00e9 come\u00e7ar voc\u00ea mesmo a tentar encontrar uma solu\u00e7\u00e3o por m\u00e3o pr\u00f3pria. Na realidade, o assunto est\u00e1 apenas nas suas m\u00e3os, apesar da simpatia das pessoas do guichet. Vai falar com v\u00e1rios bombeiros das ambul\u00e2ncias que l\u00e1 est\u00e3o: n\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 a zona deles; n\u00e3o, o ve\u00edculo \u00e9 para outras fun\u00e7\u00f5es; n\u00e3o, o comando n\u00e3o deixa; n\u00e3o, t\u00eam antes de ir a Leiria, ou a Aveiro. \u201cAmigo, eu fazia, mas n\u00e3o posso...\u201d At\u00e9 de \u201cpar\u00e2metros\u201d me falaram, o que tornou uma recusa definitivamente convincente a uma hora daquelas... Como o problema se resolve com as pr\u00f3pria m\u00e3os, a solu\u00e7\u00e3o tem de nos vir parar \u00e0s m\u00e3os. E assim foi. Uma jovem bombeira diligente, com quem eu devia ter falado primeiro se soubesse que ela existia, deu-me um toque no bra\u00e7o e disse-me: \u201cSenhor Jos\u00e9, fique descansado, eu trato-lhe disso. Tenho \u00e9 que ir primeiro a Aveiro. Pela meia-noite e 45, ligue, que eu venho c\u00e1, se ainda precisar\u201d. E assim foi. Perto das 2 da manh\u00e3 estava a chegar e at\u00e9 estava dispon\u00edvel, ela, para ajudar outros Senhores Jos\u00e9s que ali estivessem. E estavam. Estava uma senhora, j\u00e1 de idade madura, que ali vai frequentemente com o marido, e que precisava, para uma dist\u00e2ncia de minutos como a minha, de conseguir chegar a casa durante essa noite, para n\u00e3o esperar pela manh\u00e3. A compet\u00eancia que, entra as 11 e a meia-noite, eu tinha adquirido acerca daquele mundo \u2013 daquele \u201cmercado\u201d, dira quem usa termos muito em voga \u2013 permitiu-me estabelecer o contacto necess\u00e1rio e ser parte da solu\u00e7\u00e3o do problema da senhora. Entretanto as pessoas do guichet j\u00e1 tinham sido substitu\u00eddas mas a simpatia e a vontade de ajudar permanecia.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/envelhecimento-que--relato-politicopessoal-de-uma-noite-a-porta-do-hospital-1717945", "title": "Envelhecimento qu\u00ea? \u2013 relato pol\u00edtico-pessoal de uma noite \u00e0 porta do hospital", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-20-2015", "lead": "Paradoxalmente, a era da comunica\u00e7\u00e3o, da propaga\u00e7\u00e3o ao infinito da not\u00edcia, \u00e9 boicotada pela sua pr\u00f3pria abund\u00e2ncia e voracidade. Como diria Eduardo Louren\u00e7o, o esplendor do caos, como aprendemos a cada passo, a limita\u00e7\u00e3o humana perante o esplendor e a vit\u00f3ria eminente do caos como o grotesco do costume. A verdade \u00e9 que n\u00e3o consumimos mais do que um nico de cada hist\u00f3ria. Lemos parangonas e vemos fotografias ou v\u00eddeos at\u00e9 30 segundos. Somos apenas o imediato das coisas. A demasia n\u00e3o \u00e9 para cidad\u00e3os comuns. Apenas os her\u00f3is fazem da demasia uma normalidade.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/desabrigo-1717776", "title": "Desabrigo", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "\u201cS\u00f3 serei candidato a l\u00edder do PSD quando Jesus Cristo descer \u00e0 Terra\u201d, disse uma vez, em modo m\u00edstico, o profeta-professor Marcelo. E o milagre repete-se e parece que um messias omnisciente e omnipresente vai descer, ou subir, a Bel\u00e9m, como anunciam as escrituras da P\u00e0F (\u201cP\u00e0F\u201d, v\u00edrgula, essa criatura era obra ileg\u00edtima do diabo e a terra j\u00e1 a comeu).", "title": "Uma estrelinha em Bel\u00e9m", "tag": "politica", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/uma-estrelinha-em-belem-1717770", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1017025?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-20-2015", "lead": "1. Se Jesus existiu como realidade hist\u00f3rica \u2013 e raros s\u00e3o os que se atrevem a negar - \u00e9 normal que tenha nascido. Quem reconhecer nele a condi\u00e7\u00e3o humana no seu ponto mais belo, luminoso e humilhado, \u00e9 justo que celebre este acontecimento.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/celebrar-o-natal-para-que-1717939", "title": "Celebrar o Natal para qu\u00ea?", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-20-2015", "lead": "Era a solu\u00e7\u00e3o da minha m\u00e3e para tudo: \"primeiro toma um banho e depois logo se v\u00ea\": \"have a bath and see how you feel\".", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-bem-da-agua-quieta-1717936", "title": "O bem da \u00e1gua quieta", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O encontro com lady Juliet est\u00e1 marcado para uma manh\u00e3 fria de Dezembro. A casa, num bairro popular de Lisboa, tem dois pisos e duas varandas \u2014 de uma delas avista-se o Tejo, quando n\u00e3o est\u00e1 nevoeiro, como hoje, e da outra o Castelo.", "title": "Lady Juliet, uma aristocrata inglesa", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/lady-juliet-uma-aristocrata-inglesa-1717780", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1017027?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sabe bem entrar na pequena sala do Convento de S\u00e3o Domingos, onde havemos de ficar a conversar longamente. O anfitri\u00e3o, Frei Bento Domingues, deixou previamente ligado um aquecedor que nos reconforta, depois da ventania do Alto dos Moinhos. Antes disso, foi cicerone pelos espa\u00e7os do convento, onde vivem cerca de tr\u00eas dezenas de religiosos. Em cima da mesa, entre papelada diversa, est\u00e1 um exemplar de O Livro Aberto \u2014 Leituras da B\u00edblia (edi\u00e7\u00e3o Cotovia), a publica\u00e7\u00e3o mais recente de Frederico Louren\u00e7o. Aos 52 anos, o escritor define-se como um ex-cat\u00f3lico, \u00e0 procura de uma concilia\u00e7\u00e3o entre o pensamento racional e a figura de Jesus. A doutrina da Igreja acerca da homossexualidade n\u00e3o \u00e9 alheia, evidentemente, a esse corte com a pr\u00e1tica religiosa, sendo Frederico Louren\u00e7o um gay assumido. Mas h\u00e1 outras d\u00favidas e inquieta\u00e7\u00f5es de que d\u00e1 testemunho no livro que serve de pretexto a este encontro. Frei Bento j\u00e1 o tinha lido quando lhe liguei desafiando-o para a conversa com o escritor. Entre concord\u00e2ncias e discord\u00e2ncias, salta \u00e0 vista o mesmo entusiasmo pelo texto b\u00edblico de dois leitores da B\u00edblia separados pela quest\u00e3o da f\u00e9.", "title": "O crente e o n\u00e3o-crente para quem \"Jesus sabe bem\"", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-crente-e-o-naocrente-para-quem-jesus-sabe-bem-1717813", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1017186?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-20-2015", "lead": "O Syriza \u2013 O Syriza ganha as legislativas na Gr\u00e9cia com o extraordin\u00e1rio programa de acabar com a \u201causteridade\u201d contra a Europa e contra os mercados. Sai do ch\u00e3o um ministro das Finan\u00e7as, chamado Varoufakis, com um sobretudo preto de cabedal, que entusiasma as \u201cPassion\u00e1rias\u201d da esquerda portuguesa e o dr. Ant\u00f3nio Costa, secret\u00e1rio-geral do PS.", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/um-ano-deprimente-1717935", "title": "Um ano deprimente", "tag": "portugal"}, {"lead": "Na ter\u00e7a-feira, o jovem pr\u00edncipe Mohammed bin Salman, ministro da Defesa saudita, filho do rei e segundo na linha de sucess\u00e3o, anunciou uma coliga\u00e7\u00e3o militar de 34 Estados mu\u00e7ulmanos \u2014 de facto apenas sunitas \u2014 para combater o terrorismo sob lideran\u00e7a de Riad. Parece simples: se o Estado Isl\u00e2mico (EI ou Daesh, como prefiram) \u201cdeclarou guerra ao mundo\u201d, o mundo declara guerra ao EI. A coliga\u00e7\u00e3o sunita somar-se-ia \u00e0 coliga\u00e7\u00e3o organizada pelos Estados Unidos ou \u00e0 R\u00fassia que tamb\u00e9m bombardeia na S\u00edria. N\u00e3o \u00e9 bem assim.", "title": "Para que serve a \u201cNato sunita\u201d?", "tag": "mundo", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/para-que-serve-a-nato-sunita-1717777", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1017023?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Livros ilustrados, \u00e1lbuns, livros-jogos, livros-brinquedos, hist\u00f3rias (s\u00f3) visuais, livros-objectos, pop-ups, livros interactivos e livros-livros enchem, nas livrarias e nas grandes superf\u00edcies, os espa\u00e7os cada vez mais alargados dedicados ao p\u00fablico infanto-juvenil. O livro infantil est\u00e1 diferente, mas continua a ser um bom primeiro olhar sobre o mundo.", "title": "E afinal o que \u00e9 um livro infantil?", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/e-afinal-o-que-e-um-livro-infantil-1717830", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1017219?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Lembro-me muito bem do som, um baque surdo, do jornal a aterrar no tapete \u00e0 porta de nossa casa. Era entregue todos os dias de manh\u00e3 cedo pela \u201csenhora dos jornais\u201d. Eu ouvia os ru\u00eddos t\u00e3o familiares que o elevador fazia e pelos quais confirmava que j\u00e1 tinha passado o terceiro andar e que estava a chegar ao quarto, o nosso. As portas met\u00e1licas abriam-se e o jornal voava um metro at\u00e9 \u00e0 porta. Ainda de pijama, eu entreabria a porta e puxava-o para dentro.", "title": "Os jornais das nossas vidas", "tag": "local", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/os-jornais-das-nossas-vidas-1717645", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1016467?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Luz constitui um dos conceitos nucleares do movimento cultural conhecido como o Romantismo alem\u00e3o, escola de pensamento e de sensibilidade que se desenvolveu, na Alemanha, entre os finais do s\u00e9culo XVIII e as primeiras d\u00e9cadas do XIX. A raz\u00e3o \u00e9 simples: um dos tra\u00e7os fundamentais deste movimento encontra-se no desenvolvimento do que \u00e9 usual designar como \u201cfilosofia da natureza\u201d (Naturphilosophie) na qual a Luz constitui uma das suas categorias privilegiadas.", "title": "A luz e o romantismo alem\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-20-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-luz-e-o-romantismo-alemao-1717647", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1016469?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-19-2015", "lead": "A chave vencedora do concurso 101/2015 do Totoloto, sorteada neste s\u00e1bado, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 04 - 23 - 38 - 45 - 46.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/totoloto-chave-do-concurso-1012015-1717988", "title": "Totoloto: Chave do Concurso 101/2015", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O Vit\u00f3ria de Guimar\u00e3es acabou neste s\u00e1bado com a invencibilidade caseira do Estoril-Praia, ao vencer por 1-0 na Amoreira, em encontro da 14.\u00aa jornada da I Liga de futebol decidido com um golo de Ot\u00e1vio, aos quatro minutos.", "title": "V. Guimar\u00e3es acabou com invencibilidade caseira do Estoril", "tag": "desporto", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/v-guimaraes-acabou-com-invencibilidade-caseira-do-estoril-1717987", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1017861?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O cardeal-patriarca de Lisboa, Manuel Clemente, defendeu neste s\u00e1bado a \u201cenorme urg\u00eancia\u201d de as cidades europeias e de todo o mundo praticarem o interculturalismo, afirmando que Portugal e Lisboa, em particular, podem ser um exemplo dessa postura \u201cabsolutamente humanista\u201d.", "title": "Cardeal-patriarca de Lisboa considera \u201curgente\u201d interculturalismo", "tag": "sociedade", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/cardealpatriarca-de-lisboa-considera-urgente-interculturalismo-1717986", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/809824?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O homem suspeito de abusar sexualmente de um beb\u00e9, no Nordeste, ilha de S\u00e3o Miguel, A\u00e7ores, que acabou por morrer, vai aguardar julgamento em pris\u00e3o preventiva, disse \u00e0 Lusa fonte policial.", "title": "Pris\u00e3o preventiva para suspeito de abuso sexual de beb\u00e9 que morreu nos A\u00e7ores", "tag": "sociedade", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/detido-suspeito-de-abuso-sexual-de-bebe-1717980", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/821826?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A passagem de Nicol\u00e1s Muller por Portugal no final dos anos 1930 foi mete\u00f3rica. N\u00e3o deve ter ultrapassado os dois meses. Mas a curiosidade por uma realidade de antanho que se apresentou \u00e0 frente dos seus olhos foi suficiente para se fazer notar. Isso e uma m\u00e1quina fotogr\u00e1fica ao peito, claro. Coisas que para a pol\u00edcia pol\u00edtica de Salazar eram armas perigosas. Tanto que no regresso de uma viagem pelo Norte do pa\u00eds, a PIDE fez-lhe uma espera e prendeu-o na cadeia do Aljube, em Lisboa.", "title": "O fot\u00f3grafo enquanto pedra rolante", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/nicolas-muller-o-fotografo-enquanto-pedra-rolante-1717487", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1016827?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Departamento de Ve\u00edculos Motorizados da Calif\u00f3rnia, Estados Unidos, exige que os carros aut\u00f3nomos circulem com um condutor licenciado atr\u00e1s do volante, uma imposi\u00e7\u00e3o que deixou o Google \u201cperplexo\u201d perante o obst\u00e1culo criado ao potencial da tecnologia das suas viaturas sem condutor, que t\u00eam volante e pedal de trav\u00e3o amov\u00edvel.", "title": "Google critica imposi\u00e7\u00e3o legal de condutor nos carros aut\u00f3nomos", "tag": "tecnologia", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/google-critica-imposicao-legal-de-condutor-nos-carros-autonomos-1717858", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1017194?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Arouca recebeu e venceu neste s\u00e1bado o Mar\u00edtimo por 4-1, ultrapassando os insulares na tabela da I Liga portuguesa de futebol, em encontro da 14.\u00aa jornada da prova.", "title": "Arouca consegue a sua vit\u00f3ria mais gorda de sempre na I Liga", "tag": "desporto", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/arouca-consegue-a-vitoria-mais-gorda-de-sempre-na-i-liga-1717984", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1017859?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A GNR identificou neste s\u00e1bado na zona de Campo Maior, Portalegre, dois homens, de nacionalidade espanhola, suspeitos da autoria de um assalto na zona industrial de Badajoz, Espanha, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte daquela for\u00e7a de seguran\u00e7a.", "title": "GNR identifica em Campo Maior suspeitos de um assalto em Badajoz", "tag": "local", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/gnr-identifica-em-campo-maior-suspeitos-de-um-assalto-em-badajoz-1717983", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/370595?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nas elei\u00e7\u00f5es legislativas deste domingo em Espanha n\u00e3o estar\u00e1 apenas em jogo a escolha de um governo mas a transforma\u00e7\u00e3o do sistema pol\u00edtico espanhol. O modelo bipartid\u00e1rio, que dominou a vida pol\u00edtica desde 1982, est\u00e1 a desmoronar-se. As duas grandes forma\u00e7\u00f5es, o Partido Socialista Oper\u00e1rio Espanhol (PSOE), de Pedro S\u00e1nchez, e o Partido Popular (PP), de Mariano Rajoy, que at\u00e9 \u00e0s \u00faltimas legislativas somavam mais de 70 ou 80% dos votos, dificilmente chegar\u00e3o hoje aos 50%. Duas outras for\u00e7as, acima dos 15%, o Podemos, de Pablo Iglesias, e o Cidad\u00e3os, de Albert Rivera, assumem um papel decisivo na cena pol\u00edtica, exigindo uma reforma radical do sistema. Exprimem uma mar\u00e9 de fundo.", "title": "Fim  do bipartidarismo em Espanha obriga a reinventar o modo de governar", "tag": "mundo", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/fim-do-bipartidarismo-obriga-a-reinventar-o-modo-de-governar-1717929", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1017839?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A porta-voz do Bloco de Esquerda (BE), Catarina Martins, afirmou este s\u00e1bado que \u00e9 preciso repensar a forma como se encaram os buracos no sistema financeiro, recordando as mais recentes propostas do seu partido nesta mat\u00e9ria.", "title": "Catarina Martins quer repensar forma de encarar buracos da banca", "tag": "politica", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/catarina-martins-quer-repensar-forma-de-encarar-buracos-da-banca-1717982", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/970056?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial Maria de Bel\u00e9m assinalou este s\u00e1bado que a TAP \u00e9 uma empresa de \"enorme import\u00e2ncia estrat\u00e9gica\" para Portugal e representa \"territ\u00f3rio nacional\" em todo o mundo e em todos os aeroportos onde os seus avi\u00f5es aterram.", "title": "TAP representa \"territ\u00f3rio nacional\", diz Maria de Bel\u00e9m", "tag": "politica", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/tap-representa-territorio-nacional-diz-maria-de-belem-1717981", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/745342?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Escolhido h\u00e1 cerca de um ano por Dilma Rousseff para p\u00f4r ordem nas contas p\u00fablicas do Brasil, Joaquim Levy demitiu-se do cargo de ministro das Finan\u00e7as e vai ser substitu\u00eddo por Nelson Barbosa, homem de confian\u00e7a da Presidente, que transita da tamb\u00e9m estrat\u00e9gica pasta do Planeamento. A mudan\u00e7a \u00e9 um novo epis\u00f3dio da crise econ\u00f3mica e pol\u00edtica que a s\u00e9tima pot\u00eancia mundial est\u00e1 a viver.", "title": "Mudan\u00e7a na pasta das Finan\u00e7as \u00e9 mais um sinal da crise que o Brasil vive", "tag": "mundo", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/mudanca-na-pasta-das-financas-e-mais-um-sinal-da-crise-que-o-brasil-esta-a-viver-1717971", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1017850?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pelo s\u00e9timo ano, Serena Williams foi nomeada a Jogadora do Ano do WTA Tour. Mas o dom\u00ednio da norte-americana no t\u00e9nis feminino levou a receber um pr\u00e9mio in\u00e9dito na sua carreira: a de Personalidade do Desporto de 2015, atribu\u00eddo pela conceituada revista Sports Illustrated. Aos 34 anos, Serena Williams vai disputar, no pr\u00f3ximo dia 18 de Janeiro, o Open da Austr\u00e1lia na frente do ranking e com o ego no topo do mundo.", "title": "S\u00f3 Serena pode travar Serena", "tag": "desporto", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/so-serena-pode-travar-serena-1717978", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1017858?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Kurt Masur era o filho que o pai desejava electricista, mas que decidiu estudar m\u00fasica, dedicando-se ao piano, ao \u00f3rg\u00e3o, ao violoncelo e \u00e0 percuss\u00e3o. Foi o maestro cujo prest\u00edgio na ent\u00e3o Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Alem\u00e3 era tal que a sua voz impediu um banho de sangue quando das manifesta\u00e7\u00f5es pr\u00f3-democracia que culminariam na queda do Muro de Berlim \u2013 e que seria sugerido para l\u00edder m\u00e1ximo da na\u00e7\u00e3o antes da reunifica\u00e7\u00e3o alem\u00e3. Foi o humanista que acreditava no poder redentor da m\u00fasica. E foi o homem que recuperou a Orquestra Filarm\u00f3nica de Nova Iorque como uma das mais admiradas e prestigiadas.", "title": "Morreu Kurt Masur, um grande maestro humanista", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/kurt-masur-1717976", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1017856?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jorge Jesus assumiu este s\u00e1bado que se o Sporting jogar como em Braga ser\u00e1 mais f\u00e1cil vencer neste domingo o Uni\u00e3o da Madeira, na 14.\u00aa jornada da I liga de futebol, salientando o in\u00edcio de temporada dos \"le\u00f5es\".", "title": "Jesus elogia in\u00edcio de \u00e9poca do Sporting e confirma aus\u00eancia de Guti\u00e9rrez com o Uni\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jesus-elogia-inicio-de-epoca-do-sporting-e-confirma-ausencia-de-teo-com-o-uniao-1717975", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1017853?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sonia Gandhi e o seu filho Rahul, os l\u00edderes do hist\u00f3rico Partido do Congresso da \u00cdndia, foram obrigados a ir a tribunal, para responder a uma acusa\u00e7\u00e3o de corrup\u00e7\u00e3o, e s\u00f3 sa\u00edram em liberdade mediante o pagamento uma fian\u00e7a de 50 mil rupias (perto de 694 euros).", "title": "Fam\u00edlia Gandhi responde em tribunal por corrup\u00e7\u00e3o", "tag": "mundo", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/familia-gandhi-responde-em-tribunal-por-corrupcao-1717973", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1017851?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Av\u00f3s e netos com origem no concelho de Miranda Douro e emigrados nos quatro cantos do mundo ficaram neste s\u00e1bado mais pr\u00f3ximos, com in\u00edcio de um projecto assente nas novas tecnologias, que pretende quebrar o isolamento familiar.", "title": "Miranda do Douro une gera\u00e7\u00f5es espalhadas pelo mundo com recurso a novas tecnologias", "tag": "tecnologia", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/miranda-do-douro-une-geracoes-espalhadas-pelo-mundo-com-recurso-a-novas-tecnologias-1717970", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/828048?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jo\u00e3o Catanho, um dos tr\u00eas candidatos \u00e0 lideran\u00e7a do CDS-Madeira no XV Congresso, desistiu ontem da corrida \u00e0 sucess\u00e3o de Jos\u00e9 Manuel Rodrigues. Este abandono ocorreu depois de o seu apoiante Ricardo Vieira ter retirado a mo\u00e7\u00e3o que previa uma altera\u00e7\u00e3o profunda no partido. Vieira abandonou os trabalhos por discordar do adiamento da discuss\u00e3o dos estatutos, decis\u00e3o aprovada por uma maioria de um voto (59 contra 58).", "title": "Um dos tr\u00eas candidatos \u00e0 lideran\u00e7a do CDS-Madeira desiste", "tag": "politica", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/polemica-no-congresso-do-cdsmadeira-1717969", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1017849?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O capit\u00e3o do porto da Horta, nos A\u00e7ores, determinou neste s\u00e1bado o encerramento do porto da Madalena e a reabertura do porto das Lajes do Pico, ambos na ilha do Pico, devido ao estado do mar.", "title": "Capitania encerra porto da Madalena, nos A\u00e7ores, a toda a navega\u00e7\u00e3o", "tag": "local", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/capitania-encerra-porto-da-madalena-nos-acores-a-toda-a-navegacao-1717965", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/365206?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ambiente era de \u201ccortar \u00e0 faca\u201d em Stamford Bridge, com os adeptos a mostrarem o descontentamento tanto pelo despedimento do \u201chappy one\u201d, que h\u00e1 sete meses lhes garantiu o t\u00edtulo de campe\u00f5es ingleses, como pela atitude dos jogadores. Mas no dia em que foi anunciado o nome de Guus Hiddink como substituto de Jos\u00e9 Mourinho, despedido na quinta-feira, o Chelsea marcou tr\u00eas golos \u2014 dois deles em apenas 13 minutos \u2014 e venceu o Sunderland, em jogo a contar para a 17.\u00aa jornada da Premier League, regressando \u00e0s vit\u00f3rias, algo que j\u00e1 n\u00e3o acontecia h\u00e1 quatro jogos.", "title": "A guerra entre adeptos e equipa continua mas o Chelsea j\u00e1 ganha", "tag": "desporto", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/chelsea-vence-no-primeiro-jogo-posmourinho-1717967", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/378318?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O fundo de investimento americano J. C. Flower \u00e9 o quinto candidato \u00e0 compra da posi\u00e7\u00e3o do Estado no Banif, juntando-se aos bancos Santander e Popular, \u00e0 Apollo e um fundo sino-americano, confirmou \u00e0 Lusa fonte do sector financeiro. Desconhece-se, no entanto, os valores envolvidos, bem como as condi\u00e7\u00f5es das ofertas (isto \u00e9, se implicam a retirada de alguns activos do per\u00edmetro do Banif).", "title": "Fundo J. C. Flower \u00e9 o quinto interessado na posi\u00e7\u00e3o do Estado no Banif", "tag": "economia", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/fundo-j-c-flower-e-o-quinto-interessado-na-posicao-do-estado-no-banif-1717964", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1017842?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-primeiro-ministro Jos\u00e9 S\u00f3crates voltou este s\u00e1bado \u00e0 cadeia de \u00c9vora, onde esteve preso preventivamente durante mais de nove meses. Acompanhado dos seus advogados de defesa, o antigo l\u00edder do PS justificou o regresso \u00e0 pris\u00e3o com \"a obriga\u00e7\u00e3o moral\" de, neste per\u00edodo natal\u00edcio, visitar \"os amigos que [ali] deixou\". \u00a0Explicou ainda que quis desejar boas festas e cumprimentar os guardas prisionais que foram \"sempre muito simp\u00e1ticos\" com ele.\u00a0", "title": "S\u00f3crates foi \u00e0 pris\u00e3o visitar amigos por \"obriga\u00e7\u00e3o moral\"", "tag": "sociedade", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/socrates-salienta-obrigacao-moral-de-visitar-amigos-da-prisao-1717962", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567584f50cf2ac0719dcde2c/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica, Cavaco Silva, elogiou este s\u00e1bado o contributo do sector vitivin\u00edcola para o desenvolvimento econ\u00f3mico e o prest\u00edgio do pa\u00eds no estrangeiro, durante a inaugura\u00e7\u00e3o da Adega Leonor Freitas, em Fernando P\u00f3, Palmela.", "title": "Cavaco elogia contribui\u00e7l\u00e3o do sector vin\u00edcola para a imagem do pa\u00eds", "tag": "portugal", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/cavaco-elogia-contribuiclao-do-sector-vinicola-para-a-imagem-do-pais-1717960", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/785574?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O corpo de um homem, de 26 anos, dado como desaparecido h\u00e1 seis dias na barragem do Alqueva, no concelho de Portel, no Alentejo, foi neste s\u00e1bado encontrado a flutuar na albufeira, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte da GNR.", "title": "Encontrado corpo de homem desaparecido h\u00e1 seis dias na albufeira do Alqueva", "tag": "local", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/encontrado-corpo-de-homem-desaparecido-ha-seis-dias-na-albufeira-do-alqueva-1717955", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/393427?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pequeno trailer de quase um minuto abre com o som do vento e a voz de Michael Horse, o pol\u00edcia \u00edndio, a falar da beleza da paisagem do Pac\u00edfico Noroeste. \"O local \u00e0s vezes torna-se uma personagem\", diz.", "title": "Revelado o primeiro trailer de Twin Peaks", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/revelado-o-primeiro-trailer-de-twin-peaks-1717947", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201512/twinpeaks50657.png?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi a forma encontrada por Julen Lopetegui para rebater as cr\u00edticas que lhe v\u00e3o fazendo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma como o FC Porto se tem exibido nesta temporada. Olhem para os resultados. \"H\u00e1 sempre coisas a melhorar. Mas temos vencido e cumprido. Conseguimos ganhar dois jogos complicados na Madeira. Temos que continuar a melhorar. Mesmo assim, temos que ter em considera\u00e7\u00e3o que vamos completar dez jogos em menos de 27 dias. Mas temos que continuar a competir e a dar resposta\", sintetizou.", "title": "Lopetegui: \"H\u00e1 sempre coisas a melhorar. Mas temos vencido e cumprido\"", "tag": "desporto", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/lopetegui-ha-sempre-coisas-a-melhorar-mas-temos-vencido-e-cumprido-1717950", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56756c5c0cf2ac0719dcddca/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O tribunal de turno validou neste s\u00e1bado a deten\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o estrangeiro capturado na sexta-feira no Algarve e que era procurado pela \u00cdndia por homic\u00eddio e actos bombistas, disse \u00e0 Lusa fonte ligada ao processo.", "title": "Tribunal valida deten\u00e7\u00e3o de homem procurado na \u00cdndia por homic\u00eddio e actos bombistas", "tag": "sociedade", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/tribunal-valida-detencao-de-homem-procurado-na-india-por-homicidio-e-actos-bombistas-1717948", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/757030?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O historiador e ex-deputado do PSD Pacheco Pereira alertou este s\u00e1bado que as presidenciais de 24 de Janeiro ser\u00e3o elei\u00e7\u00f5es \u201cat\u00edpicas\u201d, lembrando que PS e PSD apresentam-se sem \"verdadeiros candidatos\". \u00a0", "title": "Elei\u00e7\u00f5es presidenciais s\u00e3o at\u00edpicas, alerta Pacheco Pereira", "tag": "politica", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/eleicoes-presidenciais-sao-atipicas-alerta-pacheco-pereira-1717949", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/832233?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O holand\u00eas Guus Hiddink, de 69 anos, foi o escolhido para ocupar o lugar deixado vago com a sa\u00edda de Jos\u00e9 Mourinho do cargo de treinador do Chelsea. Segundo o que os \"blues\" revelaram em comunicado, Hiddink assinou um contrato at\u00e9 ao final da temporada.", "title": "Guus Hiddink confirmado como treinador do Chelsea", "tag": "desporto", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/guus-hiddink-confirmado-como-treinador-do-chelsea-1717944", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1017795?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador do Benfica, Rui Vit\u00f3ria, afirmou neste s\u00e1bado que a equipa \"vai deixar a pele em campo\" para vencer no domingo o Rio Ave, em jogo da 14\u00aa jornada da Liga portuguesa de futebol, na Luz.", "title": "Rui Vit\u00f3ria acredita: \"Benfica vai deixar a pele em campo\"", "tag": "desporto", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rui-vitoria-acredita-benfica-vai-deixar-a-pele-em-campo-1717941", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56755b820cf205d7205affdf/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Uma semana depois de o novo Governo ter anunciado o historiador Jos\u00e9 Pacheco Pereira e a acad\u00e9mica Isabel Pires de Lima para o conselho de administra\u00e7\u00e3o de Serralves, a pr\u00f3pria funda\u00e7\u00e3o portuense cooptou o ex-ministro da Economia, Ant\u00f3nio Pires de Lima, e o gestor de grandes marcas da Google, Pedro Pina, como novos membros do conselho de administra\u00e7\u00e3o.", "title": "Ex-ministro da Economia e gestor da Google na administra\u00e7\u00e3o de Serralves", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/antigo-ministro-da-economia-e-gestor-da-google-na-administracao-de-serralves-1717938", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/777865?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-primeiro-ministro Jos\u00e9 S\u00f3crates visita na tarde deste s\u00e1bado os amigos que deixou no Estabelecimento Prisional de \u00c9vora, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa um ex-dirigente socialista.", "title": "S\u00f3crates visita amigos na pris\u00e3o onde esteve detido", "tag": "sociedade", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/socrates-visita-amigos-na-prisao-onde-esteve-detido-1717934", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/794305?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os servi\u00e7os de emprego do Instituto de Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional (IEFP) registaram uma subida no n\u00famero de novas inscri\u00e7\u00f5es de desempregados em Novembro, que chegaram aos 64.695, uma subida de 3% quando comparado com o mesmo m\u00eas de 2014.", "title": "Novas inscri\u00e7\u00f5es nos centros de emprego voltam a subir", "tag": "economia", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/novas-inscricoes-nos-centros-de-emprego-voltam-a-subir-1717930", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/372772?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0", "title": "A defesa ganha mesmo campeonatos?", "tag": "desporto", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-defesa-ganha-mesmo-campeonatos-1717905", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1017256?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Leonor Bessa conquistou hoje o seu primeiro t\u00edtulo internacional do ano, mesmo no final da \u00e9poca, no prestigiado Greg Norman Academy Junior Invitational, nos Estados Unidos, onde Pedro Lencart se sagrou vice-campe\u00e3o e Joana Silveira conseguiu mais um top-10, no 8.\u00ba posto.\u00a0", "title": "Leonor Bessa vence nos Estados Unidos", "tag": "desporto", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/leonor-bessa-vence-nos-estados-unidos-1717931", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1017860?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ainda n\u00e3o \u00e9 oficial, mas o an\u00fancio dever\u00e1 estar para breve: Guus Hiddink foi o escolhido por Roman Abramovich para substituir ", "title": "Depois do happy one, o regresso do lucky Guus?", "tag": "desporto", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/depois-do-happy-one-o-regresso-do-lucky-guus-1717906", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1017255?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jos\u00e9 Mourinho, demitido do Chelsea na quinta-feira, n\u00e3o pretende passar por um per\u00edodo sab\u00e1tico, porque \"n\u00e3o se sente cansado, nem precisa\", anunciou neste s\u00e1bado a ag\u00eancia que o representa o treinador de futebol, a Gestifute.", "title": "Mourinho n\u00e3o vai descansar", "tag": "desporto", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/mourinho-nao-vai-descansar-1717926", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1017759?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A tradi\u00e7\u00e3o j\u00e1 vai longa, t\u00e3o longa que a curiosidade e o entusiasmo cresceran ao ponto de chegarmos a 2015 e acontecer isto. Paulo Furtado, o Legendary Tigerman, o homem que um dia editou um \u00e1lbum intitulado Fuck Christmas, I Got The Blues, n\u00e3o dar\u00e1 simplesmente, como o faz h\u00e1 mais de dez anos, um concerto de Natal na Galeria Z\u00e9 dos Bois, em Lisboa. O Natal \u00e9 todos os dias? N\u00e3o exactamente. Em 2015, o Natal ser\u00e3o tr\u00eas dias.", "title": "Com Tigerman na ZDB o Natal s\u00e3o tr\u00eas dias", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/com-tigerman-na-zdb-o-natal-sao-tres-dias-1717928", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/868277?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os 15 membros do Conselho de Seguran\u00e7a das Na\u00e7\u00f5es Unidas votaram por unanimidade um plano negociado nos \u00faltimos meses em Viena e onde se prev\u00ea um cessar-fogo entre o regime de Assad e a oposi\u00e7\u00e3o armada, a forma\u00e7\u00e3o de um governo transit\u00f3rio em seis meses e a realiza\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es em 18. \u201cA paz s\u00e3o factos. N\u00e3o sonhamos muito com documentos e frases belas\u201d, diz o opositor hist\u00f3rico Michel Kilo.", "title": "E, por fim, o Conselho de Seguran\u00e7a aprovou um plano de paz para a S\u00edria", "tag": "mundo", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/conselho-de-seguranca-da-onu-aprova-resolucao-para-o-fim-da-guerra-na-siria-1717925", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567560880cf205d7205affea/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A sele\u00e7\u00e3o nacional de profissionais sagrou-se sexta-feira bicampe\u00e3 da Ta\u00e7a Manuel Agrellos e igualou a sua cong\u00e9nere de amadores no historial da Ryder Cup \u00e0 portuguesa, com dois t\u00edtulos para cada lado.\u00a0", "title": "Profissionais bicampe\u00f5es mas amadores assustaram", "tag": "desporto", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/profissionais-bicampeoes-mas-amadores-assustaram-1717932", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1017778?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 um ano, George Hilton foi uma nomea\u00e7\u00e3o surpresa para a pasta do Desporto, \u00e1rea em que tinha pouca ou nenhuma experi\u00eancia, mas que, com a realiza\u00e7\u00e3o dos Jogos Ol\u00edmpicos no Ver\u00e3o do pr\u00f3ximo ano, seria sempre de enorme visibilidade. Em entrevista ao P\u00daBLICO, durante uma passagem por Portugal para participar numa confer\u00eancia em Coimbra, Hilton garante que est\u00e1 tudo a correr bem, desde a seguran\u00e7a \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, para que os Jogos do Rio de Janeiro sejam um sucesso, apesar da crise pol\u00edtica e econ\u00f3mica que o pa\u00eds atravessa.", "title": "\"Os Jogos Ol\u00edmpicos v\u00e3o fazer bem ao Brasil\"", "tag": "desporto", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/os-jogos-olimpicos-vao-fazer-bem-ao-brasil-1717891", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1017249?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A lista B, encabe\u00e7ada por Paulo Gon\u00e7alves Marcos, ganhou as elei\u00e7\u00f5es para os \u00f3rg\u00e3os sociais do Sindicato Nacional dos Quadros e T\u00e9cnicos Banc\u00e1rios (SNQTB) at\u00e9 2019, derrotando o hist\u00f3rico presidente Afonso Pires Diz, confirmou fonte sindical.", "title": "Paulo Marcos vence elei\u00e7\u00f5es para o Sindicato Nacional dos Quadros Banc\u00e1rios", "tag": "economia", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/paulo-marcos-vence-eleicoes-para-o-sindicato-nacional-dos-quadros-bancarios-1717923", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1017699?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O projecto Fruta Feia, que nos \u00faltimos dois anos evitou que 200 toneladas de fruta e legumes fossem parar ao lixo s\u00f3 na regi\u00e3o de Lisboa, vai agora viajar para o Porto, onde procura instalar dois pontos de entrega.", "title": "Fruta Feia expande-se para o Porto depois de evitar 200 toneladas de desperd\u00edcio", "tag": "local", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/fruta-feia-expandese-para-o-porto-depois-de-evitar-200-toneladas-de-desperdicio-1717922", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1017698?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mesmo esgravatando fundo na hist\u00f3ria do cinema \u00e9 dif\u00edcil pensar numa figura mais oportunista do que George Lucas. H\u00e1 muito que desistiu de ser um cineasta - e se o foi, nesses \u00f3ptimos THX 1138 e American Graffiti\u2026 \u2013 para se tornar, assim que acertou com a picareta na mina de ouro de Star Wars, numa esp\u00e9cie de \u201cgestor de projecto\u201d a longo prazo, que vive h\u00e1 40 anos da auto-reciclagem e da eterniza\u00e7\u00e3o do mesmo (e pode-se dizer muito mal de Spielberg mas n\u00e3o se pode negar que no mesmo per\u00edodo experimentou quinhentas coisas diferentes).", "title": "Quem n\u00e3o gosta de Star Wars n\u00e3o \u00e9 um freak", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/quem-nao-gosta-de-star-wars-nao-e-um-freak-1717919", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1017634?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pr\u00edncipe jordano Ali Bin Al Hussein, um dos candidatos \u00e0 presid\u00eancia da FIFA, disse neste s\u00e1bado que quer recolocar o organismo \"no s\u00e9culo XXI\" e acabar com a \"cultura do medo\".", "title": "Al Hussein quer colocar a FIFA no s\u00e9culo XXI e acabar com cultura do medo", "tag": "desporto", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/al-hussein-quer-colocar-a-fifa-no-seculo-xxi-e-acabar-com-cultura-do-medo-1717921", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1017625?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O or\u00e7amento para os Jogos Ol\u00edmpicos T\u00f3quio2020 disparou para os 13.670 milh\u00f5es de euros, segundo os c\u00e1lculos do comit\u00e9 organizador e das autoridades municipais da capital japonesa, divulga a ag\u00eancia Kyodo este s\u00e1bado.\u00a0A estimativa inicial apontava para quase 2,3 milh\u00f5es de euros, mas as contas actualizadas subiram para n\u00fameros seis vezes superiores.", "title": "Or\u00e7amento para T\u00f3quio2020 dispara de 2,3 para 13,6 mil milh\u00f5es de euros", "tag": "desporto", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/orcamento-para-toquio2020-dispara-de-23-para-136-mil-milhoes-de-euros-1717918", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1017620?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As ac\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e0s restri\u00e7\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos de anima\u00e7\u00e3o tur\u00edstica na cidade de Lisboa, que entraram em vigor h\u00e1 um m\u00eas, resultaram em 40 autos levantados devido a infrac\u00e7\u00f5es, informou a C\u00e2mara neste s\u00e1bado.", "title": "40 autos no primeiro m\u00eas de restri\u00e7\u00f5es aos tuk tuk em Lisboa", "tag": "local", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/40-autos-no-primeiro-mes-de-restricoes-aos-tuk-tuk-em-lisboa-1717917", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1017592?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A altera\u00e7\u00e3o que o Governo quer fazer ao concurso da Factura da Sorte, passando a atribuir certificados de aforro em vez de autom\u00f3veis, vai permitir ao Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as procurar prosseguir um duplo objectivo: dinamizar a poupan\u00e7a (com um produto que tem sido batido pelos Certificados do Tesouro), e garantir mais uma fonte de financiamento da sua pr\u00f3pria d\u00edvida.", "title": "Factura da Sorte passa a atribuir certificados de aforro e ajuda a financiar o Estado", "tag": "economia", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/factura-da-sorte-passa-a-dar-valor-do-carro-em-certificados-de-aforro-1717916", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1017566?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O \u201cambicioso\u201d programa da C\u00e2mara de Lisboa para \u201cultrapassar o passivo de falta de interven\u00e7\u00e3o ao longo de muitos anos\u201d nos bairros municipais da cidade j\u00e1 saiu do papel. As obras na Ameixoeira, na freguesia de Santa Clara, est\u00e3o em execu\u00e7\u00e3o e as empreitadas para os bairros Alfredo Bensa\u00fade, Alta de Lisboa, Armador, Gra\u00e7a/Sapadores, Murtas e Quinta dos Barros est\u00e3o em concurso.", "title": "Na Ameixoeira j\u00e1 come\u00e7ou a requalifica\u00e7\u00e3o que a c\u00e2mara quer levar a 21 bairros", "tag": "local", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/na-ameixoeira-ja-comecou-a-requalificacao-que-a-camara-quer-levar-a-21-bairros-1717888", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/832581?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 l\u00e1 v\u00e3o 20 anos desde que come\u00e7\u00e1mos a ouvir os The Gift. Duas d\u00e9cadas repletas de concertos, sucessos e transforma\u00e7\u00f5es. OK! Do You Want Something Simple?\u00a0foi o primeiro\u00a0single\u00a0de uma s\u00e9rie de can\u00e7\u00f5es que se multiplicaram no tempo. S\u00f3nia Tavares, Nuno Gon\u00e7alves, John Gon\u00e7alves e Miguel Ribeiro j\u00e1 pisaram praticamente todos os palcos do pa\u00eds e neste s\u00e1bado chegam ao maior deles todos, o Meo Arena, em Lisboa. \u00c9 o coroar de uma carreira que a banda prev\u00ea ainda longa e por isso o concerto desta noite ser\u00e1 tanto um regresso ao passado como um salto para o futuro. \u201cVai ser o espect\u00e1culo da vida dos Gift porque n\u00e3o vamos repeti-lo mais\u201d, assegura-nos o baixista John Gon\u00e7alves.", "title": "The Gift: o coroar de duas d\u00e9cadas no Meo Arena", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/the-gift-o-coroar-de-duas-decadas-no-meo-arena-1717883", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1017235?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 um problema que se vem notando mais nos \u00faltimos meses. Em horas de ponta, alguns dos servi\u00e7os do metro do Porto habitualmente realizados por ve\u00edculos duplos, para fazer face \u00e0 procura, est\u00e3o a ser efectuados por ve\u00edculos simples, que rapidamente ficam lotados. H\u00e1 v\u00e1rios metros parados nas oficinas de Guif\u00f5es, \u00e0 espera de uma revis\u00e3o que j\u00e1 devia ter acontecido h\u00e1 meses, o que somados a avarias noutras composi\u00e7\u00f5es, afectam a opera\u00e7\u00e3o. Embora a empresa garanta que isso n\u00e3o est\u00e1 a ter efeitos na procura.", "title": "Problemas com a manuten\u00e7\u00e3o perturbam opera\u00e7\u00e3o do metro do Porto", "tag": "local", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/problemas-com-a-manutencao-perturbam-operacao-do-metro-do-porto-1717892", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1017242?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<a href=\"http://www.publico.pt/culturaipsilon/jornal/no-cinquentenario-da-morte-o-outro-lado-do-mito-edith-piaf-27200673\">Carregando mais ou menos no mito \u00e0 sua volta, Edith Piaf</a>", "title": "Edith Piaf, uma voz que cantava com toda a vida dentro", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/edith-piaf-uma-voz-que-cantava-com-toda-a-vida-dentro-1717869", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1017246?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Lan\u00e7ado o tabu sobre a continua\u00e7\u00e3o de Paulo Portas na lideran\u00e7a do CDS-PP, s\u00e3o muitos os centristas que n\u00e3o acreditam que o presidente saia agora e j\u00e1 foi lan\u00e7ado o primeiro apelo p\u00fablico para que fique. O pr\u00f3prio remete-se ao sil\u00eancio, mesmo perante os colaboradores mais pr\u00f3ximos, mas o\u00a0P\u00daBLICO apurou que Portas anunciar\u00e1 a sua decis\u00e3o ap\u00f3s o per\u00edodo do Natal e antes do final deste ano, numa comiss\u00e3o pol\u00edtica a marcar para aprovar proposta de regulamento do congresso.", "title": "Portas pressionado para ficar na lideran\u00e7a do CDS", "tag": "politica", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/portas-pressionado-para-ficar-na-lideranca-do-cds-1717886", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1017238?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dezoito pessoas morreram afogadas no Mar Egeu, ao largo da costa ocidental da Turquia, e outras 14 foram resgatadas pela guarda costeira turca.", "title": "Naufr\u00e1gio: mais 18  mortes no Mar Egeu", "tag": "mundo", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/naufragio-mais-18-mortes-no-mar-egeu-1717915", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1017497?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um menino que nasceu na Rua Levada do Cavalo, Funchal, que se fez padre em Almada, que assumiu o sacerd\u00f3cio na Madeira, que se tornou num dos ", "title": "Edgar Silva, o padre que roubava ma\u00e7\u00e3s e fugia da pol\u00edcia", "tag": "politica", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-o-padre-que-roubava-macas-e-fugia-da-policia-1717895", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1003826?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 por amor ao futebol e ao Rayo Vallecano que eles se mant\u00eam calados: os \u201cBukaneros\u201d, a mais representativa claque do emblema madrileno, mant\u00eam h\u00e1 tr\u00eas meses uma greve de apoio ao clube. Continuam a estar nas bancadas nos jogos em casa, mas em sil\u00eancio, e n\u00e3o v\u00e3o aos jogos disputados noutros est\u00e1dios. Tudo por causa de diverg\u00eancias antigas com a direc\u00e7\u00e3o do clube, em particular com o presidente Ra\u00fal Mart\u00edn Presa.", "title": "O sil\u00eancio ensurdecedor de Vallecas", "tag": "desporto", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-silencio-ensurdecedor-de-vallecas-1717900", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1017252?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pode explicar-se o aumento da pobreza entre os maiores de 65 anos, j\u00e1 que acontece pelo segundo ano consecutivo ao ritmo da aplica\u00e7\u00e3o da altera\u00e7\u00e3o ao complemento solid\u00e1rio para idosos (CSI). Dif\u00edcil \u00e9\u00a0perceber a quebra na taxa de pobreza entre os menores de 15 anos, j\u00e1 que \u00e9 m\u00ednima.", "title": "Corte no CSI continua a reflectir-se na taxa de pobreza dos idosos", "tag": "sociedade", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/corte-no-csi-continua-a-reflectirse-na-taxa-de-pobreza-dos-idosos-1717896", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/768378?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal teve sete ondas de calor em 2015, mas n\u00e3o ser\u00e1 este o seu ano mais quente. De 1 de Janeiro at\u00e9 16 de Dezembro, a temperatura m\u00e9dia no territ\u00f3rio continental foi de 16,0\u00baC, a s\u00e9tima maior desde 1931, quando come\u00e7am as s\u00e9ries meteorol\u00f3gicas nacionais. Ainda h\u00e1 dez dias para o fim do ano, mas a previs\u00e3o \u00e9 de mais frio, e n\u00e3o mais calor.", "title": "Portugal teve sete ondas de calor em 2015", "tag": "ecosfera", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/portugal-teve-sete-ondas-de-calor-em-2015-1717887", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/389914?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A \u201cconduta notoriamente omissiva\u201d dos minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o ou do Ensino Superior na fiscaliza\u00e7\u00e3o do funcionamento da Universidade Independente (UnI), encerrada compulsivamente em Agosto de 2007, \u00e9 um dos argumentos usados pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico para n\u00e3o avan\u00e7ar com uma ac\u00e7\u00e3o para invalidar a licenciatura em Engenharia Civil conclu\u00edda por Jos\u00e9 S\u00f3crates naquela universidade no Ver\u00e3o de 1996. Isto apesar de considerar que a licenciatura \u00e9 nula, por as equival\u00eancias atribu\u00eddas pela UnI \u2014 S\u00f3crates tinha estudado antes no Instituto Superior de Engenharia de Coimbra e no de Lisboa \u2014 terem sido concedidas sem a interven\u00e7\u00e3o do conselho cient\u00edfico da institui\u00e7\u00e3o, como a lei exigia, um \u00f3rg\u00e3o que apenas se reuniu, pela primeira vez, em Julho de 1997. \u00a0", "title": "S\u00f3crates mant\u00e9m licenciatura devido a falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o de minist\u00e9rio", "tag": "sociedade", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/socrates-mantem-licenciatura-devido-a-falta-de-fiscalizacao-de-ministerio-1717908", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/378009?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-19-2015", "lead": "Os indicadores do INE sobre o risco de pobreza e as condi\u00e7\u00f5es de vida mostram que a regress\u00e3o registada em 2012 e 2013 parece ter sido travada nos dois \u00faltimos anos. Uma ligeira reanima\u00e7\u00e3o da economia e a paragem dos sucessivos cortes sociais e das pens\u00f5es podem ser a principal explica\u00e7\u00e3o. Uma explica\u00e7\u00e3o que serve para apaziguar os piores receios sobre a condi\u00e7\u00e3o de vida das classes sociais e et\u00e1rias mais fr\u00e1geis, mas que justifica ao mesmo tempo uma apreens\u00e3o sombria para o futuro pr\u00f3ximo. Porque n\u00e3o se vislumbrando um ritmo de crescimento capaz de debelar o alto \u00edndice de desemprego e de aumentar os sal\u00e1rios reais, nem sendo cr\u00edvel que a crise das finan\u00e7as p\u00fablicas venha a tolerar um refor\u00e7o das pol\u00edticas de rendimento, o cen\u00e1rio que se vislumbra continua a justificar todos os receios e toda a prioridade. Um pa\u00eds no qual 20% das pessoas subsistem com 400 euros por m\u00eas n\u00e3o \u00e9 um pa\u00eds que recomende nem a ren\u00fancia nem o conformismo.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-pobreza-persistente-1717907", "title": "A pobreza persistente", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-19-2015", "lead": "Num processo verdadeiramente jacobino que as sucessivas coliga\u00e7\u00f5es eleitorais e governativas com o PSD t\u00eam projectado e acelerado nos \u00faltimos largos anos, o CDS passou de partido de militantes e de milit\u00e2ncia a um clube pol\u00edtico de direct\u00f3rio, i.e., uma estrutura democraticamente fechada que sustenta uma direc\u00e7\u00e3o pol\u00edtica unicit\u00e1ria e centralizadora, do tipo alfa e \u00f3mega.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/voltar-a-vida-1717831", "title": "Voltar \u00e0 vida", "tag": "politica"}, {"date": "12-19-2015", "lead": "Que se passa com a Banca em Portugal?", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1717826", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-19-2015", "lead": "Um cidad\u00e3o estrangeiro procurado pelas autoridades indianas por homic\u00eddio e ac\u00e7\u00f5es bombistas foi detido na sexta-feira no Algarve pelo Servi\u00e7o de Estrangeiros e Fronteiras, informou a institui\u00e7\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/procurado-pela-interpol-e-considerado-perigoso-detido-no-algarve-pelo-sef-1717912", "title": "Procurado pela Interpol e considerado perigoso detido no Algarve pelo SEF", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-19-2015", "lead": "A campanha eleitoral para a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica rege-se por dois princ\u00edpios fundamentais: a igualdade de oportunidades e a liberdade de express\u00e3o. O segundo n\u00e3o pode ser interpretado separadamente do primeiro. Isto \u00e9, n\u00e3o \u00e9 apenas a coa\u00e7\u00e3o sobre os candidatos ou a limita\u00e7\u00e3o da liberdade de imprensa que fere a liberdade de express\u00e3o dos candidatos e os princ\u00edpios pol\u00edticos, econ\u00f3micos e sociais por estes defendidos, mas a aus\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es para que essa liberdade se possa efectivar. Sem condi\u00e7\u00f5es parit\u00e1rias de acesso e tratamento a cada um dos candidatos por parte da comunica\u00e7\u00e3o social, p\u00fablica ou privada, o direito de liberdade de express\u00e3o n\u00e3o tem qualquer significado. Esse direito n\u00e3o tem sido devidamente acautelado ao longo das v\u00e1rias campanhas presidenciais que tiveram lugar desde o momento em que os candidatos militares recolheram \u00e0 caserna e os partidos com representa\u00e7\u00e3o parlamentar assumiram, com preponder\u00e2ncia, a propositura e/ou apoio de candidatos \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/uma-luta-desigual-1717828", "title": "Uma luta desigual", "tag": "politica"}, {"lead": "O primeiro pr\u00e9mio do concurso do Euromilh\u00f5es de sexta-feira saiu a um apostador no estrangeiro, que vai receber cerca de 83 milh\u00f5es de euros, informou o departamento de jogos da Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Lisboa.", "title": "Primeiro pr\u00e9mio do Euromilh\u00f5es para boletim registado no estrangeiro", "tag": "sociedade", "date": "12-19-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/primeiro-premio-do-euromilhoes-para-boletim-registado-no-estrangeiro-1717911", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/984311?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-19-2015", "lead": "O primeiro debate quinzenal protagonizado por Ant\u00f3nio Costa na quarta-feira foi demonstrativo de como o poder mudou em Portugal. N\u00e3o s\u00f3 pelo facto de o novo primeiro-ministro ter confirmado que realizar\u00e1 uma s\u00e9rie de promessas eleitorais, mas tamb\u00e9m pela acalmia do confronto e pelo regresso \u00e0 normalidade democr\u00e1tica. Acima de tudo, a estreia parlamentar do Governo do PS suportado pelo BE e pelo PCP mostra que vivemos o regresso da pol\u00edtica sem vergonha de se assumir como tal, sem se esconder atr\u00e1s de uma pseudo cientificidade mec\u00e2nica e sem margem de erro da economia e da ideia determin\u00edstica de que n\u00e3o h\u00e1 alternativas ao modelo de governa\u00e7\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/efeito-axe-1717824", "title": "\u201cEfeito Axe\u201d", "tag": "politica"}, {"date": "12-19-2015", "lead": "Ainda n\u00e3o come\u00e7ou o Inverno e j\u00e1 come\u00e7am a chegar as m\u00e1s not\u00edcias. Tendo passado o m\u00eas de Setembro no Algarve alegremente circulando pela A22 onde n\u00e3o vimos um \u00fanica guich\u00e9 para pagar portagem ou uma cancela para nos barrar o acesso ou a retirada, \u00e9 s\u00f3 agora em meados de Dezembro que recebemos as multas.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/as-multas-do-algarve-1717738", "title": "As multas do Algarve", "tag": "sociedade"}, {"date": "12-19-2015", "lead": "Debate sobre o Estado da Na\u00e7\u00e3o na Assembleia da Rep\u00fablica. Paulo Portas, depois de anos nas vestes de ministro (mais ou menos irrevog\u00e1vel), decidiu voltar a vestir-se de diretor do Independente \u2013 perd\u00e3o, de deputado da oposi\u00e7\u00e3o \u2013 e quis dar conselhos a Ant\u00f3nio Costa a prop\u00f3sito das greves marcadas pelos estivadores do Porto de Lisboa: \u201cN\u00e3o pode pedir ali aos camaradas da Intersindical para acabarem com o sindicalismo superagressivo?\u201d Nem vale a pena discutir se Portas sabe que o sindicato que a convocou n\u00e3o \u00e9 da CGTP porque o seu objetivo \u00e9 sempre o de culpabilizar quem, no mundo do trabalho, se levanta para defender direitos. A novidade reside, sim, no facto de um Primeiro-Ministro socialista ter entendido a pergunta, n\u00e3o simplesmente como uma provoca\u00e7\u00e3o, mas como \u201cum insulto \u00e0 Intersindical, ao PCP e ao Governo\u201d. Mais: que tenha estendido ao universo sindical a tese de que n\u00e3o deve haver exclu\u00eddos entre aqueles que configuram a representa\u00e7\u00e3o da vontade democr\u00e1tica: \u201cn\u00e3o aceito que a Concerta\u00e7\u00e3o Social se fa\u00e7a com as confedera\u00e7\u00f5es patronais e com uma [s\u00f3] confedera\u00e7\u00e3o sindical\u201d, isto \u00e9, com a UGT e n\u00e3o com a CGTP (P\u00daBLICO, 17.12.2015).", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sinceridade-a-esquerda-1717872", "title": "Sinceridade \u00e0 esquerda", "tag": "politica"}, {"date": "12-19-2015", "lead": "H\u00e1 um aspecto do comportamento dos portugueses que muito me desagrada. Eu sei que dizer os portugueses \u00e9 generalizar muito, mas neste caso \u00e9 um comportamento muito mais comum do que devia ser. Trata-se da tend\u00eancia para ser subserviente face ao poder, ter muito respeitinho face aos poderosos, nalguns casos ter medo, e, depois de estes ca\u00edrem do seu pedestal, ir l\u00e1 a correr atirar a en\u00e9sima pedra. Foi o que aconteceu com a ascens\u00e3o e queda de Jos\u00e9 S\u00f3crates, de todo-poderoso primeiro-ministro, em cujo s\u00e9quito muitos andaram e bajularam o pr\u00edncipe e a corte, a quem permitiram muito mais do que deviam, a quem admiraram em sil\u00eancio e bateram ruidosas palmas em p\u00fablico.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/um-activo-toxico-1717871", "title": "Um activo t\u00f3xico", "tag": "politica"}, {"date": "12-19-2015", "lead": "Afinal era poss\u00edvel: os activistas angolanos acusados de \u201cactos preparat\u00f3rios\u201d de rebeli\u00e3o e atentado contra o Presidente Jos\u00e9 Eduardo dos Santos est\u00e3o desde ontem nas suas pr\u00f3prias casas, em pris\u00e3o domicili\u00e1ria, enquanto prossegue o julgamento. Porque n\u00e3o foi isto feito antes? Porque algu\u00e9m quis ser teimoso, numa teimosia que esteve a um passo de provocar mortes. Depois de presos em diversas cadeias, passaram ainda pela pris\u00e3o-hospital de S\u00e3o Paulo, onde foram concentrados em Novembro. Nesse per\u00edodo fizeram duas greves de fome, durante as quais dois deles (primeiro Luaty Beir\u00e3o, depois Sedrick de Carvalho) estiveram em risco de vida. N\u00e3o era necess\u00e1rio, como agora se viu, impor tal regime aos presos, at\u00e9 porque o julgamento, iniciado em 16 de Novembro, amea\u00e7a eternizar-se. Interrompido agora, ser\u00e1 retomado em 11 de Janeiro, depois das festas. E para esse recome\u00e7o est\u00e1 j\u00e1 convocado um \u201cex\u00e9rcito\u201d de testemunhas: militares, investigadores policiais, respons\u00e1veis dos servi\u00e7os de seguran\u00e7a, o general que chefia o Servi\u00e7o de Intelig\u00eancia e Seguran\u00e7a Militar e dezenas de \u201cdeclarantes\u201d, entre os quais os componentes do muito falado \u201cGoverno de Salva\u00e7\u00e3o Nacional\u201d, embora seja claramente uma brincadeira posta a correr nas redes sociais (basta ver a composi\u00e7\u00e3o declarada de tal \u201cgoverno\u201d, que teria por \u201cPresidente da Rep\u00fablica interino\u201d Jos\u00e9 Kalupeteka, l\u00edder de um grupo milenarista dissidente da Igreja Adventista do S\u00e9timo Dia). A manuten\u00e7\u00e3o dos activistas em pris\u00e3o domicili\u00e1ria mobiliza agora mais de 150 elementos da pol\u00edcia e dos servi\u00e7os penitenci\u00e1rios. Tudo isto para provar um golpe que tudo indica nunca ter existido. S\u00e3o os presos contra o governo e a eterniza\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Eduardo dos Santos no poder? Naturalmente, j\u00e1 todos o disseram. Ora isso \u00e9 mat\u00e9ria de opini\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 crime nem faz deles golpistas. Se a justi\u00e7a angolana funcionar como tal, h\u00e1-de absolv\u00ea-los.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/angola-uma-justica-a-meio-caminho-1717902", "title": "Angola, uma justi\u00e7a a meio caminho", "tag": "mundo"}, {"date": "12-19-2015", "lead": "Com a sua infal\u00edvel tend\u00eancia para a \u201cgaffe\u201d, o dr. Cavaco sugeriu que aproveit\u00e1ssemos o Natal para reflectir sobre as presidenciais. Confesso que isto me deixou um pouco embara\u00e7ado porque n\u00e3o sei nada ou sei muito pouco sobre os candidatos da esquerda. Sei que o dr. N\u00f3voa \u00e9 de esquerda e um minhoto zeloso e militante; sei que foi reitor da Universidade de Lisboa, um cargo obscuro e sem poderes; sei que escreveu um livro med\u00edocre sobre professores; sei que nos promete uma \u201cpol\u00edtica nova\u201d e um grande futuro. Em suma, sobre esse inteiri\u00e7ado benem\u00e9rito n\u00e3o sei coisa nenhuma. Ah!, j\u00e1 me esquecia, sei que o general Eanes, Jorge Sampaio e o venerando M\u00e1rio Soares resolveram apoiar a estranh\u00edssima ascens\u00e3o do dr. N\u00f3voa: tr\u00eas testemunhos que n\u00e3o se recomendam.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/uma-campanha-1717855", "title": "Uma campanha", "tag": "politica"}, {"lead": "O aumento do risco de pobreza que se registou no pa\u00eds em 2012 e 2013 fez regressar esta taxa a n\u00edveis pr\u00f3ximos de 2004, antes de se iniciar a traject\u00f3ria de redu\u00e7\u00e3o entretanto interrompida durante a crise. E em 2014 a taxa de risco de pobreza estimada pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica n\u00e3o se alterou, mantendo-se em 19,5% da popula\u00e7\u00e3o.", "title": "Pobreza estabiliza mas sobe entre a popula\u00e7\u00e3o empregada", "tag": "economia", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/pobreza-estabiliza-mas-sobe-entre-a-populacao-empregada-1717898", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1017296?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Stela do Patroc\u00ednio viveu praticamente 30 anos como interna da Col\u00f3nia Psiqui\u00e1trica Juliano Moreira, no Rio de Janeiro. Teria morrido apenas como louca, varrida para longe dos olhares recriminadores e das ruas castigadoras, n\u00e3o fosse a artista pl\u00e1stica Neli Gutmacher resolver instalar um atelier no hosp\u00edcio algures nos anos 80. N\u00e3o foi preciso muito para que Gutmacher percebesse que Stela falava e comunicava com o mundo sob uma forma de poesia oral desabrida e desconcertante. O fasc\u00ednio despertado pela interna foi-se espalhando at\u00e9 ao ponto de a sua cria\u00e7\u00e3o po\u00e9tica \u2013 que, de facto, n\u00e3o correspondia \u00e0 declama\u00e7\u00e3o imprevista de textos apreendidos num qualquer outro momento da sua vida, nem t\u00e3o-pouco soava a uma arquitectura aleat\u00f3ria das palavras, mas era um jorro de considera\u00e7\u00f5es sobre si e sobre a sua peculiar assimila\u00e7\u00e3o da vida \u2013 ser gravada, passada a livro e ser candidata, em 2002, ao Pr\u00e9mio Jabuti, um dos mais prestigiados das letras brasileiras.", "title": "11 can\u00e7\u00f5es no tom da dem\u00eancia", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/11-cancoes-no-tom-da-demencia-1717505", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1016336?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Autoridade de Seguran\u00e7a Alimentar e Econ\u00f3mica (ASAE) instaurou na zona sul do pa\u00eds tr\u00eas processos-crime e aplicou uma multa por fraudes com produtos alimentares, foi anunciado nesta sexta-feira.", "title": "Fraudes com produtos alimentares levam ASAE a instaurar tr\u00eas processos-crime", "tag": "sociedade", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/fraudes-com-produtos-alimentares-levam-asae-a-instaurar-tres-processoscrime-1717904", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/863336?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Concurso: 101/2015", "title": "Sorteio do Euromilh\u00f5es desta sexta-feira", "tag": "sociedade", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sorteio-do-euromilhoes-desta-sextafeira-1717903", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/925344?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cEste Conselho de Estado ser\u00e1 o mais representativo da diversidade pol\u00edtica da democracia portuguesa at\u00e9 hoje\u201d. A frase \u00e9 do polit\u00f3logo Ant\u00f3nio Costa Pinto. N\u00e3o \u00e9 o \u00fanico a atribuir um significado \u00e0 nova composi\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o consultivo marcada pelo regresso do PCP e pela chegada do Bloco de Esquerda.", "title": "Novo Conselho de Estado \u00e9 \"um manual da hist\u00f3ria pol\u00edtica de Portugal\"", "tag": "politica", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/um-novo-ciclo-politico-simbolizado-num-novo-conselho-de-estado-mais-plural-1717893", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/372148?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "SJ espera ter conclu\u00eddo em 2016 negocia\u00e7\u00f5es sobre novo contrato colectivo para imprensa", "title": "SJ espera ter conclu\u00eddo em 2016 negocia\u00e7\u00f5es sobre novo contrato colectivo para imprensa", "tag": "sociedade", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sj-espera-ter-concluido-em-2016-negociacoes-sobre-novo-contrato-colectivo-para-imprensa-1717901", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/387710?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o de Trabalhadores n\u00e3o quer. O PCP, que apoia o Governo no Parlamento, tamb\u00e9m n\u00e3o. Mas celebrada a inten\u00e7\u00e3o de revers\u00e3o da subconcess\u00e3o da STCP, pode estar na calha outra zona de conflito se o executivo de Ant\u00f3nio Costa avan\u00e7ar com a municipaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o deste operador p\u00fablico rodovi\u00e1rio. E esta \u00e9 uma das hip\u00f3teses em cima da mesa, admitiu o secret\u00e1rio de estado com a tutela deste sector, Jos\u00e9 Mendes, \u00e0 sa\u00edda de uma reuni\u00e3o com representantes dos trabalhadores.", "title": "Secret\u00e1rio de Estado mant\u00e9m hip\u00f3tese de municipalizar STCP", "tag": "local", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/secretario-de-estado-mantem-hipotese-de-municipalizar-stcp-1717899", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1017250?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ao fim de cinco anos de espera por parte do resto do globo, o Congresso norte-americano deu esta sexta-feira o passo que faltava para desbloquear a reforma do Fundo Monet\u00e1rio Internacional, ao aceitar aumentar a contribui\u00e7\u00e3o financeira dos Estados Unidos para a institui\u00e7\u00e3o e reduzir ligeiramente o poder de voto do pa\u00eds.", "title": "Cinco anos depois, EUA desbloqueiam reforma do FMI", "tag": "economia", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cinco-anos-depois-eua-desbloqueiam-reforma-do-fmi-1717894", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/389881?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Universidade de Salzburgo, na \u00c1ustria, retirou postumamente o t\u00edtulo de doutor honoris causa ao et\u00f3logo austr\u00edaco Konrad Lorenz \u2013 galardoado com o Pr\u00e9mio Nobel da Medicina de 1973 pelos seus trabalhos sobre comportamento \u2013, devido ao seu passado nazi.", "title": "Konrad Lorenz perde t\u00edtulo de doutor honoris causa", "tag": "ciencia", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/konrad-lorenz-perde-titulo-de-doutor-honoris-causa-1717889", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1017240?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Natal vai ser molhado no continente e poder\u00e1 vestir de branco a Serra da Estrela, segundo as tend\u00eancias do estado do tempo avan\u00e7adas nesta sexta-feira \u00e0 Lusa pelo Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA).", "title": "Natal com chuva no continente, neve pode cair na Serra da Estrela", "tag": "sociedade", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/natal-com-chuva-no-continente-neve-pode-cair-na-serra-da-estrela-1717890", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/684638?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ag\u00eancia de nota\u00e7\u00e3o financeira Moody's colocou esta sexta-feira o rating do Banif sob revis\u00e3o e admitiu um poss\u00edvel corte, referindo que a fragilidade dos indicadores financeiros e os recentes desenvolvimentos amea\u00e7am a viabilidade da institui\u00e7\u00e3o.", "title": "Moody's pondera cortar rating do Banif", "tag": "economia", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/moodys-pondera-cortar-rating-do-banif-1717884", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/745604?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Contra ventos e mar\u00e9s, quase sempre \u00e0 margem das modas e das agendas comemorativas, Jos\u00e9 Adriano de Freitas Carvalho e um grupo de disc\u00edpulos constru\u00edram \u2014 na Universidade do Porto, em torno da revista\u00a0Via Spiritus\u00a0\u2014 um dos centros de pesquisa mais inovadores em Portugal. No que diz respeito \u00e0s humanidades, um centro de excel\u00eancia. A vasta rede de contactos internacionais, estabelecida de forma pioneira, n\u00e3o afectou o centramento no trabalho filol\u00f3gico e erudito de edi\u00e7\u00e3o de textos em portugu\u00eas, relativos \u00e0 hist\u00f3ria da cultura e da literatura nos s\u00e9culos XV a XVIII. A insist\u00eancia em temas principais, como o da cultura cortes\u00e3 e o das correntes da espiritualidade, foi entendida num sentido amplo que permitiu retomar, a uma nova luz, agendas de investiga\u00e7\u00e3o caras a Marcel Bataillon e Eugenio Asensio, para a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, e a Eugenio Garin e Delio Cantimori, para a It\u00e1lia do Renascimento em diante.", "title": "Not\u00edcias do Portugal seiscentista", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/noticias-do-portugal-seiscentista-1717575", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1016060?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro voo comercial da liga\u00e7\u00e3o a\u00e9rea Bragan\u00e7a-Portim\u00e3o est\u00e1 marcado para a manh\u00e3 de quarta-feira, de acordo com o administrador da Aero Vip, Carlos Amaro, a companhia que assegurar\u00e1 a rota nos pr\u00f3ximos tr\u00eas anos. O avi\u00e3o da nova linha regional Norte-Sul, com capacidade para 18 passageiros, vai descolar de Bragan\u00e7a pelas 07h30, fazendo escala em Vila Real, Viseu e Cascais, prevendo-se que atinja o destino algarvio \u00e0s 10h05.", "title": "Quarta-feira \u00e9 o dia do primeiro voo da liga\u00e7\u00e3o a\u00e9rea Bragan\u00e7a-Portim\u00e3o", "tag": "local", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/quartafeira-e-o-dia-do-primeiro-voo-da-ligacao-aerea-bragancaportimao-1717882", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/734467?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jos\u00e9 S\u00f3crates considera que o presidente do Sindicato dos Magistrados do Minist\u00e9rio P\u00fablico, Ant\u00f3nio Ventinhas, o caluniou quando comentou a entrevista que deu esta semana \u00e0 TVI e anunciou que vai apresentar uma participa\u00e7\u00e3o \u00e0 procuradora-geral da Rep\u00fablica, \"para que sejam promovidos os adequados procedimentos criminais e disciplinares\".", "title": "S\u00f3crates queixa-se de cal\u00fania de sindicato", "tag": "sociedade", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/socrates-queixase-de-ter-sido-caluniado-por-sindicato-1717880", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1017234?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O embaixador do M\u00e9xico em Portugal, Alfredo P\u00e9rez Bravo, \u201cmanifestou \u00e0s autoridades portuguesas preocupa\u00e7\u00e3o pela possibilidade de anula\u00e7\u00e3o das subconcess\u00f5es ganhas pela empresa mexicana ADO/Avanza\u201d para a gest\u00e3o da Carris/Metro, anunciou esta sexta-feira a embaixada do M\u00e9xico.", "title": "M\u00e9xico queixa-se ao Governo da revers\u00e3o das subconcess\u00f5es Carris/Metro", "tag": "economia", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/embaixador-mexicano-queixase-ao-governo-da-reversao-da-concessao-metrocarris-1717879", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/723849?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Confrontada com a crise dos refugiados do M\u00e9dio Oriente que batem \u00e0 porta da Europa no Mediterr\u00e2neo Oriental e nos Balc\u00e3s, a necessitar de respostas urgentes, os l\u00edderes dos Vinte e Oito reuniram-se de novo em cimeira para manifestarem a sua preocupa\u00e7\u00e3o e concordarem em adiar as decis\u00f5es para mais tarde, algumas l\u00e1 para Junho de 2016, como a da forma\u00e7\u00e3o de uma guarda costeira e de fronteira comum na Uni\u00e3o Europeia.", "title": "Face \u00e0 urg\u00eancia dos refugiados, UE adia novas decis\u00f5es l\u00e1 para Junho", "tag": "mundo", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/face-a-urgencia-dos-refugiados-ue-adia-novas-decisoes-la-para-junho-1717877", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1017227?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A secret\u00e1ria-geral adjunta do PS, Ana Catarina Mendes, convocou esta semana os presidentes das federa\u00e7\u00f5es para uma primeira reuni\u00e3o de trabalho, ap\u00f3s a sua elei\u00e7\u00e3o, no sentido de assegurar a partir de agora uma articula\u00e7\u00e3o entre o partido e o Governo de Ant\u00f3nio Costa.", "title": "PS conta com as distritais para dar respaldo pol\u00edtico ao  Governo", "tag": "politica", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ana-catarina-mendes-conta-com-as-distritais-para-dar-respaldo-politico-ao-governo-1717873", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1017231?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, espera que as propostas de oferta do Banif sejam suficientemente positivas para evitar que o Governo tenha de preparar um Or\u00e7amento rectificativo para este ano.\u00a0O prazo para a entrega de propostas vinculativas da compra dos 60,5% do Banif que o Estado det\u00e9m terminou ao in\u00edcio da noite desta sexta-feira. Em comunicado, o banco veio confirmar ter recebido seis propostas para a compra da institui\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o avan\u00e7ou nomes de interessados nem valores. Para j\u00e1, mant\u00e9m-se tudo em aberto, incluindo a necessidade de o Estado corrigir as suas contas.", "title": "Propostas para Banif decidem se Governo faz Or\u00e7amento rectificativo", "tag": "economia", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/banif-vende-operacao-em-malta-1717881", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/376400?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O partido Livre organiza no domingo o seu segundo congresso electivo, havendo apenas uma lista a concorrer ao \u00f3rg\u00e3o executivo, e Rui Tavares, que foi cabe\u00e7a de lista por Lisboa nas \u00faltimas legislativas, n\u00e3o integra tal lista.", "title": " Rui Tavares deixa \u00f3rg\u00e3o executivo do Livre", "tag": "politica", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/-rui-tavares-deixa-orgao-executivo-do-livre-1717874", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/840649?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O servi\u00e7o de Protec\u00e7\u00e3o Civil da C\u00e2mara do Porto emitiu um aviso, na tarde desta sexta-feira, sobre \u201ca exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas adversas\u201d, materializadas, sobretudo, em agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima. Por precau\u00e7\u00e3o, v\u00e3o ser efectuados cortes de estrada a partir das 23h.", "title": "C\u00e2mara do Porto corta tr\u00e2nsito junto ao mar por seguran\u00e7a", "tag": "local", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-do-porto-corta-transito-junto-ao-mar-por-seguranca-1717870", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/752720?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Se as coisas correrem como diz Ant\u00f3nio Costa, o controlo da TAP voltar\u00e1 para o Estado, quer David Neeleman e Humberto Pedrosa queiram, quer n\u00e3o. \u201cSe n\u00e3o for com o acordo [dos novos accionistas maiorit\u00e1rios], \u00e9 sem o acordo\u201d, disse o primeiro-ministro nesta sexta-feira\u00a0em Bruxelas, um dia depois de os novos donos da TAP terem dito ao ministro do Planeamento, Pedro Marques, que o seu projecto para a transportadora n\u00e3o passa por abdicar da maioria do capital, nem do controlo da gest\u00e3o.", "title": "Costa quer maioria da TAP no Estado mesmo sem o acordo dos novos accionistas", "tag": "economia", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/costa-quer-maioria-da-tap-no-estado-mesmo-sem-o-acordo-dos-novos-accionistas-1717868", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1012567?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Come\u00e7a este sexta-feira a Festa de Natal com as pessoas sem-abrigo em Lisboa, que vai j\u00e1 na 27\u00aa edi\u00e7\u00e3o. O local escolhido para o encontro que se prolonga pelo fim-de-semana \u00e9 a cantina 1 da Cidade Universit\u00e1ria, local em que ser\u00e3o proporcionados servi\u00e7os de alimenta\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, vestu\u00e1rio ou barbearia. No Porto, haver\u00e1 um almo\u00e7o para sem-abrigo organizado pela Associa\u00e7\u00e3o Miss\u00e3o Amor Shalom, que ocorrer\u00e1 s\u00e1bado, na Escola Secund\u00e1ria In\u00eas de Castro, em Vila Nova de Gaia, pelas 13h.", "title": "Um fim-de-semana dedicado aos sem-abrigo em Lisboa e no Porto", "tag": "local", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/um-fimdesemana-dedicado-aos-semabrigo-em-lisboa-e-no-porto-1717768", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/379726?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Hassan Khomeini, neto do\u00a0ayatollah\u00a0Ruollah Khomeini, l\u00edder da revolu\u00e7\u00e3o isl\u00e2mica, apresentou-se esta sexta-feira em Teer\u00e3o como candidato \u00e0s pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es para a Assembleia de Peritos do Ir\u00e3o, que tem o poder de destituir o\u00a0Supremo L\u00edder do Ir\u00e3o\u00a0e nomear o seu sucessor.", "title": "Neto de Khomeini candidata-se \u00e0 Assembleia de Peritos no Ir\u00e3o", "tag": "mundo", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/neto-de-khomeini-candidatase-a-assembleia-de-peritos-no-irao-1717861", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1017196?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Instituto da Habita\u00e7\u00e3o e da Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana (IHRU) s\u00f3 atribuiu, este ano, um pr\u00e9mio, tendo os restantes distinguidos levado para casa men\u00e7\u00f5es honrosas. O projecto tur\u00edstico que reabilitou a aldeia de Trebilhadouro, em Vale de Cambra, foi a grande vencedora, com um trabalho que o arquitecto quis que fosse o mais invis\u00edvel poss\u00edvel.", "title": "Projecto tur\u00edstico de Trebilhadouro vence pr\u00e9mio de reabilita\u00e7\u00e3o urbana", "tag": "local", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/projecto-turistico-de-trebilhadouro-vence-premio-ihru-1717864", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1017214?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Num per\u00edodo de duas semanas foram realizadas tr\u00eas apreens\u00f5es resultantes da captura de aves ilegais no Algarve, tendo sido recuperada de situa\u00e7\u00f5es de ilegalidade mais de uma centena de passarinhos. Julieta Costa, assistente do departamento de conserva\u00e7\u00e3o terrestre da SPEA (Sociedade Portuguesa para o Estudo das Aves), afirma que \u201cos p\u00e1ssaros s\u00e3o capturados por duas raz\u00f5es: para servirem de petisco ou para com\u00e9rcio ilegal de aves em cativeiro\u201d. A associa\u00e7\u00e3o aproveita estas apreens\u00f5es para relembrar que estas situa\u00e7\u00f5es de captura e cativeiro s\u00e3o ilegais.", "title": "Mais de cem passarinhos apreendidos no Algarve", "tag": "local", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/mais-de-cem-passarinhos-apreendidos-no-algarve-1717865", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1017216?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 um tra\u00e7o dominante que Carlos Farinha Rodrigues identifica nos n\u00fameros da pobreza publicados nesta sexta-feira pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE). O economista, investigador na \u00e1rea da distribui\u00e7\u00e3o do rendimento, desigualdade e pobreza, descreve a \u201crelativa estabiliza\u00e7\u00e3o\u201d da ", "title": "\u201cVamos demorar muito tempo a recuperar do aumento da pobreza\u201d", "tag": "economia", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/vamos-demorar-muito-tempo-a-recuperar-do-aumento-da-pobreza-1717862", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1017205?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o custa a perceber que os sorrisos com que A Morte e a Donzela, Dramas de Princesas se inicia s\u00e3o de tal forma artificiais que ou esperam o disparo iminente de uma c\u00e2mara fotogr\u00e1fica ou aguentam enquanto podem a encena\u00e7\u00e3o de um estado de felicidade com ambi\u00e7\u00f5es de imortalidade \u2013 e que, afinal, justifica tamb\u00e9m a espera pela fotografia. N\u00e3o se ouvindo qualquer obturador, nem t\u00e3o-pouco o som da sua pobre imita\u00e7\u00e3o digital, fica-se durante minutos a fio diante de uma actriz num quadro de perfei\u00e7\u00e3o, pose estudada e sorriso congelado. E enquanto os minutos passam e Sofia Dinger tenta aguentar no limite do fisicamente poss\u00edvel essa imagem filmada numa imaculada tarde primaveril com jardim em fundo, projectada numa sala escura e sem qualquer rasto de felicidade id\u00edlica, ouvimo-la em voz off, o seu mundo interior a ruir \u00e0 velocidade de um discurso torrencial, a colapsar enquanto mant\u00e9m, na medida do poss\u00edvel, um esfor\u00e7o de boa apar\u00eancia.", "title": "Princesa Diana e Bela Adormecida diante do abismo", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/princesa-diana-e-bela-adormecida-diante-do-abismo-1717468", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1015906?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Banco Central Europeu (BCE) considera que as medidas introduzidas para flexibilizar o mercado de trabalho entre 2011 e 2014 poder\u00e3o explicar a recupera\u00e7\u00e3o do emprego, mas recomenda a Portugal que prossiga a implementa\u00e7\u00e3o das reformas \"a um ritmo acelerado\".", "title": "BCE recomenda a Portugal que prossiga com reformas no mercado de trabalho", "tag": "economia", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bce-recomenda-a-portugal-que-prossiga-com-reformas-no-mercado-de-trabalho-1717859", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/831920?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-18-2015", "lead": "O Acordo de Paris marca uma nova etapa no confronto com a amea\u00e7a global das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e comporta uma complexidade de temas, desde a mitiga\u00e7\u00e3o ao financiamento, passando pela adapta\u00e7\u00e3o ou as quest\u00f5es complexas da gest\u00e3o do risco de perdas e danos futuros. Um acordo com essa abrang\u00eancia \u00e9 necessariamente dif\u00edcil de negociar e dif\u00edcil de compreender. Sobre o acordo, assim como sobre o seu antecessor \u2013 o Protocolo de Quioto \u2013 t\u00eam surgido algumas not\u00edcias/coment\u00e1rios que importa contraditar, para uma melhor compreens\u00e3o p\u00fablica do seu alcance. Seguem-se alguns dos coment\u00e1rios lidos/ouvidos.", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/contrariando-alguns-mitos-sobre-quioto-paris-e-portugal-1717857", "title": "Contrariando alguns mitos sobre Quioto, Paris e Portugal", "tag": "ecosfera"}, {"lead": "O n\u00famero de acessos ao P\u00daBLICO disparou durante a tarde desta quinta-feira com a circula\u00e7\u00e3o em massa de uma not\u00edcia que avan\u00e7ava a possibilidade de o t\u00e9cnico portugu\u00eas Jos\u00e9 Mourinho regressar \u00e0 Luz. O t\u00edtulo era chamativo tanto para adeptos como para rivais das \u00e1guias: \u201cJos\u00e9 Mourinho a caminho do Benfica\u201d.", "title": "N\u00e3o, Jos\u00e9 Mourinho n\u00e3o est\u00e1 a caminho do Benfica", "tag": "tecnologia", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/nao-jose-mourinho-nao-esta-a-caminho-do-benfica-1717856", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1017192?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O defesa esquerdo Aly Cissokho vai regressar aos ingleses do Aston Villa, clube que o tinha emprestado no in\u00edcio da temporada ao FC Porto, anunciou nesta sexta-feira o clube \u201cazul e branco\u201d.", "title": "Cissokho deixa o FC Porto", "tag": "desporto", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/cissokho-deixa-o-fc-porto-1717852", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1017182?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dilma Rousseff teve uma vit\u00f3ria na quinta-feira \u00e0 noite, quando o Supremo Tribunal do Brasil anulou os procedimentos levados a cabo at\u00e9 agora pelo seu arqui-inimigo Eduardo Cunha no Congresso para destituir a Presidente. Na pr\u00e1tica, a vota\u00e7\u00e3o do Supremo significa que o processo de impeachment iniciado no princ\u00edpio de Dezembro vai ter de recome\u00e7ar do zero, cumprindo as novas regras definidas por aquele tribunal ao avaliar uma medida cautelar do Partido Comunista brasileiro que questionava a constitucionalidade da condu\u00e7\u00e3o do processo nas \u00faltimas duas semanas.", "title": "Supremo decide regras para destitui\u00e7\u00e3o de Dilma e faz processo voltar ao in\u00edcio", "tag": "mundo", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/supremo-decide-regras-para-destituicao-de-dilma-e-faz-processo-voltar-ao-inicio-1717850", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1017180?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A balan\u00e7a de transac\u00e7\u00f5es correntes da zona euro registou em Outubro um excedente de 20,4 mil milh\u00f5es de euros, abaixo dos 30,1 mil milh\u00f5es de euros em Setembro, e menos 4300 milh\u00f5es de euros do que o saldo registado em Outubro do ano passado, divulgou nesta sexta-feira o Eurostat, o gabinete estat\u00edstico europeu.", "title": "Saldo da balan\u00e7a corrente da zona euro baixou para 20,4 mil milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/saldo-da-balanca-corrente-na-zona-euro-baixou-para-204-mil-milhoes-1717816", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1017099?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As propostas do PS, Bloco, PEV e PAN para o acesso pleno \u00e0 adop\u00e7\u00e3o por casais de pessoas do mesmo sexo foram aprovadas esta sexta-feira por todos os partidos \u00e0 esquerda e tiveram a particularidade de mostrar a divis\u00e3o existente na bancada do PSD sobre o assunto. Dos 86 deputados social-democratas presentes, 17 votaram a favor e quatro abstiveram-se.", "title": "Adop\u00e7\u00e3o plena aprovada com a bancada do PSD dividida", "tag": "politica", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/adopcao-plena-aprovada-com-a-bancada-do-psd-dividida-1717849", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1017178?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, espera que as propostas de oferta do Banif sejam suficientemente positivas para evitar que o Governo tenha de preparar um or\u00e7amento rectificativo para este ano.\u00a0O prazo para a entrega de propostas vinculativas da compra dos 60,5% do Banif que o Estado det\u00e9m termina \u00e0s 20h desta sexta-feira. At\u00e9 l\u00e1, tudo estar\u00e1 em aberto, incluindo a necessidade de o Estado corrigir as suas contas.", "title": "Propostas de compra do Banif v\u00e3o determinar se h\u00e1 or\u00e7amento rectificativo", "tag": "economia", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/antonio-costa-propostas-de-compra-do-banif-vao-determinar-se-ha-orcamento-correctivo-1717848", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1017173?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Ordem dos Farmac\u00eauticos (OF) entregou esta sexta-feira uma provid\u00eancia cautelar para suspender de imediato os an\u00fancios publicit\u00e1rios do suplemento alimentar Calcitrin MD Rapid nos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social, alegando que lesam o direito dos cidad\u00e3os \u00e0 sa\u00fade. \"Em causa est\u00e1, em particular, o incentivo \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o deste suplemento alimentar como presente de Natal\", explica a ordem, num comunicado intitulado \"publicidade enganosa e abusiva em sa\u00fade\". Ao fim da manh\u00e3, o Infarmed, autoridade que regula o medicamento em Portugal, adiantou que est\u00e1 a avaliar os an\u00fancios dos produtos que cont\u00eam c\u00e1lcio, face \u00e0s \"intensas campanhas publicit\u00e1rias\" em curso na comunica\u00e7\u00e3o social.", "title": "Farmac\u00eauticos e Infarmed contra an\u00fancios \"enganosos\" a produtos com c\u00e1lcio", "tag": "sociedade", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/farmaceuticos-querem-suspender-anuncio-de-suplemento-alimentar-1717832", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1017163?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c0 sexta edi\u00e7\u00e3o de vota\u00e7\u00f5es no Parlamento desde que Bloco, PCP e Verdes subscreveram as posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas conjuntas com o PS, o resto da esquerda votou de forma diferente dos socialistas num tema essencial. A redu\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o especial de solidariedade (CES) proposta pelo PS acabou por ser aprovada com o apoio essencial de PSD e CDS, e teve o voto contra do Bloco, PCP e PEV.", "title": "Redu\u00e7\u00e3o da CES do PS recusada pela esquerda e aprovada por PSD e CDS", "tag": "politica", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ps-faz-aprovar-reducao-da-ces-igual-a-que-chumbou-a-direita-1717846", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1017167?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<a href=\"/1717476\">Carlos C\u00e9sar, presidente e l\u00edder parlamentar do PS; Domingos Abrantes, hist\u00f3rico do PCP e Francisco Lou\u00e7\u00e3</a>", "title": "C\u00e9sar, Abrantes e Lou\u00e7\u00e3 eleitos para Conselho de Estado", "tag": "politica", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cesar-domingos-e-louca-eleitos-para-conselho-de-estado-1717847", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1017168?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica enalteceu os servi\u00e7os prestados por Ramalho Eanes e Rocha Vieira, sublinhando a grandeza de car\u00e1cter do antigo chefe de Estado e a \"brilhante carreira militar e de servi\u00e7o p\u00fablico do \u00faltimo Governador de Macau.", "title": "PR enaltece servi\u00e7os prestados por Ramalho Eanes e Rocha Vieira", "tag": "politica", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pr-enaltece-servicos-prestados-por-ramalho-eanes-e-rocha-vieira-1717843", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1017160?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Sa\u00fade, Adalberto Campos Fernandes, anunciou nesta sexta-feira, em Coimbra, que a isen\u00e7\u00e3o de taxas moderadoras para os dadores de sangue vai ser alargada a todos os cuidados de sa\u00fade hospitalar do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS).", "title": "Ministro anuncia que dadores de sangue v\u00e3o ser isentos de todas as taxas de sa\u00fade", "tag": "sociedade", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministro-anuncia-que-dadores-de-sangue-vao-ser-isentos-de-todas-as-taxas-de-saude-1717842", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/691819?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PS, o BE, o PCP, o PEV \u00a0e o PAN aprovaram esta sexta-feira a elimina\u00e7\u00e3o progressiva da sobretaxa do IRS consoante os escal\u00f5es de rendimento e reposi\u00e7\u00e3o gradual dos sal\u00e1rios da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e0 raz\u00e3o de 20% por trimestre, com a reposi\u00e7\u00e3o integral a ser feita no ordenado de Outubro. PSD e CDS votaram contra.", "title": "Esquerda aprova fim parcial da sobretaxa e reposi\u00e7\u00e3o gradual de sal\u00e1rios da Fun\u00e7\u00e3o P\u00fablica", "tag": "politica", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/bancadas-da-esquerda-aprovam-fim-parcial-da-sobretaxa-de-irs-1717839", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567448c90cf205f1ecde53b2/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Papa abriu caminho \u00e0 canoniza\u00e7\u00e3o da Madre Teresa de Calcut\u00e1, ao reconhecer um segundo milagre que ter\u00e1 sido realizado por intercess\u00e3o da pequena freira de origem albanesa que se tornou um das figuras mais reverenciadas do catolicismo no s\u00e9culo XX. A eleva\u00e7\u00e3o aos altares dever\u00e1 acontecer em Setembro, numa jornada que Francisco j\u00e1 lhe tinha dedicado no \u00e2mbito das celebra\u00e7\u00f5es do Jubileu da Miseric\u00f3rdia.", "title": "Papa autoriza canoniza\u00e7\u00e3o da Madre Teresa de Calcut\u00e1", "tag": "mundo", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/papa-autoriza-canonizacao-da-madre-teresa-de-calcuta-1717837", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1017150?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara Municipal de Vila Nova de Gaia vai avan\u00e7ar, j\u00e1 a partir de Janeiro do pr\u00f3ximo ano, com a constru\u00e7\u00e3o de um novo parque urbano que resultar\u00e1 da reabilita\u00e7\u00e3o de uma zona verde no Cabedelo, junto ao rio Douro, na \u00e1rea a norte dos terrenos da Seca do Bacalhau. E anuncia tamb\u00e9m que vai ser ali que passar\u00e1 a realizar-se, j\u00e1 a partir de 2016, o Festival Mar\u00e9s Vivas.", "title": "Gaia cria parque urbano no Cabedelo, a nova Casa do Mar\u00e9s Vivas", "tag": "local", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/gaia-cria-parque-urbano-no-cabedelo-a-nova-casa-do-mares-vivas-1717840", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1017152?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os servi\u00e7os de seguran\u00e7a n\u00e3o t\u00eam ind\u00edcios da presen\u00e7a de jihadistas relacionados com os atentados de 13 de Novembro de Paris em Portugal. O P\u00daBLICO apurou que, desde h\u00e1 meses, s\u00e3o comuns os alertas preventivos entre v\u00e1rios servi\u00e7os de seguran\u00e7a europeus e do espa\u00e7o Schengen, incluindo os servi\u00e7os de informa\u00e7\u00f5es de diversos pa\u00edses, sobre indiv\u00edduos suspeitos de envolvimento com o autoproclamado Estado Isl\u00e2mico (EI) e de terem actuado directa ou indirectamente na capital francesa.", "title": "Servi\u00e7os de seguran\u00e7a afirmam n\u00e3o ter ind\u00edcios da presen\u00e7a de jihadistas em Portugal", "tag": "politica", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/servicos-de-seguranca-afirmam-nao-ter-indicios-da-presenca-de-jihadistas-em-portugal-1717838", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/567434410cf27b0edaadf1dd/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Atrav\u00e9s do servi\u00e7o de troca de mensagens do Facebook, o Messenger, vai passar a ser poss\u00edvel pedir um servi\u00e7o de transporte por interm\u00e9dio da Uber. Numa parceria anunciada esta semana, as duas empresas pretendem agilizar a desloca\u00e7\u00e3o dos utilizadores de ambos os servi\u00e7os, sem ser necess\u00e1rio descarregar a ", "title": "Facebook e Uber parceiros no transporte atrav\u00e9s do Messenger", "tag": "tecnologia", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/facebook-e-uber-parceiros-no-transporte-atraves-do-messenger-1717836", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1017145?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Por que raz\u00e3o n\u00e3o conquistou o livro de Ivan Gontcharov um lugar t\u00e3o cimeiro como os romances de Dostoi\u00e9vski e Tolst\u00f3i, ou como os contos de Tch\u00e9khov? Por um conjunto de factores adversos,\u00a0Oblomov\u00a0foi, n\u00e3o poucas vezes, visto como uma empreitada ins\u00f3lita, uma curiosidade do capricho art\u00edstico do seu autor \u2014 quando n\u00e3o alvo do mais resoluto desprezo. Mesmo por quem conhecia por dentro a literatura russa, como era o caso de Nabokov, que, com hirsutez habitual, se refere de forma especialmente depreciativa ao romancista \u2014 \u201cGontcharov, Grigorovich, Korolenko, Stanyukovich, Mamin-Sibiryak e outros chatos (compar\u00e1veis aos \u2018escritores regionais\u2019 americanos) que s\u00f3 conseguiam embrutecer quem os lesse\u201d (Fala Mem\u00f3ria, Rel\u00f3gio D\u2019\u00c1gua, 2013).", "title": "O g\u00e9nio da indol\u00eancia", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-genio-da-indolencia-1717574", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1016055?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Talvez seja o fim da com nudez integral que nos est\u00e1 a baralhar este m\u00eas de Dezembro. \u00c9 verdade que j\u00e1 houve o calend\u00e1rio da Pirelli feminista, mas essa \u00e9 outra hist\u00f3ria... A revista Harper\u2019s Bazaar australiana fez a sua capa deste m\u00eas com a supermodelo australiana Miranda Kerr nua na capa.", "title": "Harper\u2019s Bazaar com Miranda Kerr nua na capa causa pol\u00e9mica na Austr\u00e1lia", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/harpers-bazaar-com-miranda-kerr-nua-na-capa-causa-polemica-na-australia-1717835", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1017139?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de aumentar durante dois anos consecutivos, a taxa de risco de pobreza manteve-se inalterada em 2014 em rela\u00e7\u00e3o a 2013, abrangendo 19,5% da popula\u00e7\u00e3o, o que significa que uma em cada cinco pessoas \u00e9 pobre.\u00a0A taxa estimada pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE)\u00a0n\u00e3o se alterou face ao ano anterior, mas houve tend\u00eancias diferentes nos escal\u00f5es et\u00e1rios: a pobreza voltou a aumentar entre a popula\u00e7\u00e3o idosa, sobretudo entre os reformados, diminui de forma ligeira entre as crian\u00e7as e os adultos em idade activa.", "title": "Risco de pobreza mant\u00e9m-se em 19,5%: aumentou nos idosos, diminui nas crian\u00e7as", "tag": "economia", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/taxa-de-pobreza-mantemse-em-195-aumentou-nos-idosos-diminui-nas-criancas-1717833", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1017133?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O antigo provedor-adjunto da Casa Pia Manuel Abrantes, a cumprir pena na Carregueira no \u00e2mbito do processo Casa Pia, vai gozar uma licen\u00e7a prec\u00e1ria de tr\u00eas dias no Natal, disse hoje \u00e0 Lusa fonte ligada ao processo.", "title": "Manuel Abrantes sai da pris\u00e3o tr\u00eas dias no Natal", "tag": "sociedade", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/manuel-abrantes-sai-da-prisao-tres-dias-no-natal-1717834", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/699983?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "De caminho para Pebble Beach, na Calif\u00f3rnia, Jordan Spieth parou no Augusta National, naquela que foi a primeira visita desde que venceu o Masters em Abril. O n\u00ba 1 do mundo falou com o PGA Tour.\u00a0", "title": "Augusta National honra Spieth com \u201cThe King\u201d", "tag": "desporto", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/augusta-national-honra-spieth-com-the-king-1717841", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1017292?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Interpol e a pol\u00edcia espanhola ter\u00e3o enviado um alerta \u00e0s autoridades portuguesas perante a suspeita de tr\u00eas jihadistas franceses estarem em territ\u00f3rio nacional, escreve o Jornal de Not\u00edcias na edi\u00e7\u00e3o desta sexta-feira. Entre os suspeitos estar\u00e1 um dos supostos cabecilhas dos atentados de 13 de Novembro, em Paris, em que 130 pessoas morreram a vida.", "title": "Autoridades procuram terroristas de Paris em Portugal", "tag": "sociedade", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/autoridades-procuram-terroristas-de-paris-em-portugal-1717820", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1017120?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Luena estava zangada com o pai, Luaty, que finalmente voltou a casa esta sexta-feira \u00e0 tarde. Afinal, ele esteve fora seis meses, que se completam este domingo. \u00c9 da aus\u00eancia que a crian\u00e7a de dois anos tem consci\u00eancia, n\u00e3o do que aconteceu com o Luaty Beir\u00e3o e com os seus 14 companheiros que contestam o regime. Todos est\u00e3o agora em pris\u00e3o domicili\u00e1ria, mas continuam acusados de \u201cactos preparat\u00f3rios\u201d de rebeli\u00e3o e atentado contra o Presidente, Jos\u00e9 Eduardo dos Santos.", "title": "Activistas angolanos j\u00e1 est\u00e3o em casa mas sob fortes medidas de vigil\u00e2ncia", "tag": "mundo", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/prisao-domiciliaria-dos-activistas-angolanos-oficializada-pelo-tribunal-1717825", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1017119?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal tem de se preparar para a subida do n\u00edvel do mar, mas n\u00e3o ser\u00e1 constru\u00eddo nenhum espor\u00e3o no litoral para conter a eros\u00e3o, disse esta sexta-feira o ministro do Ambiente, Pedro Matos Fernandes. Pelo contr\u00e1rio, alguns poder\u00e3o a vir ser demolidos.", "title": "\"Nem mais um espor\u00e3o ser\u00e1 constru\u00eddo\", diz ministro do Ambiente", "tag": "ecosfera", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/nem-mais-um-esporao-sera-construido-diz-ministro-do-ambiente-1717821", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1017110?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Confedera\u00e7\u00e3o Internacional de Sindicatos (ITUC) acusou as empresas de constru\u00e7\u00e3o estrangeiras que trabalham nas obras para o Mundial de futebol do Qatar de explorarem os trabalhadores e reduzi-los a \"escravos dos tempos modernos\".", "title": "Construtoras acusadas de explorar trabalhadores nas obras para o Mundial2022", "tag": "mundo", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/construtoras-acusadas-de-explorar-trabalhadores-nas-obras-para-o-mundial2022-1717817", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1017100?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-18-2015", "lead": "Nove pessoas ficaram feridas, sem gravidade, na sequ\u00eancia de um acidente de via\u00e7\u00e3o no IP2, perto de S. Matias, Beja, que provocou o condicionamento do tr\u00e2nsito na zona, nesta sexta-feira, segundo fontes dos bombeiros e da GNR.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/acidente-faz-nove-feridos-e-condiciona-transito-no-ip2-perto-de-beja-1717815", "title": "Acidente faz nove feridos e condiciona tr\u00e2nsito no IP2 perto de Beja", "tag": "local"}, {"lead": "O famoso chef franc\u00eas Marc Veyrat, que foi um dos cozinheiros na COP21, a cimeira do clima, foi condenado a pagar cem mil euros por ter cometido graves infrac\u00e7\u00f5es ambientais no seu restaurante nos Alpes.", "title": "Chef que cozinhou para a cimeira do ambiente multado por infrac\u00e7\u00f5es ambientais", "tag": "ecosfera", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/chefe-que-cozinhou-para-a-cimeira-do-ambiente-multado-por-infraccoes-ambientais-1717814", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1017094?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A IKI Mobile escolheu Coruche, Santar\u00e9m, para a localiza\u00e7\u00e3o de uma f\u00e1brica de telem\u00f3veis em Portugal, disse o presidente executivo da marca portuguesa de telefones m\u00f3veis, Tito Cardoso, nesta sexta-feira.", "title": "IKI Mobile escolhe Coruche para localiza\u00e7\u00e3o de futura f\u00e1brica de telem\u00f3veis", "tag": "tecnologia", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/iki-mobile-escolhe-coruche-para-localizacao-de-futura-fabrica-de-telemoveis-1717812", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/793269?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo vai conceder toler\u00e2ncia de ponto aos trabalhadores que exercem fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas no Estado, nos institutos p\u00fablicos e nos servi\u00e7os desconcentrados da administra\u00e7\u00e3o central, nos dias 24 e 31 de Dezembro de 2015.", "title": "Governo d\u00e1 toler\u00e2ncia de ponto a 24 e 31 de Dezembro", "tag": "sociedade", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/governo-da-tolerancia-de-ponto-a-24-e-31-de-dezembro-1717811", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/808758?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As autoridades dos EUA prenderam uma terceira pessoa relacionada com o ataque terrorista em San Bernardino, na Calif\u00f3rnia, em que 14 pessoas foram mortas. O homem detido e j\u00e1 ouvido em tribunal, Enrique Marquez, de 24 anos, era amigo de Syed Farook, um dos atiradores que foi morto pela pol\u00edcia.", "title": "Preso mais um suspeito de envolvimento no ataque de San Bernardino", "tag": "mundo", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/preso-mais-um-suspeito-de-envolvimento-no-ataque-de-san-bernardino-1717809", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1017086?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-18-2015", "lead": "H\u00e1 dias, n\u00e3o resisti \u00e0 curiosidade de ouvir a grava\u00e7\u00e3o de um plen\u00e1rio da redac\u00e7\u00e3o do jornal\u00a0i, onde um administrador, em vias de se tornar director, apresentou um programa \u201csalv\u00edfico\u201d que implica o sacrif\u00edcio, a retirada e a ren\u00fancia volunt\u00e1ria de uma parte consider\u00e1vel dos jornalistas. \u00c9 um documento extraordin\u00e1rio do nosso tempo: tem uma dose de loucura e outra de crueldade a ro\u00e7ar a pervers\u00e3o. Mas o mais inquietante \u00e9 que a grava\u00e7\u00e3o foi difundida\u00a0on-line\u00a0por decis\u00e3o do pr\u00f3prio administrador, o que significa que, por aqueles lados, a loucura foi naturalizada e a pervers\u00e3o \u00e9 exibida sem pudor. Mas o documento lan\u00e7a uma suspeita: ser\u00e1 que n\u00e3o ter\u00edamos muitos outros documentos como aquele se as reuni\u00f5es \u201cterminais\u201d, digamos assim, com os empregados, destinadas a transmitir-lhes o destino das respectivas empresas (n\u00e3o apenas as de comunica\u00e7\u00e3o social) fossem gravadas e tornadas p\u00fablicas? Um ambiente de medo, de chantagem e de aniquila\u00e7\u00e3o pura e simples \u00e9 a regra em muitos locais de trabalho. Mas em rela\u00e7\u00e3o a um jornal tendemos a pensar que nunca se chega a um tal n\u00edvel. No entanto, algo se transformou nas \u00faltimas d\u00e9cadas e os jornais tornaram-se completamente perme\u00e1veis \u00e0s l\u00f3gicas mais duras das rela\u00e7\u00f5es de trabalho. Os jornalistas s\u00e3o hoje uma classe proletarizada a quem n\u00e3o \u00e9 reconhecida a perten\u00e7a ao universo profissional dos que gozam de autonomia intelectual. Esse privil\u00e9gio, associado \u00e0 cau\u00e7\u00e3o de uma assinatura pessoal, \u00e9 uma coisa do passado. A partir do momento em que as not\u00edcias, de um modo geral, deixaram de ser a mat\u00e9ria-prima dos jornais, o poder olig\u00e1rquico transferiu-se em grande parte para a chamada \u201copini\u00e3o\u201d, que se dilatou de maneira insensata e se tornou um derivado do entretenimento. E como a opini\u00e3o pode ser fornecida por pessoas exteriores, no limite um jornal \u00e9 apenas um novo g\u00e9nero editorial, isto \u00e9, o produto de escolhas e decis\u00f5es que n\u00e3o exigem a concep\u00e7\u00e3o de um jornal como uma totalidade. O jornalismo torna-se assim mais um ramo da \u201cind\u00fastria de conte\u00fados\u201d, que \u00e9 uma coisa que se dispensou de pensar a sua forma. Nada disto acontece por acaso, e sem d\u00favida que muita gente implicada, embora olhando criticamente o processo, sente-se arrastada por uma poderosa for\u00e7a coerciva. Como na l\u00f3gica da economia pol\u00edtica do nosso tempo, tamb\u00e9m aqui h\u00e1 uma voz que se ouve por todo a lado a dizer: n\u00e3o h\u00e1 alternativa. Mas quando olhamos as coisas mais de perto, a alternativa existe sempre. Foi por castigo divino e por inelut\u00e1vel lei tr\u00e1gica que os trabalhadores do\u00a0i\u00a0ficaram submetidos a um tal administrador? Seja-me permitido introduzir uma nota da experi\u00eancia pessoal. Durante cerca de 20 anos, o director do\u00a0Sol, Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Saraiva (cuja sorte \u00e9 a prova de que n\u00e3o h\u00e1 justi\u00e7a imanente), foi director do jornal onde eu trabalhava, o\u00a0Expresso. Recordo-o como um senhor educado, que exercia o seu poder de maneira discreta e sem impulsos de chefe tir\u00e2nico. Fui sempre tratado por ele com a maior dec\u00eancia e gozei da m\u00e1xima liberdade. Mas lembro-me, tamb\u00e9m, que os seus textos n\u00e3o eram exactamente o que de mais apreci\u00e1vel ele tinha para nos dar e muitos eram os que na redac\u00e7\u00e3o do jornal perguntavam: mas n\u00e3o h\u00e1 alternativa? Nos \u00faltimos anos, raramente li os seus artigos no\u00a0Sol, mas todos os que li eram c\u00f3micos a valer. Involuntariamente c\u00f3micos. Espantei-me muitas vezes que os seus artigos n\u00e3o fossem um impedimento para o exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es. A sua sobreviv\u00eancia, como a de muitos outros, \u00e9 a prova de que a lei darwiniana n\u00e3o se aplica \u00e0s esp\u00e9cies intelectuais.\u00a0", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/como-se-fosse-um-destino-1717573", "title": "Como se fosse um destino", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "O principal \u00edndice da Bolsa de Lisboa est\u00e1 ao in\u00edcio da manh\u00e3 desta sexta-feira a variar entre ganhos e perdas muito ligeiras, num arranque de negocia\u00e7\u00f5es em que os t\u00edtulos do ", "title": "Ac\u00e7\u00f5es do Banif continuam suspensas na Bolsa de Lisboa", "tag": "economia", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/accoes-do-banif-continuam-suspensas-na-bolsa-de-lisboa-1717808", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1017085?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os europeus est\u00e3o dispon\u00edveis para chegar a um acordo com o Reino Unido que o ajude a manter-se na Uni\u00e3o Europeia (UE); tamb\u00e9m decidiram acelerar a resposta \u00e0 crise de refugiados e imigrantes, outro tema\u00a0que amea\u00e7a a unidade entre os estados. Estas foram as\u00a0conclus\u00f5es da primeira noite da cimeira de Bruxelas, que termina esta sexta-feira.", "title": "Acordo para manter Reino Unido na UE \u00e9 poss\u00edvel, mas n\u00e3o a qualquer pre\u00e7o", "tag": "mundo", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/acordo-para-manter-reino-unido-na-ue-e-possivel-mas-nao-a-qualquer-preco-1717807", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1017084?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Chamam-se Japanese Girl, s\u00e3o do Porto e editam o \u00e1lbum de estreia pela Munster Records. Faz sentido. N\u00e3o s\u00f3 esta m\u00fasica (rock\u2019n\u2019roll, genericamente) n\u00e3o tem fronteiras como o pr\u00f3prio objectivo da banda parece ser elimin\u00e1-las de todo. Enquanto os teclados e as guitarras tecem em conjunto um tapete voador intergal\u00e1ctico, a voz ecoa das profundezas, misteriosa, para que a viagem seja mais trepidante que serena \u2013 a batida minimal e o chocalhar das maracas marcam o ritmo da caminhada.", "title": "At\u00e9 ao infinito", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ate-ao-infinito-1717635", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1016447?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os telefones, enquanto extens\u00f5es de n\u00f3s pr\u00f3prios, tanto podem servir para promover a aproxima\u00e7\u00e3o, como para dificultar indirectamente a comunica\u00e7\u00e3o. Pelo menos \u00e9 o que pensa a cantora americana Erykah Badu, 44 anos, que resolveu dedicar toda uma mixtape ao assunto. Criada em conjunto com o jovem produtor Zach Witness, incluiu originais, recria\u00e7\u00f5es e releituras, caminhando algures entre a rever\u00eancia ao classicismo soul, \u00e0 electr\u00f3nica mais funk ou \u00e0 claridade do hip-hop.", "title": "Quando o telefone toca", "tag": "culturaipsilon", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/quando-o-telefone-toca-1717634", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1016442?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Fernando Medina bateu-se com convic\u00e7\u00e3o. Venceu, mas n\u00e3o convenceu os deputados municipais de bancadas t\u00e3o diferentes como as do \u00a0Bloco de Esquerda e do CDS/PP. Foi certamente um resultado pouco comum aquele que esta quinta-feira, na Assembleia Municipal de Lisboa, encerrou um aceso debate sobre a permuta do pal\u00e1cio dos Machadinhos por uma parte dos terrenos onde dever\u00e1 ser instalada a Feira Popular. A favor, votaram os eleitos da maioria (PS e movimentos que o apoiam), assim como o PCP e o PEV. Contra, votou o BE, o PAN, o MPT, o CDS/PP e dois deputados do PSD. Tr\u00eas outros sociais-democratas abstiveram-se.", "title": "Assembleia Municipal aprovou a controversa permuta dos Machadinhos", "tag": "local", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/assembleia-municipal-aprovou-a-controversa-permuta-dos-machadinhos-1717797", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/378931?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quem j\u00e1 remexeu nas areias de uma ria durante a mar\u00e9 baixa talvez j\u00e1 tenha reparado que, por debaixo de uma camada fina de sedimentos claros, est\u00e1 outra camada quase negra. Esta cor escura deve-se \u00e0 presen\u00e7a de bact\u00e9rias que respiram enxofre em vez de oxig\u00e9nio. Uma equipa do Instituto de Tecnologia Qu\u00edmica e Biol\u00f3gica (ITQB) da Universidade Nova de Lisboa, em Oeiras, em conjunto com cientistas de outros pa\u00edses, desvenda na edi\u00e7\u00e3o desta sexta-feira da revista <em>Science</em> o mist\u00e9rio do processo de obten\u00e7\u00e3o de energia durante a respira\u00e7\u00e3o destes microrganismos.", "title": "Como \u00e9 que as bact\u00e9rias respiram enxofre? Equipa portuguesa d\u00e1 a resposta", "tag": "ciencia", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/como-e-que-as-bacterias-respiram-enxofre-equipa-portuguesa-da-a-resposta-1717736", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1016974?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando Lu\u00edsa ouviu no domingo passado a not\u00edcia na TVI sobre o fecho iminente do Banif, percebeu logo que a segunda-feira n\u00e3o seria um dia normal. N\u00e3o foi.", "title": "A crise do Banif vista do lado de dentro do balc\u00e3o", "tag": "economia", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/a-crise-do-banif-vista-do-lado-de-dentro-do-balcao-1717763", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/808223?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O argentino Iv\u00e1n Franco Sopegno, treinador da selec\u00e7\u00e3o de futebol da Guatemala, e toda a sua equipa t\u00e9cnica apresentaram nesta sexta-feira a sua demiss\u00e3o \u201cirrevog\u00e1vel\u201d, pelo esc\u00e2ndalo de corrup\u00e7\u00e3o que atingiu a FIFA. Entretanto, em Nova Iorque, o ex-presidente das Honduras Rafael Callejas foi libertado sob cau\u00e7\u00e3o.", "title": "Seleccionador da Guatemala demite-se por causa do esc\u00e2ndalo de corrup\u00e7\u00e3o na FIFA", "tag": "desporto", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/seleccionador-da-guatemala-demitese-por-causa-do-escandalo-de-corrupcao-na-fifa-1717806", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1017076?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "[Um homem, uma mulher e um beb\u00e9, aos ais, ca\u00eddos numa linha de comboio. Uma mulher de p\u00e9, curvada, a abra\u00e7ar dois meninos que choram.] A m\u00e3e evita olhar para o televisor. [Um menino a entrar pela janela de um comboio, o corpo em suspenso, os olhos rasos de \u00e1gua. E outro a subir uma ribanceira com um beb\u00e9 ao colo, num pranto.] A m\u00e3e prefere olhar para o que est\u00e1 a fazer \u2013 descascar legumes, cortar carne, p\u00f4r a mesa, comer, lavar lou\u00e7a, o que for. Rev\u00ea-se no desespero de s\u00edrios, afeg\u00e3os, iraquianos e outros empurrados pela viol\u00eancia. \u201cEu sei o que \u00e9 fugir. Eu sei o que \u00e9 fugir com um filho em cada m\u00e3o e outro na barriga...\u201d", "title": "Retornados: A m\u00e3e ficou rouca para sempre", "tag": "sociedade", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/retornadosa-mae-ficou-rouca-para-sempre-1717761", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1017057?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O mestrado em Arquitectura pode esperar. H\u00e1 tr\u00eas meses que Jorge S\u00e1 dedica todo o tempo que pode a angariar roupas e outros bens para quem tenta entrar na Uni\u00e3o Europeia pela fronteira com a S\u00e9rvia. Nesta sexta-feira, 3,9 toneladas de roupas devem chegar \u00e0s m\u00e3os da Cruz Vermelha de Belgrado.", "title": "Portugueses enviaram quase quatro toneladas de roupa para a S\u00e9rvia", "tag": "sociedade", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/portugueses-enviaram-quase-quatro-toneladas-de-roupa-para-a-servia-1717787", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1017055?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Milhares de alunos dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio entram nesta sexta-feira de f\u00e9rias para regressar a um novo per\u00edodo lectivo a 4 de Janeiro.", "title": "Milhares de alunos entram de f\u00e9rias nesta sexta-feira", "tag": "sociedade", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/milhares-de-alunos-entram-de-ferias-nesta-sextafeira-1717805", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/372020?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-18-2015", "lead": "O p\u00e1ssaro de asas cortadas move-se, vive, reproduz-se mas n\u00e3o levanta voo e por essa raz\u00e3o, n\u00e3o voa. Geralmente s\u00f3 consegue ver o que lhe est\u00e1 imediatamente \u00e0 frente do bico. E tamb\u00e9m dificilmente ter\u00e1 um golpe de asa. Esta \u00e9 a imagem que melhor se adapta ao programa de sa\u00fade do XXI governo, mesmo j\u00e1 considerando as contribui\u00e7\u00f5es que os partidos envolvidos nesta solu\u00e7\u00e3o governativa deram para a vers\u00e3o que foi discutida e aprovada na Assembleia da Rep\u00fablica. Relativamente ao que h\u00e1 para fazer pode dizer-se que este programa \u00e9 uma esp\u00e9cie de evolu\u00e7\u00e3o desmemoriada, uma vez que quase tudo est\u00e1 dito e escrito sobre os caminhos que a pol\u00edtica de sa\u00fade deve percorrer, sobre o que h\u00e1 para fazer, mas que est\u00e1 omisso no programa do governo.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-passaro-de-asas-cortadas-1717745", "title": "O p\u00e1ssaro de asas cortadas", "tag": "politica"}, {"date": "12-18-2015", "lead": "As linhas orientadoras da Europa 2020 privilegiam a diminui\u00e7\u00e3o dos desequil\u00edbrios regionais atrav\u00e9s do refor\u00e7o da competitividade das empresas, do aumento do emprego e da coes\u00e3o territorial.", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/o-sofisma-do-financiamento-publico-nas-regioes-de-inconvergencia-1717744", "title": "O sofisma do financiamento p\u00fablico nas regi\u00f5es de (in)converg\u00eancia", "tag": "portugal"}, {"date": "12-18-2015", "lead": "A arte do vento", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1717740", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "12-18-2015", "lead": "Cameron diz que n\u00e3o quer o Reino Unido fora da Uni\u00e3o Europeia; e a Uni\u00e3o Europeia n\u00e3o quer perder o Reino Unido. Mas as negocia\u00e7\u00f5es para que tais desejos se cumpram n\u00e3o registam avan\u00e7os de monta. Desde que o primeiro-ministro brit\u00e2nico disse que faria um referendo sobre a perman\u00eancia do Reino Unido na UE, enquanto negoceia em Bruxelas condi\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o para o seu pa\u00eds, que o n\u00famero de brit\u00e2nicos a favor da sa\u00edda da Uni\u00e3o aumenta. O di\u00e1rio The Telegraph publicou agora uma sondagem onde 47% dos 20 mil inquiridos s\u00e3o a favor do Brexit (sa\u00edda brit\u00e2nica da UE) e 38% contra. Em Bruxelas, aquilo que Cameron veria como um \u201cbom acordo\u201d \u00e9 para v\u00e1rios l\u00edderes europeus uma \u201cced\u00eancia inaceit\u00e1vel\u201d, j\u00e1 que colocaria o Reino Unido numa situa\u00e7\u00e3o de privil\u00e9gio em mat\u00e9rias sens\u00edveis, como os migrantes e os seus direitos sociais. Cameron tem um eleitorado a contentar e a UE princ\u00edpios a defender. Poder\u00e3o ganhar os dois?", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/as-pressoes-do-reino-unido-na-uniao-1717788", "title": "As press\u00f5es do Reino Unido na Uni\u00e3o", "tag": "mundo"}, {"date": "12-18-2015", "lead": "H\u00e1 70 anos, a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) foi criada a partir das cinzas da Segunda Guerra Mundial. Sete d\u00e9cadas mais tarde, em Paris, as Na\u00e7\u00f5es uniram-se perante uma outra amea\u00e7a \u2013 a amea\u00e7a \u00e0 vida tal como a conhecemos devido a um acelerado aquecimento do planeta.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/uma-nova-era-de-oportunidades-1717746", "title": "Uma nova era de oportunidades", "tag": "mundo"}, {"date": "12-18-2015", "lead": "A entrevista de Jos\u00e9 S\u00f3crates \u00e0 TVI foi, como n\u00e3o podia deixar de ser, not\u00e1vel.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jose-socrates-nao-ha-factos-nao-ha-provas-1717742", "title": "Jos\u00e9 S\u00f3crates: \"N\u00e3o h\u00e1 factos, n\u00e3o h\u00e1 provas!\"", "tag": "politica"}, {"date": "12-18-2015", "lead": "Enquanto se continua \u00e0 espera de uma solu\u00e7\u00e3o para o Banif, que n\u00e3o se sabe se passa pela cria\u00e7\u00e3o de um fundo para absorver os activos t\u00f3xicos ou pela venda total ou parcial da institui\u00e7\u00e3o, s\u00e3o j\u00e1 vis\u00edveis os efeitos que as crises sucessivas no sistema financeiro nacional est\u00e3o a desencadear a n\u00edvel pol\u00edtico. Depois do buraco do BPN e da cratera do BES, j\u00e1 ningu\u00e9m se atreve a dar\u00a0garantias mais ou menos eloquentes sobre o Banif, um banco pequeno que o Governo de Passos Coelho nacionalizou h\u00e1 tr\u00eas anos e no qual o Estado j\u00e1 injectou 1100 milh\u00f5es de euros. Prud\u00eancia \u00e9 agora a palavra-chave, como provou ontem o Presidente da Rep\u00fablica, em Aveiro, quando questionado sobre a situa\u00e7\u00e3o do Banif. \u201cO bom senso e o conhecimento das fun\u00e7\u00f5es do sistema banc\u00e1rio aconselham muito cuidado nas palavras que se pronunciam em p\u00fablico\u201d, disse Cavaco Silva. Como \u00e9 evidente, o Chefe de Estado n\u00e3o quer dar qualquer sinal sobre a forma como est\u00e1 a ser gerida a situa\u00e7\u00e3o no banco para n\u00e3o dar azo \u00e0s acusa\u00e7\u00f5es de que foi alvo aquando da crise do BES. Na altura, invocou informa\u00e7\u00f5es do Banco de Portugal para acalmar a ansiedade de clientes e investidores, mas muitos entenderam as suas palavras como um voto de confian\u00e7a na solidez do BES. E cobraram-lhe por isso. O assunto tem tamb\u00e9m exigido a m\u00e1xima prud\u00eancia do primeiro-ministro, mas isso n\u00e3o o tem inibido de demonstrar a delicadeza da situa\u00e7\u00e3o. A prova foi a inesperada realiza\u00e7\u00e3o de uma reuni\u00e3o com todos os partidos, esta semana, em S. Bento. Em cima da mesa esteve, exclusivamente, o dossier Banif e o que de l\u00e1 saiu resumiu-se a um pacto de sil\u00eancio, mas Ant\u00f3nio Costa n\u00e3o se furtou a dar sinais sobre o limite das garantias p\u00fablicas. A saber: apenas em todos os dep\u00f3sitos e \u201cat\u00e9 ao \u00faltimo c\u00eantimo\u201d. O resto se ver\u00e1, inclusive o funcionamento do Banco de Portugal que merece \u201creflex\u00e3o s\u00e9ria\u201d em \u201ccen\u00e1rio de calma\u201d. A crise est\u00e1 a arrasar o perfil do nosso sistema banc\u00e1rio e exp\u00f4s as fragilidades do regulador. Costa j\u00e1 percebeu por onde tem de come\u00e7ar.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/-a-hora-da-prudencia-1717781", "title": " A hora da prud\u00eancia", "tag": "politica"}, {"date": "12-18-2015", "lead": "N\u00e3o escrevi uma palavra sobre Jos\u00e9 S\u00f3crates desde que o prenderam. Mas como ele resolveu agora ir \u00e0 televis\u00e3o explicar a sua hist\u00f3ria, um pequeno coment\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 abusivo. Segundo o eng. S\u00f3crates, por raz\u00f5es que permanecem obscuras, o Minist\u00e9rio P\u00fablico, um procurador desnorteado, um juiz de instru\u00e7\u00e3o particularmente acintoso, 40 e tal ju\u00edzes de inst\u00e2ncias superiores, o jornal \u201cCorreio da Manh\u00e3\u201d e a revista \u201cS\u00e1bado\u201d armaram uma conjura para o \u201ccobrir de lama\u201d. Por detr\u00e1s destes malvados, de que toda a gente conhece a cara, est\u00e1, como devia estar, a \u201cdireita\u201d, um \u201cpoder oculto\u201d que governa Portugal, com a insinua\u00e7\u00e3o e a mentira. Foi a \u201cdireita\u201d que inventou a bancarrota de 2010, foi ela que inventou a \u201cvida faustosa\u201d com que S\u00f3crates se consolava em Lisboa e Paris, foi ela que babou o inexplic\u00e1vel boato de que existiria uma certa discrep\u00e2ncia entre os rendimentos e as despesas do martirizado S\u00f3crates.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-poder-oculto-1717741", "title": "O poder oculto", "tag": "politica"}, {"lead": "O candidato presidencial Paulo Morais classificou nesta quinta-feira de \"vergonhosa\" a forma como o Estado portugu\u00eas tratou o caso Banif, cujas ac\u00e7\u00f5es est\u00e3o suspensas da negocia\u00e7\u00e3o em bolsa por decis\u00e3o da Comiss\u00e3o do Mercado de Valores Mobili\u00e1rios (CMVM).", "title": "Paulo Morais classifica de \u201cvergonhosa\u201d a forma como o Estado tratou o caso Banif", "tag": "politica", "date": "12-18-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/paulo-morais-classifica-de-vergonhosa-a-forma-como-o-estado-tratou-o-caso-banif-1717802", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/990388?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "12-18-2015", "lead": "O Chelsea pode ter despedido Jos\u00e9 Mourinho mas o futebol... nunca. Mesmo para quem n\u00e3o gosta de futebol a carreira de Mourinho tem sido mais interessante e divertida do que qualquer equipa de futebol.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/mais-mourinho-ja-1717795", "title": "Mais Mourinho j\u00e1!", "tag": "desporto"}, {"lead": "O jornalista Jo\u00e3o Adelino Faria insistiu na quest\u00e3o e a candidata do Bloco de Esquerda Marisa Matias insistiu nos seus argumentos. O entrevistador queria que a candidata \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica explicasse por que n\u00e3o serviria os interesses do seu partido, tal como acusa o actual Chefe de Estado de fazer. E como resolver\u00e1 conflitos que possam surgir neste Governo, apoiado pelo BE.", "title": "Marisa Matias: \u201cN\u00e3o podemos defraudar a esperan\u00e7a que foi criada\u201d", "tag": "politica", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-nao-podemos-defraudar-a-esperanca-que-foi-criada-1717801", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1007045?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O cerco aos refugiados aperta na Dinamarca. Em cima da mesa est\u00e1 agora uma lei que abre a possibilidade de as autoridades confiscarem j\u00f3ias e dinheiro aos requerentes de asilo para cobrir as despesas relacionadas com a sua estadia.", "title": "Dinamarca admite confiscar j\u00f3ias a requerentes de asilo", "tag": "sociedade", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/dinamarca-admite-confiscar-joias-a-requerentes-de-asilo-1717756", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/804113?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA) colocou nesta quinta-feira sob aviso vermelho as ilhas do Corvo e Flores, grupo ocidental do arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores, devido \u00e0 agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima e ao vento.", "title": "Corvo e Flores sob aviso vermelho para vento e agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima", "tag": "local", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/corvo-e-flores-sob-aviso-vermelho-para-vento-e-agitacao-maritima-1717799", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/820844?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um homem de 21 anos foi detido em Berkshire, na zona sul de Inglaterra, durante investiga\u00e7\u00f5es ao ", "title": "Detido suspeito de envolvimento no ataque inform\u00e1tico \u00e0 VTech", "tag": "tecnologia", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/detido-suspeito-de-envolvimento-no-ataque-informatico-a-vtech-1717636", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1016450?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A empresa que reabilitava um travess\u00e3o de pedra no rio Tejo, o qual impedia a circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e de peixes, abriu um canal de passagem que \"normalizou a situa\u00e7\u00e3o\", disse nesta quinta-feira \u00e0 Lusa fonte da Pegop.", "title": "Pared\u00e3o no Tejo em Abrantes j\u00e1 tem canal que permite passagem de peixe", "tag": "local", "date": "12-17-2015", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/paredao-no-tejo-em-abrantes-ja-tem-canal-que-permite-passagem-de-peixe-1717796", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/771164?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}]