[{"lead": "Uma escritora anglo-chinesa de 32 anos, Sarah Howe, venceu o pr\u00e9mio T. S. Eliot, atribu\u00eddo anualmente ao melhor livro de poemas publicado no Reino Unido ou na Rep\u00fablica da Irlanda, com uma obra de estreia, Loop of Jade, batendo rivais t\u00e3o consagrados como Don Paterson, Sean O\u2019Brien ou Les Murray. Desde a institui\u00e7\u00e3o do pr\u00e9mio, em 1993, nunca um primeiro livro fora escolhido.", "title": "Sarah Howe: a revela\u00e7\u00e3o de uma voz que \u201cvai mudar a poesia inglesa\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/sarah-howe-a-revelacao-de-uma-voz-que-vai-mudar-a-poesia-inglesa-1720010", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1025127?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o h\u00e1 garantias de que possa haver\u00e1 mais dinheiro para a Ci\u00eancia no Or\u00e7amento de Estado de 2016 que est\u00e1 a ser preparado, mas o ministro Manuel Heitor promete que a Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e Tecnologia (FCT) vai refor\u00e7ar o n\u00famero de bolsas a atribuir a investigadores que estejam a fazer doutoramento e p\u00f3s-doutoramento. Esse aumento ser\u00e1 conseguido com uma \u201creorienta\u00e7\u00e3o\u201d das prioridades do organismo p\u00fablico que gere a pol\u00edtica cient\u00edfica, ainda que o sector v\u00e1 continuar a viver dentro de um quadro de \u201cconten\u00e7\u00e3o or\u00e7amental\u201d, avisa o governante.", "title": "Ministro da Ci\u00eancia garante mais dinheiro para bolsas de investiga\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministro-da-ciencia-que-mais-dinheiro-para-bolsas-1720013", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/762944?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-12-2016", "lead": "Depois da altitude, do frio, da chuva e da lama, o Dakar chegou finalmente ao deserto e ao imenso calor de Fiambal\u00e1. Um calor de tal maneira extremo que obrigou a organiza\u00e7\u00e3o a reduzir a etapa, j\u00e1 que muitos pilotos n\u00e3o mostravam ter condi\u00e7\u00f5es para prosseguir.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/cuidar-do-corpo-1720016", "title": "Cuidar do corpo", "tag": "desporto"}, {"lead": "O treinador Ian Smith foi nesta ter\u00e7a-feira apresentado como seleccionador nacional de XV. O antigo internacional escoc\u00eas, de 49 anos, ter\u00e1 como bra\u00e7o direito Jo\u00e3o Pedro Varela, que liderou recentemente as equipas nacionais de r\u00e2guebi de sub-18, sub-19 e sub-20. Os dois j\u00e1 trabalharam em conjunto no desenvolvimento dos escal\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o das selec\u00e7\u00f5es portuguesas.", "title": "Ian Smith assume comando da selec\u00e7\u00e3o XV", "tag": "desporto", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ian-smith-assume-comando-da-seleccao-xv-1720009", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1025124?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cUlisses olhou \u00e0 sua volta. A biblioteca encontrava-se vazia. Foi ent\u00e3o que, \u00e1vido, leu e releu as \u00faltimas linhas do manuscrito. Eis a minha terr\u00edvel descoberta: o tempo \u00e9 infinito e a mat\u00e9ria finita.\u201d Estamos entre os segundos 44 e 53 do minuto dois de O Retrato de Ulisses, e a personagem est\u00e1 como que enclausurada num naco de praia que lhe serve de cen\u00e1rio, filmada num \u00fanico plano-sequ\u00eancia e com recurso constante ao mesmo material imag\u00e9tico (m\u00e1quina de escrever, estendal com manuscritos pendurados, molduras que se amparam numa est\u00e1tua, a voz off, o clique met\u00e1lico de um projector de loop de 5\u201933\u2019\u2019, \u201cuma vertiginosa viagem pelo tempo e pela literatura\u201d como o anuncia o autor, Jo\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o Leit\u00e3o, a vencer a edi\u00e7\u00e3o inaugural do Loops.Lisboa/Festival Temps d\u2019Images, feito em parceria com o Museu Nacional de Arte Contempor\u00e2nea do Chiado (MNAC).", "title": "Viagens dentro do loop no Festival Temps d'Images", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/vivemos-em-loop-1719927", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1025083?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sem se desviar da sua mensagem, que tem uma forte marca social, Maria de Bel\u00e9m Roseira fez esta ter\u00e7a-feira uma pausa nos contactos de proximidade com os mais idosos e estreou-se nas visitas a empresas. A quase centen\u00e1ria f\u00e1brica de cer\u00e2mica de Valadares, em Vila Nova de Gaia, que fabrica material para casas de banho, recebeu a candidata socialista, que visitou as instala\u00e7\u00f5es de uma empresa que, depois de um per\u00edodo muito dif\u00edcil, conseguiu reabilitar-se e hoje d\u00e1 emprego a 80 trabalhadores, mas terminar\u00e1 o ano com mais meia centena.", "title": "Maria de Bel\u00e9m trocou contacto com idosos por visita a empresas", "tag": "politica", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-trocou-contacto-com-idosos-por-visita-a-empresas-1720011", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025136?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O grupo Jer\u00f3nimo Martins aumentou as vendas para 13.727 milh\u00f5es de euros em 2015, o que significa uma subida\u00a0de 8,3% em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior. Os dados financeiros preliminares, divulgados nesta ter\u00e7a-feira, mostram que a import\u00e2ncia da Pol\u00f3nia para o neg\u00f3cio da empresa, dona do Pingo Doce e da Biedronka, \u00e9 cada vez maior. E que as promo\u00e7\u00f5es continuam a ditar o ritmo nas duas cadeias de supermercados.", "title": "Com as promo\u00e7\u00f5es no centro do neg\u00f3cio, dona do Pingo Doce aumenta vendas em 8,3%", "tag": "economia", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/com-as-promocoes-no-centro-do-negocio-dona-do-pingo-doce-aumenta-vendas-em-83-1720000", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025146?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apesar de tudo, o tema do dia, escolhido por Sampaio da N\u00f3voa, acabou por casar com o tema do dia escolhido pelo ciclo noticioso. Nem sempre acontece. O mais normal \u00e9 haver perguntas sobre uma coisa e respostas que tentam fugir para outra. O terceiro dia de campanha eleitoral, passado nos distritos de Castelo Branco, Portalegre e \u00c9vora, foi dedicado aos \u201cbons exemplos\u201d da economia. Isto, quando os sindicatos parecem decididos a convocar uma greve caso o Governo n\u00e3o avance j\u00e1 com o limite de 35 horas semanais de trabalho. N\u00f3voa falou do assunto ao lado de Rui Nabeiro, na f\u00e1brica de caf\u00e9s Delta, em Campo Maior.", "title": "N\u00f3voa faz o elogio do \u201ccompromisso\u201d num dia dedicado a \u201cbons exemplos\u201d", "tag": "politica", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/novoa-faz-o-elogio-do-compromisso-num-dia-dedicado-a-bons-exemplos-1720008", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1025141?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Enquanto Marcelo Rebelo de Sousa acha que \u201cas pessoas j\u00e1 t\u00eam o voto na cabe\u00e7a\u201d e que a campanha n\u00e3o serve para ca\u00e7ar voto nenhum\u201d, Maria de Bel\u00e9m pensa de modo diferente e diz, assumidamente, que \u201ca campanha ainda est\u00e1 no in\u00edcio\u201d, dando a entender que h\u00e1 muito voto para conquistar. A candidata sabe que para disputar uma segunda volta com Marcelo precisa de ter um resultado superior ao de Sampaio da N\u00f3voa. Confrontada com essa inevitabilidade, respondeu: \u201cSim, mas n\u00f3s ainda estamos no in\u00edcio da campanha\u201d.", "title": "Bel\u00e9m discorda de Marcelo e afirma que a campanha ainda est\u00e1 a come\u00e7ar", "tag": "politica", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/belem-discorda-de-marcelo-e-afirma-que-a-campanha-ainda-esta-a-comecar-1720006", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025128?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um t\u00e9cnico do Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e Florestas encontrou no dia 4 de Janeiro o cad\u00e1ver de uma \u00e1guia-imperial sob um pinheiro-manso onde a esp\u00e9cie j\u00e1 tinha nidificado anteriormente, pr\u00f3ximo do local, no concelho de M\u00e9rtola, onde em 2015 foi encontrado morto um lince-ib\u00e9rico por envenenamento.", "title": "\u00c1guia rara em Portugal encontrada morta no Alentejo", "tag": "ecosfera", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/aguia-rara-em-portugal-encontrada-morta-no-alentejo-1720003", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025108?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-12-2016", "lead": "1. Voltaire, pseud\u00f3nimo de Fran\u00e7ois-Marie Arouet (1694-1778), \u00e9 incontorn\u00e1vel no Iluminismo franc\u00eas e europeu do s\u00e9culo XVIII. A defesa da toler\u00e2ncia religiosa e da liberdade de express\u00e3o est\u00e3o-lhe estreitamente associadas. \"N\u00e3o concordo com o que dizes, mas defenderei at\u00e9 \u00e0 morte o teu direito a diz\u00ea-lo.\u201d A frase \u00e9 um poderoso argumento cl\u00e1ssico a favor da liberdade de express\u00e3o. Ao contr\u00e1rio do que muitos sup\u00f5em, n\u00e3o se deve a Voltaire. Deve-se \u00e0 escritora brit\u00e2nica Evelyn Beatrice Hall (1868-1956), que publicava sob o pseud\u00f3nimo de S. G. Tallentyre, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Surgiu originalmente na obra The Friends of Voltaire / Os Amigos de Voltaire (Londres, Smith, Elder & Co, 1906), onde esta escreveu, no cap\u00edtulo \u201cHelv\u00e9cio: a contradi\u00e7\u00e3o\u201d: \u201c\u2018I disapprove of what you say, but I will defend to the death your right to say it\u2019 (p. 199). O contexto \u00e9 o da pol\u00e9mica \u00e0 volta do fil\u00f3sofo e poeta contempor\u00e2neo de Voltaire, conhecido por Helv\u00e9tius, ou Helv\u00e9cio (Claude-Adrien Schweitzer). Evelyn Beatrice Hall comentava-a no seu livro. A frase pretendia condensar o pensamento de Voltaire, sobre a pol\u00e9mica \u00e0 volta do caso Helv\u00e9cio, que tinha publicado, em 1758, De l\u2019 Esprit / \u201cDo Esp\u00edrito\u201d. A obra e o seu autor foram atacados pelos meios religiosos da \u00e9poca, devido ao seu pensamento empirista-materialista e afastamento das formas de moralidade baseadas na religi\u00e3o crist\u00e3. Em consequ\u00eancia, o privil\u00e9gio real de publica\u00e7\u00e3o foi-lhe retirado e destru\u00eddos os exemplares do livro. A prop\u00f3sito desse acontecimento, comentou Evelyn Beatrice Hall (p. 198): \u201cAquilo que o livro nunca poderia ter feito para si mesmo, ou para o seu autor, fez a persegui\u00e7\u00e3o por ambos. Do Esp\u00edrito n\u00e3o s\u00f3 se tornou o sucesso da temporada, mas um dos livros mais famosos do s\u00e9culo. Os homens que o tinham odiado, e n\u00e3o gostavam particularmente de Helv\u00e9cio, cerraram fileiras \u00e0 volta dele. Voltaire perdoou-lhe todas as inj\u00farias, intencionais ou n\u00e3o intencionais. \u2018Que alarido por causa de uma omeleta\u2019, exclamou quando ouviu falar da queima dos livros. Como \u00e9 abominavelmente injusto perseguir um homem por uma bagatela arejada como essa!\u201d Apesar das persegui\u00e7\u00f5es, j\u00e1 na Europa do s\u00e9culo XVIII, a pol\u00e9mica e a proibi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m podiam ser boas para a notoriedade do autor e da obra.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-futuro-da-liberdade-de-expressao-quando-alwahhab-supera-voltaire-1720001", "title": "O futuro da liberdade de express\u00e3o: quando al-Wahhab supera Voltaire", "tag": "mundo"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica deu esta ter\u00e7a-feira posse aos sete novos membros do Conselho de Estado, os cinco cidad\u00e3os escolhidos pelos deputados, o presidente da Assembleia da Rep\u00fablica, Eduardo Ferro Rodrigues, e o primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa.", "title": "Cavaco Silva deu posse a cinco novos membros do Conselho de Estado", "tag": "politica", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cavaco-silva-deu-posse-a-cinco-novos-membros-do-conselho-de-estado-1719999", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025110?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O funeral de David Bowie vai ser nos Estados Unidos. Bowie tinha cancro no f\u00edgado. N\u00e3o foi s\u00f3 o cancro que o matou, o m\u00fasico teve seis ataques card\u00edacos nos \u00faltimos anos. Estas s\u00e3o algumas das informa\u00e7\u00f5es sem qualquer confirma\u00e7\u00e3o oficial que v\u00e3o surgindo, um dia depois do ", "title": "Um dia depois da morte de Bowie, o choque mant\u00e9m-se e os rumores aumentam", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/um-dia-depois-o-choque-mantemse-e-as-duvidas-e-rumores-sobre-a-morte-de-bowie-aumentam-1719990", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/546930?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal da Rela\u00e7\u00e3o de Lisboa manteve esta ter\u00e7a-feira a decis\u00e3o de absolver o antigo presidente da C\u00e2mara de Lisboa Carmona Rodrigues e os ex-vereadores Font\u00e3o de Carvalho e Eduarda Napole\u00e3o, arguidos no processo Bragaparques, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa uma fonte do tribunal.", "title": "Rela\u00e7\u00e3o confirmou absolvi\u00e7\u00e3o de Carmona Rodrigues no caso Bragaparques", "tag": "local", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/relacao-confirmou-absolvicao-de-carmona-rodrigues-no-caso-bragaparques-1719995", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025106?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Supremo Tribunal de Justi\u00e7a da Venezuela declarou a nulidade de todos os actos legislativos j\u00e1 aprovados pela nova Assembleia Nacional, empossada h\u00e1 uma semana e dominada pela oposi\u00e7\u00e3o ao regime chavista \u2013 e estendeu essa delibera\u00e7\u00e3o a toda a actividade parlamentar futura, que segundo os ju\u00edzes do Supremo constitui um \u201cdesacato\u201d \u00e0 sua autoridade constitucional.", "title": "Supremo da Venezuela declara nulas todas as decis\u00f5es do novo parlamento", "tag": "mundo", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/supremo-da-venezuela-declara-nulas-todas-as-decisoes-do-parlamento-1719992", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1025096?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mesmo sem ter lido a carta que tamb\u00e9m lhe \u00e9 dirigida, o baston\u00e1rio da Ordem dos M\u00e9dicos (OM), Jos\u00e9 Manuel Silva, aplaude a \u201ccoragem\u201d de Ricardo Duarte, um m\u00e9dico de 38 anos que est\u00e1 \u201crevoltado\u201d com a falta de condi\u00e7\u00f5es no Hospital do Funchal onde trabalha, com o estado a que chegou o Servi\u00e7o Nacional da Sa\u00fade \u00a0e com o pa\u00eds em que vive. Foram essas as raz\u00f5es que levaram Ricardo a tornar p\u00fablica a sua indigna\u00e7\u00e3o.", "title": "Baston\u00e1rio elogia \u201ccoragem\u201d de m\u00e9dico que se queixa de ganhar \u201cnove euros por hora\u201d", "tag": "sociedade", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/bastonario-elogia-coragem-de-medico-que-se-queixa-de-ganhar-9-euros-por-hora-1719980", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025098?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos (ERSE) aplicou uma coima de 50 mil euros \u00e0 Goldenergy por considerar que as pr\u00e1ticas da empresa no atendimento aos clientes n\u00e3o cumprem os n\u00edveis m\u00ednimos previstos nos regulamentos de qualidade de servi\u00e7o.", "title": "Falhas da Goldenergy no atendimento comercial motivam coima de 50 mil euros", "tag": "economia", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/falhas-da-goldenergy-no-atendimento-comercial-motivam-coima-de-50-mil-euros-1719987", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/389398?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sofia C\u00e2mara, vencedora da Ta\u00e7a Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Golfe em 2012 e vice-campe\u00e3 nacional absoluta em 2014, \u00e9 o novo rosto do \u201cGolfe num minuto by PGA\u201d, programa de televis\u00e3o di\u00e1rio para formato web da PGA de Portugal, da autoria da 1080 Produ\u00e7\u00f5es Audiovisuais. Este programa, que vai para o ar de segunda a sexta-feira ao fim da tarde na p\u00e1gina de Facebook \"Golfe num Minuto By PGA\" e no canal com o mesmo nome no YouTube, nasceu em Mar\u00e7o do ano passado e era desde ent\u00e3o apresentado pela socialite e rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas Alexandra Figueiredo.\u00a0", "title": "Sofia C\u00e2mara novo rosto de programa da PGA Portugal", "tag": "desporto", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sofia-camara-novo-rosto-de-programa-da-pga-portugal-1720005", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025155?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A jornalista Ana Louren\u00e7o vai deixar a SIC Not\u00edcias, tendo comunicado a sua decis\u00e3o na semana passada, confirmou nesta ter\u00e7a-feira \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte oficial da SIC.", "title": "Jornalista Ana Louren\u00e7o sai da SIC Not\u00edcias", "tag": "sociedade", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/jornalista-ana-lourenco-sai-da-sic-noticias-1719991", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1025092?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Educa\u00e7\u00e3o defendeu nesta ter\u00e7a-feira, em confer\u00eancia de imprensa, que decidiu avan\u00e7ar com altera\u00e7\u00f5es ao sistema de avalia\u00e7\u00e3o j\u00e1 este ano porque \u201cera urgente corrigir os erros\u201d do modelo de exames que herdou do anterior Governo. Segundo Tiago Brand\u00e3o Rodrigues, a tutela tinha obriga\u00e7\u00e3o \u201cde agir atempadamente na correc\u00e7\u00e3o de danos, j\u00e1 que o modelo anterior, mais do que errado, era acima de tudo nocivo\u201d.", "title": "Ministro da Educa\u00e7\u00e3o diz que era \u201curgente corrigir danos\u201d provocados pelos exames", "tag": "sociedade", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministro-da-educacao-diz-que-era-urgente-corrigir-erros-dos-exames-1719988", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569580560cf2215c219df997/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Adriana Ugarte \u00e9 a Julieta que d\u00e1 t\u00edtulo ao \u00faltimo e vig\u00e9simo filme de Pedro Almod\u00f3var, cuja teaser trailer foi divulgado esta ter\u00e7a-feira. Est\u00e1 deitada na cama, grande plano da cara. \u201cVim ver-te. Trouxe a menina\u201d, diz \u00e0 m\u00e3e. \u201cQue menina?\u201d, pergunta a m\u00e3e em contracampo. Uns segundos mais tarde acaba o teaser e ficamos mais ou menos na mesma em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 trama de Julieta, depois de termos visualizado um cen\u00e1rio que nos situa numa casa de campo com uma grande latada. As duas mulheres olham juntas para uma crian\u00e7a que est\u00e1 a dormir de pijama e usa chucha.", "title": "O primeiro trailer do novo filme de Almod\u00f3var", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/trailer-1719963", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "Um pouco mais de metade das microempresas portuguesas aceitam cart\u00f5es banc\u00e1rios, mas a tecnologia de ", "title": "Microempresas aceitam cart\u00f5es mas ignoram contactless", "tag": "economia", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/microempresas-aceitam-cartoes-mas-ignoram-contactless-1719983", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1025082?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Docentes de Educa\u00e7\u00e3o Especial vai defender, na quarta-feira, no parlamento, mais professores e recursos materiais para apoiar os cerca de 78 mil alunos com Necessidades Educativas Especiais (NEE).\u00a0\"Pedimos esta audi\u00eancia para alertar a Comiss\u00e3o (de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura) para algumas quest\u00f5es que consideramos que s\u00e3o importantes que o Governo e a actual legislatura tome aten\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso da aloca\u00e7\u00e3o de recursos para a educa\u00e7\u00e3o especial, uma vez que nos \u00faltimos anos houve uma redu\u00e7\u00e3o de recursos, com menos professores e menos centros de inclus\u00e3o\", afirmou o presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Docentes de Educa\u00e7\u00e3o Especial (ANDEE), David Rodrigues.", "title": "Associa\u00e7\u00e3o de Docentes de Educa\u00e7\u00e3o Especial quer mais recursos na escola", "tag": "sociedade", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/associacao-de-docentes-de-educacao-especial-quer-mais-recursos-na-escola-1719984", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1025084?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A 'troika' regressa a Lisboa a 27 de janeiro para a primeira visita desde a tomada de posse do Governo liderado por Ant\u00f3nio Costa, que j\u00e1 est\u00e1 a reverter medidas de austeridade impostas durante o resgate.\u00a0A not\u00edcia foi avan\u00e7ada pelo ", "title": "Troika regressa a Lisboa a 27 de Janeiro", "tag": "economia", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/troika-regressa-a-lisboa-a-27-de-janeiro-1719981", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1012961?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O julgamento do inspector da Pol\u00edcia Judici\u00e1ria de Set\u00fabal acusado de envolvimento numa fraude fiscal de 6,6 milh\u00f5es de euros come\u00e7ou esta ter\u00e7a-feira no Tribunal do Seixal, mas foi interrompido devido \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o dos advogados de tr\u00eas arguidos.", "title": "Julgamento de fraude fiscal que envolve inspector da PJ recome\u00e7a a 25 de Janeiro", "tag": "sociedade", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/julgamento-de-fraude-fiscal-que-envolve-inspector-da-pj-recomeca-a-25-de-janeiro-1719977", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/381177?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pol\u00edcia alem\u00e3 anunciou, esta ter\u00e7a-feira de manh\u00e3, a deten\u00e7\u00e3o de 211 militantes de extrema-direita que incendiaram carros e partiram montras em Leipzig, no leste do pa\u00eds, \u00e0 margem de uma manifesta\u00e7\u00e3o anti-isl\u00e3o.", "title": "Dezenas de membros da extrema-direita presos em Leipzig", "tag": "mundo", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/dezenas-de-membros-da-extremadireita-presos-em-leipzig-1719974", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1025067?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de na temporada passada ter despertado grande entusiasmo junto do p\u00fablico da Gulbenkian na interpreta\u00e7\u00e3o das Sonatas e Partitas de J. S. Bach, a violinista russa Alina Ibragimova voltou a tocar em Lisboa no passado domingo, desta vez com o seu Quarteto Chiaroscuro. Formado por jovens instrumentistas de v\u00e1rias nacionalidades (incluindo, al\u00e9m de Ibragimova, o violinista espanhol Pablo Hern\u00e1n Bened\u00ed, a violetista sueca Emilie H\u00f6rnlund e a violoncelista francesa Claire Thirion), este agrupamento criado em 2005 tem-se distinguido pela alta qualidade, precis\u00e3o e eleg\u00e2ncia estil\u00edstica com que interpreta as obras do Classicismo. Constitui tamb\u00e9m um excelente testemunho de uma nova gera\u00e7\u00e3o que domina em paralelo tend\u00eancias interpretativas diversas, usando quer instrumentos modernos, quer instrumentos de \u00e9poca, em vez de aplicar a mesma f\u00f3rmula a repert\u00f3rios de diversos per\u00edodos da Hist\u00f3ria da M\u00fasica.", "title": "Uma radiografia da m\u00fasica do Classicismo", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/uma-radiografia-da-musica-do-classicismo-1719972", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1025074?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador interino do FC Porto, Rui Barros, exigiu nesta ter\u00e7a-feira \"m\u00e1xima concentra\u00e7\u00e3o\" para o jogo com o Boavista, da Ta\u00e7a de Portugal, que assinala o regresso ao Est\u00e1dio do Bessa ap\u00f3s a goleada (5-0) para a I Liga, no passado fim-de-semana.", "title": "Rui Barros garante um FC Porto concentrado contra o Boavista", "tag": "desporto", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rui-barros-garante-um-fc-porto-concentrado-contra-o-boavista-1719978", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025075?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O julgamento dos 17 activistas angolanos acusados de prepararem uma rebeli\u00e3o foi suspenso esta ter\u00e7a-feira devido \u00e0 falta de compar\u00eancia de dezenas de pessoas chamadas a dep\u00f4r. O processo \u00e9 retomado a 25 de Janeiro, avan\u00e7a o site Rede Angola que cita fontes ouvidas pela ag\u00eancia Lusa.", "title": "Julgamento dos activistas angolanos suspenso por duas semanas", "tag": "mundo", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/julgamento-dos-activistas-angolanos-suspenso-1719973", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025070?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A atleta portuguesa J\u00e9ssica Ausgusto integra o grupo de elite da maratona de Londres, cotando-se como a representante europeia com a melhor marca pessoal, informou nesta ter\u00e7a-feira a organiza\u00e7\u00e3o da prova, que se vai realizar a 24 de Abril.\n", "title": "J\u00e9ssica Augusto no grupo de elite da maratona de Londres", "tag": "desporto", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jessica-augusto-no-grupo-de-elite-da-maratona-de-londres-1719969", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1025063?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio de Estado da Administra\u00e7\u00e3o Interna, Jorge Gomes, visitou esta ter\u00e7a-feira as obras do novo Centro Operacional do Norte (CONor) do 112, no Porto, que dever\u00e3o estar conclu\u00eddas a 25 de Janeiro. Jorge Gomes adiantou que o CONor deve entrar em pleno funcionamento em Junho, cunprindo as previs\u00f5es feitas no arranque da obra.", "title": "Obras do Centro Operacional do Norte devem estar conclu\u00eddas at\u00e9 ao final do m\u00eas", "tag": "sociedade", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/obras-do-centro-operacional-do-norte-devem-estar-concluidas-ate-ao-final-do-mes-1719952", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025065?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A jornalista do P\u00daBLICO Catarina Gomes \u00e9 a vencedora do Pr\u00e9mio de Jornalismo Rei de Espanha na categoria Imprensa com o trabalho <a href=\"/1699039\" target=\"_blank\">Quem \u00e9 o filho que Ant\u00f3nio deixou na Guerra?</a>, a segunda parte de um trabalho iniciado j\u00e1 em 2013 sobre os filhos nascidos de rela\u00e7\u00f5es entre ex-combatentes da guerra colonial e mulheres africanas, os <a href=\"http://www.publico.pt/filhos-do-vento\" target=\"_blank\">Filhos do Vento</a>. Ambos os trabalhos foram publicados na Revista 2.", "title": "Jornalista do P\u00daBLICO vence Pr\u00e9mio Rei de Espanha", "tag": "sociedade", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/publico-vence-premio-rei-de-espanha-1719968", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1025064?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A cafetaria que o arquitecto \u00c1lvaro Siza Vieira projectou para a rotunda da Boavista, no Porto, no \u00e2mbito da constru\u00e7\u00e3o do Metro do Porto, nunca saiu do papel, mas agora est\u00e1, oficialmente, \u201cem banho-maria\u201d. A confirma\u00e7\u00e3o foi feita aos jornalistas pelo vereador do Urbanismo, Correia Fernandes, \u00e0 margem da reuni\u00e3o da C\u00e2mara do Porto, depois de o presidente Rui Moreira ter dito, durante o encontro, que \u201co pre\u00e7o que custa n\u00e3o \u00e9 exequ\u00edvel\u201d.", "title": "Cafetaria de Siza  na rotunda da Boavista\u201cn\u00e3o \u00e9 exequ\u00edvel\u201d", "tag": "local", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/cafetaria-de-alvaro-siza-nao-e-exequivel-e-continua-em-banhomaria-1719958", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1025062?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Vodafone anunciou esta ter\u00e7a-feira que vai gerir as comunica\u00e7\u00f5es da rede Multibanco. O neg\u00f3cio abrange mais de sete mil caixas autom\u00e1ticos (ATM) espalhados por todo o pa\u00eds, \u201cnum projecto de grande sofistica\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, que combina diferentes tecnologias de acesso, fixas e m\u00f3veis\u201d, destacou a Vodafone em comunicado. De fora do contrato ficam os ATM que est\u00e3o instalados nas ag\u00eancias banc\u00e1rias.", "title": "Vodafone vai assegurar comunica\u00e7\u00f5es da rede Multibanco", "tag": "economia", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/vodafone-vai-assegurar-comunicacoes-da-rede-multibanco-1719966", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/722422?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Normalmente preocupadas com o impacto que possam ter, as an\u00e1lises de institui\u00e7\u00f5es financeiras sobre a economia mundial costumam ser cautelosas com a acutil\u00e2ncia das express\u00f5es utilizadas.\u00a0Apelos \u00e0 venda generalizada e palavras como \u201ccatacl\u00edsmico\u201d n\u00e3o costumam constar nestes documentos, mas a nota do Royal Bank of Scotland (RBS) a investidores \u00e9 excep\u00e7\u00e3o.\u00a0Apesar de sublinhar que \u201ch\u00e1 uma diferen\u00e7a entre a previs\u00e3o de algo e a sua concretiza\u00e7\u00e3o\u201d, o documento datado de 8 de Janeiro aconselha os investidores a \"vender tudo menos obriga\u00e7\u00f5es de qualidade elevada\u201d.", "title": "RBS prev\u00ea ano de 2016 \u201ccatacl\u00edsmico\u201d e aconselha investidores a vender tudo", "tag": "economia", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/rbs-preve-ano-de-2016-cataclismico-e-aconselha-investidores-a-vender-tudo-1719965", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025040?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os grandes eventos desportivos que se realizaram em Lisboa entre Setembro de 2014 e Agosto de 2015 tiveram um impacto econ\u00f3mico entre os 93 e os 109 milh\u00f5es de euros. Desses, mais de 33 milh\u00f5es de euros dizem respeito a gastos feitos directamente na cidade por atletas, dirigentes, t\u00e9cnicos e espectadores.", "title": "Grandes eventos desportivos valeram a Lisboa mais de 90 milh\u00f5es de euros", "tag": "desporto", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/grandes-eventos-desportivos-valeram-a-lisboa-mais-de-90-milhoes-de-euros-1719960", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025038?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No seu distrito, Eanes regressa ao passado. J\u00e1 por aqui passou, nesta exacta f\u00e1brica Centauro que produz refrigeradores, em Fevereiro de 1982. Era Presidente da Rep\u00fablica e veio inaugurar o complexo, como mostra uma placa evocativa. Os donos oferecem-lhe uma foto emoldurada da placa. Eanes agradece, mas pede licen\u00e7a para a oferecer a Sampaio da N\u00f3voa, o candidato que est\u00e1 ao seu lado. \u201cFica a\u00ed, como prova de exig\u00eancia\u201d, diz, a sorrir. N\u00f3voa responde: \u201cE de responsabilidade.\u201d", "title": "Ramalho Eanes: \u201cOu saltamos para o futuro ou acabamos por perd\u00ea-lo\u201d", "tag": "politica", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ramalho-eanes-ou-saltamos-para-o-futuro-ou-acabamos-por-perdelo-1719954", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025025?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de ter sofrido na segunda-feira uma queda violenta na oitava etapa do Dakar, o portugu\u00eas Paulo Gon\u00e7alves (Honda) viveu um dia recheado de perip\u00e9cias que quase o colocaram fora da m\u00edtica prova de todo-o-terreno. Os problemas na sua moto levaram a equipa a anunciar o abandono do rali, mas afinal ser\u00e1 poss\u00edvel Paulo Gon\u00e7alves continuar.", "title": "Paulo Gon\u00e7alves esteve fora mas afinal mant\u00e9m-se no Dakar", "tag": "desporto", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/paulo-goncalves-abandona-o-dakar-1719956", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1025024?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A BP vai despedir 4000 trabalhadores em todo o mundo nos pr\u00f3ximos dois anos, numa altura em que o pre\u00e7o do petr\u00f3leo pressiona as empresas do sector.", "title": "BP despede 4000 trabalhadores", "tag": "economia", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/-bp-despede-4000-trabalhadores-1719946", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1025010?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Marcelo Rebelo de Sousa acredita que Governo e sindicatos chegar\u00e3o a acordo para a reposi\u00e7\u00e3o das 35 horas semanais de trabalho na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica por considerar que a diverg\u00eancia \u00e9 sobre o ", "title": "Marcelo acredita num acordo para reposi\u00e7\u00e3o das 35 horas semanais", "tag": "politica", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-acredita-num-acordo-para-reposicao-das-35-horas-semanais-1719951", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1025019?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na cidade s\u00edria de Madaya h\u00e1 400 pessoas que morrer\u00e3o muito em breve, de doen\u00e7as ou de fome, se n\u00e3o foram imediatamente retiradas da cidade para serem tratadas, disse o respons\u00e1vel pelas miss\u00f5es humanit\u00e1rias das Na\u00e7\u00f5es Unidas, Stephan O\u2019Brian.", "title": "Em Madaya v\u00e3o morrer 400 pessoas, se n\u00e3o forem tratadas imediatamente", "tag": "mundo", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/em-madaya-vao-morrer-400-pessoas-se-nao-forem-tratadas-imediatamente-1719937", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024981?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo quer garantir que o regresso \u00e0 semana de 35 horas n\u00e3o implicar\u00e1\u00a0aumentos nos gastos com pessoal, mas n\u00e3o explica como ir\u00e1 concretizar esse objectivo. A redu\u00e7\u00e3o do tempo de trabalho na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 um dos temas que v\u00e3o estar em cima da mesa nesta quarta-feira, durante as reuni\u00f5es dos sindicatos com o ministro das Finan\u00e7as e a secret\u00e1ria de Estado da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, e poder\u00e1 ser o mote para a primeira greve contra o executivo de Ant\u00f3nio Costa. Pela mesma hora, os deputados estar\u00e3o no plen\u00e1rio da Assembleia da Rep\u00fablica a discutir os projectos de lei do PS, PCP, BE e PEV, que defendem a reposi\u00e7\u00e3o das 35 horas.", "title": "Governo n\u00e3o explica como vai conciliar 35 horas no Estado com redu\u00e7\u00e3o dos custos com pessoal", "tag": "economia", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/lei-das-35-horas-vai-incluir-solucao-para-travar-aumento-de-custos-1719945", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/793823?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na sede da Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa das Associa\u00e7\u00f5es de Surdos, na Amadora, com a ajuda de uma int\u00e9rprete, a candidata presidencial apoiada pelo Bloco de Esquerda quer saber por que raz\u00e3o o nome dela passa, em l\u00edngua gestual portuguesa, por deixar cair a m\u00e3o junto ao rosto ou ao cabelo. Tem a ver com o facto de ter o cabelo comprido e escorrido, explicam-lhe. Na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira, Marisa Matias e os apoiantes da candidatura tiveram uma pequena aula: aprenderam a dizer bom dia, os nomes. A bater palmas \u2013 agita-se as m\u00e3os. At\u00e9 ficaram a saber como se diz Marcelo, o nome do candidato rival da direita.", "title": "Marisa Matias: garantir os direitos dos surdos \u00e9 garantir a democracia", "tag": "politica", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-garantir-os-direitos-dos-surdos-e-garantir-a-democracia-1719942", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1025018?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As taxas de juro dos novos dep\u00f3sitos a particulares e a dos empr\u00e9stimos \u00e0s fam\u00edlias e empresas voltaram a cair em Novembro, renovando m\u00ednimos hist\u00f3ricos, revelam dados do Banco de Portugal (BdP), divulgados esta ter\u00e7a-feira.", "title": "Taxas de juros dos novos empr\u00e9stimos e dos dep\u00f3sitos renovam m\u00ednimos hist\u00f3ricos", "tag": "economia", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/taxas-de-juros-dos-novos-emprestimos-e-dos-depositos-renovam-minimos-historicos-1719944", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/381902?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Maria de Bel\u00e9m n\u00e3o v\u00ea \u201cnenhuma surpresa\u201d no facto de n\u00e3o ter o apoio oficial do PS na sua campanha e volta a eleger Marcelo Rebelo de Sousa como o seu principal advers\u00e1rio nesta corrida eleitoral das Presidenciais de 24 de Janeiro.", "title": "Maria de Bel\u00e9m n\u00e3o v\u00ea \u201cnenhuma surpresa\u201d por n\u00e3o ter o apoio oficial do PS", "tag": "politica", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-nao-ve-nenhuma-surpresa-por-nao-ter-o-apoio-oficial-do-ps-1719943", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1025007?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Pol\u00edcia Judici\u00e1ria anunciou nesta ter\u00e7a-feira a deten\u00e7\u00e3o de dois homens por alegadamente terem cometido crimes de falsidade inform\u00e1tica, burla inform\u00e1tica e associa\u00e7\u00e3o criminosa, que causaram preju\u00edzos de cerca de 200.000 euros.", "title": "Pol\u00edcia Judici\u00e1ria deteve duas pessoas por burla inform\u00e1tica", "tag": "tecnologia", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/policia-judiciaria-deteve-duas-pessoas-por-burla-informatica-1719941", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1024998?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Servi\u00e7o de Utiliza\u00e7\u00e3o Comum dos Hospitais (SUCH) ocultou a exist\u00eancia de uma d\u00edvida de 17,6 milh\u00f5es de euros aos centros hospitalares de Lisboa, segundo uma auditoria do Tribunal de Contas (TdC), que multou o presidente daquele organismo.", "title": "Servi\u00e7o de Utiliza\u00e7\u00e3o Comum dos Hospitais ocultou d\u00edvida de 17,6 milh\u00f5es", "tag": "sociedade", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/servico-de-utilizacao-comum-dos-hospitais-ocultou-divida-de-176-milhoes-1719939", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/799987?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A demanda da Disney para recuperar os quatro mil milh\u00f5es de euros que desembolsou pela compra da Lucasfilm e seus ", "title": "Star Wars: oito fortes candidatos para ser o jovem Han Solo", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/star-wars-oito-fortes-candidatos-para-ser-o-jovem-han-solo-1719933", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1024974?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mais dois filmes portugueses acabam de ser anunciados para a competi\u00e7\u00e3o do festival de Berlim, a decorrer de 11 a 21 de Fevereiro pr\u00f3ximo. Depois de Cartas da Guerra, de Ivo Ferreira, que estar\u00e1 a concurso para o Urso de Ouro de longas-metragens, Balada de um Batr\u00e1quio, de Leonor Teles, e Freud und Friends, de Gabriel Abrantes, far\u00e3o parte da competi\u00e7\u00e3o oficial de curtas Berlinale Shorts. Foi nesta sec\u00e7\u00e3o que, em 2012, Jo\u00e3o Salaviza venceu o Urso de Ouro com Rafa.", "title": "Leonor Teles e Gabriel Abrantes a concurso em Berlim", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/leonor-teles-e-gabriel-abrantes-a-concurso-em-berlim-1719936", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024982?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os investigadores da FIFA querem que o su\u00ed\u00e7o Joseph Blatter, presidente demission\u00e1rio do organismo, e o franc\u00eas Michel Platini, l\u00edder suspenso da UEFA, sejam banidos de toda a actividade ligada ao futebol.", "title": "Investigadores da FIFA querem Blatter e Platini banidos", "tag": "desporto", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/-investigadores-da-fifa-querem-blatter-e-platini-irradiados-1719938", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024985?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nunca o Sporting tinha somado tantos pontos ao final das 17 primeiras jornadas do campeonato desde que a vit\u00f3ria passou a valer tr\u00eas pontos, a partir da temporada de 1995-96. Um recorde alcan\u00e7ado em Alvalade por Jorge Jesus, que j\u00e1 tinha repetido o feito ao servi\u00e7o do Benfica. Com 44 pontos somados nesta fase, os \u201cle\u00f5es\u201d superam os registos alcan\u00e7ados nas \u00faltimas duas \u00e9pocas em que foram campe\u00f5es: em 1999-00 tinham 37 e em 2001-02, 36.", "title": "Jorge Jesus recordista de pontos no Sporting e Benfica", "tag": "desporto", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jorge-jesus-recordista-de-pontos-no-sporting-e-benfica-1719935", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1024978?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apenas a dois golos de igualar o registo de toda a temporada passada no campeonato (20), o brasileiro Jonas foi o jogador que mais se destacou na primeira volta da Liga e n\u00e3o s\u00f3 pelo n\u00famero de remates certeiros, que o colocam na lideran\u00e7a isolada da lista dos melhores marcadores do campeonato nacional. Com 18 golos apontados, o avan\u00e7ado do Benfica soma ainda cinco assist\u00eancias para golos dos seus companheiros de equipa e j\u00e1 contribuiu directamente com 9 pontos para as contas dos \u201cencarnados\u201d. O sportinguista Islam Slimani e o portista Miguel Lay\u00fan s\u00e3o outros dois futebolistas em destaque nas primeiras 17 jornadas.", "title": "Jonas \u00e9 o jogador mais valioso da primeira volta", "tag": "desporto", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jonas-e-o-jogador-mais-valioso-da-primeira-volta-1719934", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024967?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o Europeia voltou a prolongar nesta ter\u00e7a-feira, por mais seis meses e at\u00e9 30 de Junho, o regime excepcional de apoio \u00e0s institui\u00e7\u00f5es financeiras em Portugal, criado h\u00e1 quase oito anos devido \u00e0 crise.", "title": "Bruxelas aprova por mais seis meses regime portugu\u00eas de apoio \u00e0 banca", "tag": "economia", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bruxelas-aprova-por-mais-seis-meses-regime-portugues-de-apoio-a-banca-1719929", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024939?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Era um curioso. Cada obra sua abria portas para outros universos, numa constela\u00e7\u00e3o onde cabia m\u00fasica, arte, filmes, literatura ou tecnologia, sendo atrav\u00e9s dele que muitos chegaram a grupos como os Velvet Underground, Kraftwerk ou Neu!, mas tamb\u00e9m a escritores como William S. Burroughs, a artistas como Duchamp ou \u00e0\u2026 Internet.", "title": "A entrevista em que Bowie antecipou o impacto da Internet", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-entrevista-em-que-bowie-antecipou-o-impacto-da-internet-1719920", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201601/Untitled-352248.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "Os Estados Unidos baixaram o imposto extra de 29,53% aplicado \u00e0 Portucel em Agosto devido \u00e0 venda de produtos abaixo do pre\u00e7o de custo para 7,8%, naquele que \u00e9 o mais recente desenvolvimento\u00a0de um processo aberto pelo\u00a0Departamento do Com\u00e9rcio norte-americano\u00a0no in\u00edcio de 2014.\u00a0", "title": "Estados Unidos reduzem imposto extra por dumping \u00e0 Portucel para 8%", "tag": "economia", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/estados-unidos-reduzem-imposto-extra-a-portucel-para-8-1719925", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024931?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jo\u00e3o Sousa\u00a0vai estar no Open da Austr\u00e1lia entre os 32 cabe\u00e7as-de-s\u00e9rie, o que significa que n\u00e3o ir\u00e1 defrontar nenhum dos tenistas melhores classificados nas duas rondas iniciais. Mas poderia chegar a Melbourne tamb\u00e9m com um melhor estado an\u00edmico, depois de n\u00e3o ter aproveitado um dos dois match-points de que disp\u00f4s no encontro com Fabio Fognini, em Auckland.", "title": "Jo\u00e3o Sousa falhou no momento decisivo", "tag": "desporto", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/joao-sousa-eliminado-por-fabio-fognini-no-torneio-de-tenis-de-auckland-1719924", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024930?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da Organiza\u00e7\u00e3o de Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo (OPEP), Emmanuel Ibe Kachikwu, defendeu nesta \u00a0a realiza\u00e7\u00e3o de uma reuni\u00e3o extraordin\u00e1ria do organismo \u201cno in\u00edcio de Mar\u00e7o\u201d para avaliar a queda dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo.", "title": "Presidente da OPEP quer reuni\u00e3o de emerg\u00eancia sobre pre\u00e7os do petr\u00f3leo em Mar\u00e7o", "tag": "economia", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/presidente-da-opec-quer-reuniao-de-emergencia-sobre-precos-do-petroleo-em-marco-1719919", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/372324?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O movimento ambientalista ProTejo lan\u00e7ou, na semana passada, uma peti\u00e7\u00e3o que pretende levar a plen\u00e1rio da Assembleia da Rep\u00fablica a discuss\u00e3o sobre os problemas de polui\u00e7\u00e3o e dos baixos caudais do rio Tejo. O documento, dispon\u00edvel para subscri\u00e7\u00e3o ", "title": "Movimento lan\u00e7a peti\u00e7\u00e3o contra polui\u00e7\u00e3o no Tejo e \u00e9 recebido no Parlamento", "tag": "local", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/movimento-lanca-peticao-contra-poluicao-no-tejo-e-e-recebido-no-parlamento-1719853", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/771234?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Michel Platini, presidente da UEFA suspenso por oito anos, entregou o recurso do castigo na segunda-feira junto do Comit\u00e9 de Apelo da FIFA, confirmou nesta ter\u00e7a-feira a equipa de advogados do franc\u00eas \u00e0 ag\u00eancia noticiosa AFP.", "title": "Michel Platini entregou recurso contra suspens\u00e3o por oito anos", "tag": "desporto", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/michel-platini-entregou-recurso-da-suspensao-de-oito-anos-1719918", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024912?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Turquia sente novamente a proximidade com a guerra na S\u00edria. Na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira, um bombista suicida que o Governo turco diz pertencer ao grupo Estado Isl\u00e2mico fez-se explodir num dos locais tur\u00edsticos mais populares de Istambul. Matou dez pessoas e feriu 15, duas delas em estado grave. O Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios Estrangeiros alem\u00e3o diz que pelo menos oito mortos e nove feridos s\u00e3o turistas alem\u00e3es. Fontes turcas asseguram que s\u00e3o nove v\u00edtimas alem\u00e3s. H\u00e1, de resto, um morto e um ferido peruanos e um noruegu\u00eas no hospital.", "title": "Estado Isl\u00e2mico ataca pela primeira vez cora\u00e7\u00e3o do turismo na Turquia", "tag": "mundo", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/explosao-no-centro-de-istambul-faz-varios-feridos-1719916", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024925?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "V\u00e1rias empresas do sector empresarial do Estado contactadas pela Lusa continuam sem saber como v\u00e3o pagar o subs\u00eddio de f\u00e9rias este ano, afirmando o Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as que \"a quest\u00e3o est\u00e1 a ser estudada\".", "title": "Empresas do Estado continuam sem saber como v\u00e3o pagar subs\u00eddio de f\u00e9rias em 2016", "tag": "economia", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/empresas-do-estado-continuam-sem-saber-como-vao-pagar-subsidio-de-ferias-em-2016-1719917", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1024908?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quatro capacetes azuis das Na\u00e7\u00f5es Unidas s\u00e3o acusados de terem pago para ter sexo com crian\u00e7as de 13 anos de idade num campo de deslocados na Rep\u00fablica Centro-Africana.\u00a0Nenhum respons\u00e1vel da ONU divulgou publicamente as nacionalidades dos acusados, mas o jornal Washington Post avan\u00e7a que s\u00e3o soldados de Fran\u00e7a, do Gab\u00e3o, de Marrocos e do Burundi.", "title": "Capacetes azuis da ONU pagaram por sexo com crian\u00e7as na Rep\u00fablica Centro-Africana", "tag": "mundo", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/capacetes-azuis-da-onu-pagaram-por-sexo-com-criancas-na-republica-centroafricana-1719915", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024907?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A mais antiga livraria do Porto comemora esta quarta-feira 110 anos de hist\u00f3ria com entrada livre, em clima de festa e de ode \u00e0s artes, na presen\u00e7a do ministro da Cultura, Jo\u00e3o Soares. Das 10h \u00e0s 21h, m\u00fasica e declama\u00e7\u00e3o celebram a hist\u00f3ria da livraria, para a qual ser\u00e3o convocados Camilo Castelo Branco e Florbela Espanca.", "title": "Livraria Lello com entrada livre na celebra\u00e7\u00e3o do 110.\u00ba anivers\u00e1rio", "tag": "local", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/livraria-lello-com-entrada-livre-na-celebracao-do-110-aniversario-1719861", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/760819?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Auto-Industrial, empresa de venda de autom\u00f3veis de Coimbra que era o segundo maior accionista privado do Banif, viu a sua nota\u00e7\u00e3o financeira cair de \u201cB\u201d (altamente especulativo) para \u201cC\u201d (risco iminente), atribu\u00edda pela ARC, empresa portuguesa de ratings. Num comunicado a que o P\u00daBLICO teve acesso, a ARC justifica a decis\u00e3o com um \u201caumento do risco de liquidez decorrente das maturidades da d\u00edvida e das incertezas da resolu\u00e7\u00e3o aplicada ao Banif\u201d, cujo neg\u00f3cio (que n\u00e3o inclui activos problem\u00e1ticos) foi vendido ao Santander por 150 milh\u00f5es de euros.", "title": "Exposi\u00e7\u00e3o ao Banif penaliza rating da Auto-industrial", "tag": "economia", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/exposicao-ao-banif-penaliza-rating-da-autoindustrial-1719863", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1024786?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Abel Neves (nascido em Montalegre, em 1956, mas a viver em Lisboa desde os anos 70) \u00e9 um dos principais dramaturgos portugueses em actividade, com mais de 50 pe\u00e7as de teatro escritas nos \u00faltimos 30 anos. Os seus textos t\u00eam sido feitos um pouco por todo o pa\u00eds, em produ\u00e7\u00f5es das mais variadas companhias, em especial a Comuna, a Escola da Noite e o Teatro do Montemuro, mas n\u00e3o s\u00f3. As pe\u00e7as breves do conjunto Al\u00e9m as Estrelas S\u00e3o a Nossa Casa (2004) s\u00e3o montadas frequentemente, de Norte a Sul, em diferentes combina\u00e7\u00f5es, e o texto Nunca Estive em Badgad (2006), inclu\u00eddo nesta edi\u00e7\u00e3o, foi j\u00e1 traduzido e encenado em sete l\u00ednguas. Com Lu\u00edsa Costa Gomes, Jaime Rocha, Jorge Silva Melo e M\u00e1rio de Carvalho, todos maiores de idade em 1974, Abel Neves faz parte de uma gera\u00e7\u00e3o de autores teatrais forjada entre o desencanto colectivo e a esperan\u00e7a pessoal (ou o inverso) nas mudan\u00e7as sociais em Portugal.", "title": "Naturezas-vivas", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/naturezasvivas-1719196", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1022901?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A popularidade da m\u00fasica dos Beat Happening, como a de muitas bandas americanas de indie-rock, \u00e9 inversamente proporcional ao afecto e saudade que desperta em muitos m\u00fasicos e mel\u00f3manos. Foram e s\u00e3o reverenciados por lendas da m\u00fasica popular americana dos \u00faltimos trinta anos (Nirvana, Sonic Youth, Yo La Tengo, Fugazi), pertencem, por direito, a uma hist\u00f3ria e a um c\u00e2none, mas os ecos das suas can\u00e7\u00f5es n\u00e3o se ouvem como os dos REM ou de certos nomes da new-wave ou do punk. Quem j\u00e1 ouviu e sabe recordar as frases de Indian Summer, quem consegue identificar entre outras can\u00e7\u00f5es, essa singelo amor pelo ritmo e a harmonia que \u00e9 Cast a Shadow. Quem sabe afinal quem foram Beat Happening?", "title": "A arte do indie-rock", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-arte-do-indierock-1719119", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1022842?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A c\u00e2mara de Santo Tirso manifestou na segunda-feira \"satisfa\u00e7\u00e3o\" pela decis\u00e3o do Governo de anular a passagem do hospital para a al\u00e7ada da Santa Casa de Miseric\u00f3rdia local, mas alertou para a necessidade de investir nesta unidade de sa\u00fade.", "title": "C\u00e2mara de Santo Tirso \u201csatisfeita\u201d com anula\u00e7\u00e3o de passagem do hospital para Miseric\u00f3rdia", "tag": "sociedade", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/camara-de-santo-tirso-satisfeita-com-anulacao-de-passagem-do-hospital-para-misericordia-1719914", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1024904?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os suinicultores concentrados junto \u00e0 base do Intermarch\u00e9, em Alcanena, em protesto contra a promo\u00e7\u00e3o de 50% no pre\u00e7o da carne de porco nas grandes superf\u00edcies do grupo, desmobilizaram na madrugada desta ter\u00e7a-feira.", "title": "Suinicultores desmobilizam em Alcanena ap\u00f3s sinais de abertura do Intermarch\u00e9", "tag": "economia", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/suinicultores-desmobilizam-em-alcanena-apos-sinais-de-abertura-do-intermarche-1719913", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5694ade50cf2215c219de189/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A reforma do IRS e as inova\u00e7\u00f5es do sistema e-factura poder\u00e3o exigir este ano uma aten\u00e7\u00e3o especial dos contribuintes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s novas regras do IRS. N\u00e3o s\u00f3 porque este ano h\u00e1 novos prazos de entrega das declara\u00e7\u00f5es de rendimento \u2013 que arranca a 15 de Mar\u00e7o \u2013, mas tamb\u00e9m porque ter\u00e3o de se certificar que n\u00e3o perdem as dedu\u00e7\u00f5es a que t\u00eam direito.", "title": "Contribuintes t\u00eam pouco mais de um m\u00eas para validar as facturas com NIF", "tag": "economia", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/contribuintes-tem-pouco-mais-de-um-mes-para-validar-as-facturas-com-nif-1719898", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5694355b0cf2468d8fd08a85/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Alfredo Teixeira, antrop\u00f3logo e soci\u00f3logo, respons\u00e1vel do Centro de Estudos de Religi\u00f5es e Culturas na Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa,\u00a0antev\u00ea que o lugar futuro da religi\u00e3o tende a ser cada vez mais uma escolha de \"radical\" liberdade individual.", "title": "Religi\u00e3o a caminho de \"uma radical liberdade individual\"", "tag": "sociedade", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/principal-lugar-de-transformacao-nao-e-o-de-deus-mas-o-da-pertenca-religiosa-1719878", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024883?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME) indicou nesta segunda-feira, em respostas ao P\u00daBLICO, que \u201cest\u00e1 a estudar o redimensionamento da rede do ensino particular e cooperativo, abrangida actualmente por contratos de associa\u00e7\u00e3o, no sentindo de uma maior racionaliza\u00e7\u00e3o\u201d, mas assegurou que garantir\u00e1 \u201cos compromissos j\u00e1 assumidos\u201d no \u00e2mbito do financiamento do Estado aos col\u00e9gios. Este estar\u00e1 assim garantido por mais dois anos lectivos, conforme estipulado pelo anterior Governo.", "title": "Financiamento do Estado aos col\u00e9gios est\u00e1 garantido por mais dois anos", "tag": "sociedade", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/financiamento-do-estado-aos-colegios-esta-garantido-por-mais-dois-anos-1719892", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/769424?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A maior parte dos dez candidatos presidenciais n\u00e3o conseguiu preencher de forma absolutamente inequ\u00edvoca a declara\u00e7\u00e3o de rendimentos, patrim\u00f3nio e cargos sociais que a lei obriga a entregar no Tribunal Constitucional (TC). H\u00e1 falhas na descri\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis de que s\u00e3o propriet\u00e1rios, na enumera\u00e7\u00e3o das aplica\u00e7\u00f5es financeiras e contas banc\u00e1rias e descri\u00e7\u00e3o de cargos sociais em institui\u00e7\u00f5es e entidades p\u00fablicas ou empresariais, segundo detectou o P\u00daBLICO na consulta dos documentos dispon\u00edveis no TC.", "title": "Marcelo tem o maior rendimento, C\u00e2ndido \u00e9 o mais rico e Bel\u00e9m omite cargos sociais", "tag": "politica", "date": "01-12-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-tem-o-maior-rendimento-candido-e-o-mais-rico-e-belem-omite-cargos-sociais-1719906", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024921?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-12-2016", "lead": "Ano Novo: \u201ctempo novo\u201d?", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1719862", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-12-2016", "lead": "O CDS n\u00e3o sobreviveria se depois do partido do Paulo continuasse a fulanizar e passasse a partido do Nuno ou da Assun\u00e7\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-regresso-ao-partido-do-paulo-1719820", "title": "O regresso ao partido do Paulo?", "tag": "politica"}, {"date": "01-12-2016", "lead": "O epis\u00f3dio mais vergonhoso da minha vida foi embebedar-me, \u00e0 frente da minha mulher e dum grande amigo meu por n\u00e3o ter conseguido parar de beber o Jameson 15 anos Pure Pot Still Special Reserve. Foi num restaurante que tinha uma garrafa do whiskey que a pr\u00f3pria Irish Distillers me tinha dito, com verdade, ser o melhor que j\u00e1 tinham produzido. E era.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-whiskey-irlandes-1719865", "title": "O whiskey irland\u00eas", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-12-2016", "lead": "1. Desde o primeiro momento que declarei o meu apoio convicto \u00e0 candidatura de Marcelo Rebelo de Sousa. A \u00e1rea do centro e centro-direita tinha decerto outros excelentes candidatos com diferentes carismas e qualidades como Dur\u00e3o Barroso ou Rui Rio. Mas n\u00e3o hesito em afirmar que Marcelo \u00e9 um dos cidad\u00e3os portugueses mais bem preparados e mais vocacionados para o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o presidencial, deixando a milhares de l\u00e9guas de dist\u00e2ncia todos os restantes concorrentes, mesmo os aparentemente mais directos. Na verdade, o centro-esquerda desistiu de fazer aparecer os seus melhores \u2013 Ant\u00f3nio Guterres ou Ant\u00f3nio Vitorino, por exemplo \u2013 e, com isso, enfraqueceu substancialmente a possibilidade de ter \u00eaxito na elei\u00e7\u00e3o presidencial. Importa, por\u00e9m, insistir num ponto: Marcelo, mesmo sem concorr\u00eancia \u00e0 sua altura, pertence ao escol dos melhores candidatos poss\u00edveis e, sendo eleito como espero, tem todas as condi\u00e7\u00f5es para ter uma presta\u00e7\u00e3o distinta e absolutamente exemplar.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-1719819", "title": "Marcelo", "tag": "politica"}, {"date": "01-12-2016", "lead": "No curt\u00edssimo espa\u00e7o de uma semana, morreram tr\u00eas nomes maiores da m\u00fasica (e da cultura) mundial: Paul Bley, Pierre Boulez e David Bowie. Bley, pianista e compositor, um dos grandes inovadores do jazz, aos 83 anos; Pierre Boulez, compositor e maestro, um dos nomes mais influentes da m\u00fasica erudita contempor\u00e2nea, aos 90; e agora David Bowie, um dos maiores \u00edcones da m\u00fasica popular, aos 69 anos, sem que nada fizesse antecipar a sua morte: acabara de fazer anos, lan\u00e7ara um novo disco, e ningu\u00e9m na esfera p\u00fablica sabia do cancro que o minava h\u00e1 meses. Nesse disco, ele dizia adeus de forma clara (gravou-o como testamento, sabemo-lo agora), mas as suas palavras devem ter sido tomadas como met\u00e1fora. Nesta tripla perda (por coincid\u00eancia tr\u00eas \u201cB\u201d, no ano seguinte ao da morte do duplo \u201cB\u201d mais c\u00e9lebre do universo musical, B.B. King),\u00a0ou\u00e7amos o riqu\u00edssimo legado destes tr\u00eas g\u00e9nios contempor\u00e2neos.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/bley-boulez-bowie-genios-que-perdemos-1719891", "title": "Bley, Boulez, Bowie, g\u00e9nios que perdemos", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "01-12-2016", "lead": "H\u00e1 umas semanas, comecei a escrever uma cr\u00f3nica para este mesmo espa\u00e7o que nunca cheguei a publicar porque, no pr\u00f3prio dia em que a escrevia, foi ultrapassada por j\u00e1 n\u00e3o sei que perip\u00e9cia da vida pol\u00edtica nacional e acabei por escrever um novo texto. Coisas que acontecem \u00e0s vezes, como bem sabe quem j\u00e1 escreveu uma coluna de jornal. A cr\u00f3nica original era sobre as elei\u00e7\u00f5es presidenciais e, quase inevitavelmente, tinha como personagem central n\u00e3o as elei\u00e7\u00f5es em geral nem os candidatos em geral mas um ent\u00e3o candidato a candidato em particular, Marcelo Rebelo de Sousa, que n\u00e3o conhe\u00e7o pessoalmente e sobre quem tenho a mesma informa\u00e7\u00e3o que a maior parte dos dez milh\u00f5es de portugueses, atrav\u00e9s do que diz na TV e do que em tempos escreveu no Expresso. A primeira frase da cr\u00f3nica era: \u201cSimpatizo com Marcelo Rebelo de Sousa.\u201d N\u00e3o posso garantir que, se a dita cr\u00f3nica tivesse chegado \u00e0 publica\u00e7\u00e3o, essa frase tivesse sobrevivido na mesma forma e posi\u00e7\u00e3o, porque todos os artigos sofrem um processo de desbaste e edi\u00e7\u00e3o antes de serem enviados para o prelo, mas ela come\u00e7ava de facto assim.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-homem-capaz-de-desiludir-todos-os-portugueses-1719883", "title": "O homem capaz de desiludir todos os portugueses", "tag": "politica"}, {"date": "01-12-2016", "lead": "Quando se olha para tr\u00e1s, \u00e9 perfeitamente claro que n\u00e3o h\u00e1 elei\u00e7\u00f5es presidenciais compar\u00e1veis \u00e0s actualmente em curso. Nem as circunst\u00e2ncias pol\u00edticas nem o tipo de candidaturas se assemelham a tudo o que antes se passou. Para j\u00e1, \u00e9 muito perturbador perceber-se que h\u00e1 como que uma menoriza\u00e7\u00e3o difusamente assumida de que a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica perdeu pontos no grau de import\u00e2ncia que os portugueses lhe atribuem. Isso pode medir-se pela \u201cabsten\u00e7\u00e3o\u201d dos chamados \u201ccandidatos naturais\u201d, resultante da \u201cincapacidade\u201d de Cavaco Silva gerar consensos e alargar a sua influ\u00eancia para l\u00e1 dos muros ideol\u00f3gicos do pal\u00e1cio de Bel\u00e9m, como notava Carlos Gaspar na nossa edi\u00e7\u00e3o de domingo. Ou pode dever-se a uma mudan\u00e7a da natureza do regime, descontrolada e de sentido pouco claro, cujos sinais mais evidentes radicam na fragmenta\u00e7\u00e3o dos resultados de 4 de Outubro, na an\u00e1lise de Joaquim de Aguiar, na mesma edi\u00e7\u00e3o. Mais prosaicamente, esta relativa indiferen\u00e7a global \u00e0 escolha do pr\u00f3ximo Presidente tamb\u00e9m n\u00e3o se deve desligar do cansa\u00e7o do eleitorado, exausto de crises pol\u00edticas e desconfiado de m\u00e9todos, protagonistas e solu\u00e7\u00f5es.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/democracia-sem-exigencia-1719890", "title": "Democracia sem exig\u00eancia", "tag": "politica"}, {"date": "01-12-2016", "lead": "Eu tenho quatro filhos, tr\u00eas deles em idade escolar. A Carolina tem 11 anos e est\u00e1 no 6.\u00ba ano. O Tom\u00e1s tem nove e est\u00e1 no 4.\u00ba ano. O Gui tem sete e est\u00e1 no 2.\u00ba ano. Na passada sexta-feira, fiquei a saber que os meus dois filhos que iam ter exames daqui a cinco meses afinal n\u00e3o v\u00e3o ter, e que o meu filho que n\u00e3o ia ter exames daqui a cinco meses afinal vai ter uma prova de aferi\u00e7\u00e3o. A isto se chama uma colossal palha\u00e7ada.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-palhacada-1719895", "title": "A palha\u00e7ada", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Quatro capitais de distrito em dois dias. Guarda, Viseu, Aveiro, Coimbra. \u00c9 a ess\u00eancia de uma campanha eleitoral: passar por uma terra, conquistar simpatia, mostrar a implanta\u00e7\u00e3o. Sampaio da N\u00f3voa cumpre o roteiro. Mas o rel\u00f3gio n\u00e3o p\u00e1ra e, ao segundo dia de campanha, o candidato viveu um dilema. Estava a ficar atrasado para o seu compromisso final, o jantar com mais de 500 apoiantes em Coimbra.", "title": "Uma sede em cada terra e o desejo do candidato que subiu a uma igreja", "tag": "politica", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/uma-sede-em-cada-terra-e-o-desejo-do-candidato-que-subiu-a-uma-igreja-1719903", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024880?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A obra que a C\u00e2mara de Lisboa se prepara para concretizar na Segunda Circular vai \u201cmelhorar a fluidez da circula\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria\u201d e assim \u201cservir melhor aqueles que circulam de autom\u00f3vel\u201d. Esta \u00e9 a convic\u00e7\u00e3o de Fernando Medina, que lembra aos cr\u00edticos do projecto que n\u00e3o est\u00e1 prevista a supress\u00e3o de faixas de rodagem, nem t\u00e3o pouco a cria\u00e7\u00e3o de ciclovias ou de vias pedonais.", "title": "Medina diz que obra na Segunda Circular vai \u201cservir melhor\u201d os automobilistas", "tag": "local", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/medina-diz-que-obra-na-segunda-circular-vai-servir-melhor-os-automobilistas-1719877", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024877?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Boa parte do Governo passou o dia de segunda-feira no Porto. Entre uma confer\u00eancia em Gaia, um encontro com o presidente da C\u00e2mara do Porto e uma reuni\u00e3o descentralizada do Conselho de Concerta\u00e7\u00e3o Territorial (CCT), os autarcas ouviram membros do executivo, com o primeiro-ministro \u00e0 cabe\u00e7a, prometer o desbloqueio de fundos comunit\u00e1rios, um incremento do investimento em reabilita\u00e7\u00e3o e um esfor\u00e7o para alcan\u00e7ar, ao longo deste ano, um acordo sobre descentraliza\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias.", "title": "Autarquias com promessa de mais compet\u00eancias e fundos comunit\u00e1rios ainda este ano", "tag": "local", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/autarquias-com-promessa-de-mais-competencias-e-fundos-comunitarios-ainda-este-ano-1719894", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1024824?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial apoiada pelo BE, Marisa Matias, acusou nesta segunda-feira Marcelo Rebelo de Sousa de dizer \"que for preciso para ganhar votos\", acusando o opositor de ter \"princ\u00edpios para toda a gente\".", "title": "Marisa acusa Marcelo de dizer o \"que for preciso para ganhar votos\"", "tag": "politica", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-acusa-marcelo-de-dizer-o-que-for-preciso-para-ganhar-votos-1719909", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56944fc40cf2257f82d9050e/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Ningu\u00e9m fica propriamente surpreendido quando a FIFA divulga os pormenores das vota\u00e7\u00f5es para a Bola de Ouro e se confirma que os principais candidatos n\u00e3o votaram uns nos outros. Esta vez n\u00e3o foi excep\u00e7\u00e3o, com os tr\u00eas finalistas a deixarem \u201cem casa\u201d os votos a que tinham direito, por serem capit\u00e3es das respectivas selec\u00e7\u00f5es. Cristiano Ronaldo escolheu companheiros de equipa do Real Madrid, enquanto Lionel Messi e Neymar votaram um no outro (jogam juntos no Barcelona) e em outros futebolistas do emblema catal\u00e3o.", "title": "Os votos dos candidatos ficaram todos \u201cem casa\u201d", "tag": "desporto", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/os-votos-dos-candidatos-ficaram-todos-em-casa-1719907", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024863?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Pa\u00e7os de Ferreira cimentou nesta segunda-feira o quinto lugar da I Liga de futebol, encurtando para um ponto a diferen\u00e7a para o quarto, ao receber e bater o Vit\u00f3ria de Set\u00fabal, por 2-1, no fecho da ronda 17.", "title": "Bruno Moreira isola Pa\u00e7os de Ferreira no quinto lugar", "tag": "desporto", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/bruno-moreira-isola-pacos-de-ferreira-no-quinto-lugar-1719908", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024862?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A sala do restaurante do Hotel D. In\u00eas, em Coimbra, est\u00e1 com lota\u00e7\u00e3o esgotada. E o candidato s\u00f3 consegue chegar uma hora depois da hora marcada. Al\u00e9m da habitual m\u00fasica da campanha, o gen\u00e9rico da s\u00e9rie John Adams, h\u00e1 tamb\u00e9m uma m\u00fasica com \u201cesp\u00edrito do tempo\u201d: Changes, de David Bowie.", "title": "N\u00f3voa: \u201cA pol\u00edtica n\u00e3o vai ficar igual depois destas elei\u00e7\u00f5es\u201d", "tag": "politica", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/novoa-a-politica-nao-vai-ficar-igual-depois-destas-eleicoes-1719905", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56944e540cf2257f82d9050b/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O tr\u00e2nsito na avenida Marginal de Cascais, entre Carcavelos e a Parede, est\u00e1 normalizado desde as 21h, ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o de uma baleia morta de uma praia, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte da Pol\u00edcia Mar\u00edtima.", "title": "Baleia removida e tr\u00e2nsito normalizado na marginal de Cascais", "tag": "local", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/baleia-removida-e-transito-normalizado-na-marginal-de-cascais-1719904", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56942ccc0cf29f14c410ad29/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "1990, Est\u00e1dio de Alvalade. 1996, Passeio Mar\u00edtimo de Alc\u00e2ntara. Primeiro em nome pr\u00f3prio, no in\u00edcio da j\u00e1 finada era portuguesa dos concertos de est\u00e1dio. Depois, no arranque de uma outra era que ainda perdura, a dos festivais. A julgar pelo que escrevemos na altura, nenhum dos concertos de Bowie, naquela que ter\u00e1 sido a sua d\u00e9cada menos estimulante em termos criativos, esteve \u00e0 altura do mito.", "title": "L\u00e1 longe nos anos 90, vimos David Bowie em dose dupla", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/la-longe-nos-anos-1990-vimos-david-bowie-em-dose-dupla-1719897", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024847?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois anos antes de anunciar o abandono dos palcos, durante uma entrevista em que falara de George Orwell e Anthony Burgess, dois escritores que citou directamente na sua obra, em que referira a poesia de Baudelaire, a pintura de Matisse ou textos de Martin Amis, o jornalista do ", "title": "No centro de tudo, ainda e sempre, David Bowie", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/no-centro-de-tudo-ainda-e-sempre-david-bowie-1719864", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024819?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Marcelo Rebelo de Sousa assumiu estar disposto a fazer tudo para que o pr\u00f3ximo Or\u00e7amento do Estado (OE) seja aprovado. Depois de admitir que a sua\u00a0posi\u00e7\u00e3o faz \u201cfranzir o sobrolho de amigos\u201d seus, o candidato apoiado pelo PSD e CDS dramatizou nas consequ\u00eancias de um chumbo do OE: uma crise pol\u00edtica a que se somava uma crise or\u00e7amental. Um \u201cabsurdo\u201d, apontou, num dia de campanha em que voltou a sublinhar a necessidade de consensos de regime. O candidato assume-se como moderado, vindo da \u201cesquerda da direita\u201d. Marcelo est\u00e1 num ataque cerrado ao centro do eleitorado.", "title": "Marcelo faria \u201co poss\u00edvel e o imposs\u00edvel\u201d para viabilizar o Or\u00e7amento", "tag": "politica", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-faria-o-possivel-e-o-impossivel-para-viabilizar-o-orcamento-1719900", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024855?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O distrito do Porto, um dos mais afectados pela chuva e o vento forte de domingo e que justificaram o alerta laranja em seis distritos, come\u00e7ou esta segunda-feira a recuperar de uma noite marcada pelas inunda\u00e7\u00f5es, deslizamentos de terra e quedas de \u00e1rvores. A Protec\u00e7\u00e3o Civil denota um abrandamento nas ocorr\u00eancias a Norte, tal como no distrito de Coimbra, onde a situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m come\u00e7ou a normalizar-se.", "title": "Cheias nas zonas ribeirinhas e estragos no norte do pa\u00eds", "tag": "local", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/cheias-nas-zonas-ribeirinhas-e-estragos-no-norte-do-pais-1719902", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56942d540cf2215c219de138/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os contribuintes com rendimentos de trabalho dependente e pens\u00f5es alvo da reten\u00e7\u00e3o mensal da sobretaxa de IRS dever\u00e3o contar \u201cgenericamente\u201d com um pagamento adicional quando, em 2017, fizerem a liquida\u00e7\u00e3o final do imposto relativo aos rendimentos deste ano, tal como acontece actualmente. No entanto, com a descida da sobretaxa, o valor a pagar ser\u00e1 menor do que o acerto a realizar este ano (em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sobretaxa que foi sendo retida ao longo do ano passado),\u00a0conclui a PwC.", "title": "Acerto final da sobretaxa em 2017 dever\u00e1 ser inferior ao deste ano", "tag": "economia", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/acerto-final-da-sobretaxa-em-2017-devera-ser-inferior-ao-deste-ano-1719875", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1024808?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O IGCP anunciou um d\u00e9fice de 4,2% em 2015 (incluindo o Banif) e replicou o objectivo or\u00e7amental do Governo para 2016, de ter um d\u00e9fice de 2,8%, o equivalente a 5,2 mil milh\u00f5es de euros.", "title": " Banif e Novo Banco agravam d\u00e9fice do IGCP para 4,2%", "tag": "economia", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/-banif-e-novo-banco-agravam-defice-do-igcp-para-42-1719899", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/873724?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A campanha de angaria\u00e7\u00e3o de fundos para comprar a tela ", "title": "Angaria\u00e7\u00e3o para compra de quadro de Domingos Sequeira soma 130 mil euros", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/angariacao-para-compra-de-quadro-de-domingos-sequeira-soma-130-mil-euros-1719896", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024827?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sem figuras de proa do PS por perto al\u00e9m do eurodeputado Carlos Zorrinho, Maria de Bel\u00e9m cumpriu\u00a0esta segunda-feira\u00a0o seu segundo dia de campanha para as Presidenciais. A ex-presidente do PS est\u00e1 a disputar o mesmo eleitorado que Sampaio da N\u00f3voa, que conta com a simpatia e apoio de muitas personalidades do partido, que cavalgam a onda da coliga\u00e7\u00e3o governamental liderada por Ant\u00f3nio Costa e isso desguarnece a sua candidatura.", "title": "Maria de Bel\u00e9m critica quem usa partidos para ganhar elei\u00e7\u00f5es", "tag": "politica", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-critica-quem-usa-partidos-para-ganhar-eleicoes-1719893", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024820?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na obra-prima de Marguerite Yourcenar, ", "title": "A higiene na Roma Antiga n\u00e3o evitou a propaga\u00e7\u00e3o de lombrigas e outros parasitas", "tag": "ciencia", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/a-higiene-na-roma-antiga-nao-evitou-a-propagacao-de-lombrigas-e-outros-parasitas-1719889", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024811?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio do Trabalho, Solidariedade e Seguran\u00e7a Social nomeou com efeitos a partir de ter\u00e7a-feira, os delegados e subdelegados regionais do Instituto de Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional (IEFP). Na passada sexta-feira, j\u00e1 tinha nomeado o novo conselho directivo IEFP, que funcionar\u00e1 em regime de substitui\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0 conclus\u00e3o do respectivo concurso, mantendo como presidente Jorge Gaspar. Como vice-presidente foi nomeado Paulo Feliciano e como vogais Catarina Campos e Ana Isabel Coelho.", "title": "Governo nomeia delegados e subdelegados regionais do IEFP", "tag": "economia", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-nomeia-delegados-e-subdelegados-regionais-do-iefp-1719888", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/698578?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O antigo director do departamento operacional do Servi\u00e7o de Informa\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas de Defesa (SIED), Jo\u00e3o Lu\u00eds, um dos cinco acusados do chamado processo das secretas, revelou ontem em tribunal que os servi\u00e7os secretos disp\u00f5em de tecnologia para fazer escuta ambientais que permitem interceptar conversas \u00e0 dist\u00e2ncia e \"fontes humanas\" que lhes d\u00e3o o acesso a dados registados nas operadoras de telecomunica\u00e7\u00f5es, bancos, finan\u00e7as e Seguran\u00e7a Social.\u00a0", "title": "Ex-agente diz em tribunal que secretas fazem escutas ambientais", "tag": "sociedade", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/Ex-funcionario-das-secretas-diz-que-e-normal-aceder-a-dados-das-operadoras-1719880", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/385269?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os sindicatos rejeitam o adiamento da entrada em vigor da semana de 35 horas no Estado e amea\u00e7am com uma greve no dia 29 de Janeiro. O anunciou foi feito nesta segunda-feira pela Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Sindicatos dos Trabalhadores em Fun\u00e7\u00f5es P\u00fablicas (FNSTFPS).", "title": "Sindicatos amea\u00e7am com greve se Governo n\u00e3o antecipar semana de 35 horas", "tag": "economia", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sindicatos-ameacam-com-greve-se-governo-nao-antecipar-semana-de-35-horas-1719887", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/372747?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PS rejeita a aplica\u00e7\u00e3o imediata da semana de 35 horas na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, mas admite que a entrada em vigor da medida possa ocorrer antes de 1 de Julho, a data prevista no seu projecto de lei que vai ser discutido esta quarta-feira no Parlamento, juntamente com as propostas do PCP, do BE e do PEV.", "title": "Semana de 35 horas no Estado pode entrar em vigor antes do Ver\u00e3o", "tag": "economia", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/semana-de-35-horas-no-estado-pode-entrar-em-vigor-antes-do-verao-1719886", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5694300b0cf2215c219de13d/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Contra o \"fim de linha\" do sector ferrovi\u00e1rio em Portugal, a candidata presidencial apoiada pelo Bloco de Esquerda, Marisa Matias, defendeu nesta segunda-feira a aposta numa \"rede de transportes de qualidade, acess\u00edvel a todos e nas m\u00e3os p\u00fablicas\".", "title": "Marisa Matias contra \"fim de linha\" do sector ferrovi\u00e1rio", "tag": "politica", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-contra-fim-de-linha-do-sector-ferroviario-1719885", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1016968?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ter\u00e7a-feira de manh\u00e3, muitos dos funcion\u00e1rios da Direc\u00e7\u00e3o Regional de Cultura do Centro (DRCC) v\u00e3o cal\u00e7ar as galochas e pegar em esfregonas e baldes para limpar o Mosteiro de Santa Clara de Coimbra. Quem o garante \u00e9 a directora regional, que far\u00e1 parte deste \u201cgrupo de interven\u00e7\u00e3o r\u00e1pida\u201d que vai tentar devolver ao p\u00fablico, logo ao in\u00edcio da tarde, este monumento nacional (1910), fundado no final do s\u00e9culo XIII, que tem tido uma vida conturbada, em boa parte devido \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o, na margem esquerda do Mondego, no leito de cheia do rio.", "title": "Baldes e esfregonas para reabrir o Convento de Santa Clara-a-Velha", "tag": "local", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/baldes-e-esfregonas-para-reabrir-o-convento-de-santa-claraavelha-1719872", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024837?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Esteve uma sala bem composta, nesta tarde de chuva e vento, para ouvir um programa sinf\u00f3nico curioso: duas \"", "title": "Joly, um p\u00f3s-moderno?", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/joly-um-posmoderno-1719838", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024802?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-11-2016", "lead": "Depois de um dia de paragem o Dakar retomou a sua marcha numa segunda semana que ser\u00e1 seguramente decisiva para as classifica\u00e7\u00f5es. H\u00e1 ainda muito rali para disputar e tudo indica que com dificuldades acrescidas.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/um-convivio-selectivo-1719884", "title": "Um conv\u00edvio selectivo", "tag": "desporto"}, {"lead": "Os 60 cami\u00f5es com ajuda alimentar e assist\u00eancia m\u00e9dica, enviados pela Cruz Vermelha e outras organiza\u00e7\u00f5es internacionais para a cidade de Madaya, cercada pelas for\u00e7as do regime de Bashar al-Assad, chegaram tarde demais para um menino de nove anos e cinco homens com mais de 45, que sucumbiram \u00e0 fome horas antes da entrada do pessoal humanit\u00e1rio naquela localidade sitiada, a meio caminho entre a capital da S\u00edria e a fronteira com o L\u00edbano.", "title": "Ajuda chegou a Madaya, onde o cen\u00e1rio \u00e9 \"simplesmente horr\u00edvel\"", "tag": "mundo", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/cenario-em-madaya-e-simplesmente-horrivel-1719874", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024805?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica C\u00e2ndido Ferreira lan\u00e7ou nesta segunda-feira, em Faro, um apelo ao primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, para que haja um aumento dos meios de luta da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR) contra os \"crimes de colarinho branco\".", "title": "C\u00e2ndido Ferreira pede mais meios para PGR lutar contra corrup\u00e7\u00e3o", "tag": "politica", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/candido-ferreira-pede-mais-meios-para-pgr-lutar-contra-corrupcao-1719837", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5693c2250cf2215c219ddef1/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Ex-dirigentes socialistas consideram que a direc\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Costa fez aprovar regulamentos que deixam de prever elei\u00e7\u00f5es directas na escolha de candidatos a presidentes de c\u00e2maras ou candidatos a deputados, mas o Secretariado Nacional do PS rejeita.", "title": "Novo regulamento eleitoral interno do PS abre pol\u00e9mica entre socialistas", "tag": "politica", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/novo-regulamento-eleitoral-interno-do-ps-abre-polemica-entre-socialistas-1719881", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/993230?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Impresa \u2013 grupo de ", "title": "Francisco Pedro Balsem\u00e3o ser\u00e1 o novo presidente do grupo da SIC e do Expresso", "tag": "economia", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/francisco-pedro-balsemao-sera-o-novo-presidente-do-grupo-da-sic-e-do-expresso-1719882", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024803?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Renato Barros tem nove anos, anda no 4.\u00ba ano, e sabe a hist\u00f3ria da foga\u00e7a da Feira. J\u00e1 l\u00e1 v\u00e3o cinco s\u00e9culos. \u201cH\u00e1 muitos anos, apareceu a peste e as pessoas foram falar com os condes. Falaram com uma velhinha que fazia um p\u00e3o doce, ela foi \u00e0 missa e deu a foga\u00e7a a S. Sebasti\u00e3o. Passados alguns anos, a peste voltou e os condes decidiram que sempre, nos dias 20 de Janeiro, se oferecia a foga\u00e7a para a peste n\u00e3o voltar\u201d, conta. Renato e mais 47 crian\u00e7as, dos tr\u00eas aos 11 anos, da Escola B\u00e1sica do Farinheiro, em Fornos, s\u00e3o agora escudeiros da Confraria da Foga\u00e7a da Feira. Uma estreia que nesta segunda-feira aconteceu no sal\u00e3o nobre do castelo da Feira, durante o \u00fanico dia do ano em que a foga\u00e7a feirense \u00e9 cozida no forno desse castelo. As 48 crian\u00e7as vestiam r\u00e9plicas dos fatos dos confrades adultos feitas em corti\u00e7a, material nobre do munic\u00edpio que det\u00e9m o estatuto de l\u00edder mundial da transforma\u00e7\u00e3o da casca do sobreiro. At\u00e9 mesmo o chap\u00e9u em forma de foga\u00e7a \u00e9 de corti\u00e7a. Um dia em grande e com promessas para cumprir: divulgar, proteger e defender o p\u00e3o doce t\u00edpico de Santa Maria da Feira \u2013 e que a 20 de Janeiro \u00e9 transportado por meninas vestidas de branco e oferecido, numa cerim\u00f3nia religiosa, a S. Sebasti\u00e3o.", "title": "Pequenos confrades da foga\u00e7a vestem-se de corti\u00e7a para divulgar um doce", "tag": "local", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/pequenos-confrades-da-fogaca-vestemse-de-cortica-para-divulgar-um-doce-1719855", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024783?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pela quinta vez em sete anos, Lionel Messi marcou presen\u00e7a numa gala na Su\u00ed\u00e7a e no final levou o pr\u00e9mio. O argentino enriqueceu a galeria de trof\u00e9us l\u00e1 de casa com a quinta Bola de Ouro da FIFA da sua carreira, recuperando o galard\u00e3o para melhor jogador do mundo ap\u00f3s dois anos em que ficou atr\u00e1s de Cristiano Ronaldo na vota\u00e7\u00e3o. Messi recebeu pela quarta vez a distin\u00e7\u00e3o que desde 2010 \u00e9 atribu\u00edda conjuntamente pela FIFA e pela France Football, para al\u00e9m de ter no curr\u00edculo o pr\u00e9mio de 2009, quando ainda era uma iniciativa aut\u00f3noma da revista francesa. O lugar do argentino no topo da hierarquia hist\u00f3rica do futebol mundial fica mais vincado com estes cinco trof\u00e9us, contra os tr\u00eas de Cristiano Ronaldo, Marco van Basten, Michel Platini e Johan Cruyff. Zinedine Zidane e Ronaldo \u201cFen\u00f3meno\u201d tamb\u00e9m foram distinguidos tr\u00eas vezes, mas com o pr\u00e9mio de melhor jogador do mundo da FIFA, atribu\u00eddo entre 1991 e 2009.", "title": "Messi regressa ao topo da hierarquia mundial", "tag": "desporto", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/messi-conquista-a-quinta-bola-de-ouro-da-fifa-1719879", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569408c90cf2468d8fd08a10/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-11-2016", "lead": "Durante o dia falo com os meus amigos sobre David Bowie e \u00e9 como se estiv\u00e9ssemos a falar de pessoas diferentes.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/pela-primeira-vez-nas-nossas-vidas-sabemos-o-que-david-bowie-vai-fazer-1719876", "title": "Pela primeira vez nas nossas vidas sabemos o que David Bowie vai fazer", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "Foi numa express\u00e3o curta e inesperada, inserida entre v\u00edrgulas, na mesma frase em que emite o parecer de \u201cadequado\u201d \u00e0 nomea\u00e7\u00e3o de Tiago Lopes Farias para a presid\u00eancia do conselho de administra\u00e7\u00e3o do Metropolitano de Lisboa, Carris, Transtejo e Soflusa: a Comiss\u00e3o T\u00e9cnica Permanente (CTP) da Comiss\u00e3o de Recrutamento e Selec\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (Cresap) considera ser \u201cdesej\u00e1vel\u201d uma \u201cavalia\u00e7\u00e3o do modelo de governa\u00e7\u00e3o definido para as empresas em causa, dada a sua complexidade\u201d.", "title": "Cresap recomenda avalia\u00e7\u00e3o ao modelo de governa\u00e7\u00e3o dos Transportes de Lisboa", "tag": "economia", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cresap-recomenda-avaliacao-ao-modelo-de-governacao-dos-transportes-de-lisboa-1719869", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024797?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando Joaqu\u00edn El Chapo Guzm\u00e1n foi capturado pela segunda vez na sua vida, em Fevereiro de 2014, o Presidente do M\u00e9xico aproveitou para juntar a vaidade de ter liderado a captura do poderoso bar\u00e3o da droga a uma declara\u00e7\u00e3o em jeito de promessa: \"Seria imperdo\u00e1vel, seria verdadeiramente mais do que lament\u00e1vel\" se o traficante escapasse outra vez da pris\u00e3o, disse Enrique Pe\u00f1a Nieto. Um ano e meio depois, na noite de 11 de Julho de 2015, El Chapo fingiu que foi tomar banho e escapou pela segunda vez na sua vida de uma das pris\u00f5es mais seguras do M\u00e9xico, atrav\u00e9s de um t\u00fanel com mais de um quil\u00f3metro de extens\u00e3o.", "title": "\"El Chapo\" deixa o M\u00e9xico entre risco de nova fuga e a derrota da extradi\u00e7\u00e3o", "tag": "mundo", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/el-chapo-deixa-mexico-entre-o-risco-de-nova-fuga-e-a-derrota-da-extradicao-1719871", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5693c6920cf29f14c410ab0e/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Paulo de Morais considerou nesta segunda-feira que Portugal \u00e9 um \"verdadeiro eucaliptal\", numa alus\u00e3o \u00e0 ind\u00fastria da celulose que \"transformou o pa\u00eds num deserto verde\", com consequ\u00eancias ao n\u00edvel ambiental.", "title": "Paulo de Morais apelida Portugal de \"verdadeiro eucaliptal\"", "tag": "politica", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/paulo-de-morais-apelida-portugal-de-verdadeiro-eucaliptal-1719868", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/990388?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador do Barcelona, Luis Enrique, foi eleito melhor treinador do ano 2015 pela FIFA. O pr\u00e9mio foi entregue nesta segunda-feira numa gala em Zurique, na Su\u00ed\u00e7a, onde vai ser anunciado o vencedor da Bola de Ouro da FIFA.", "title": "Luis Enrique eleito melhor treinador do ano", "tag": "desporto", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/luis-enrique-eleito-melhor-treinador-do-ano-1719870", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5693f8290cf2215c219de0b0/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Foi dura a oitava etapa do rali Dakar para Paulo Gon\u00e7alves (Honda). Dura no sentido literal. O motard portugu\u00eas sofreu uma queda quando conduzia a sua mota a velocidade elevada numa zona em que o terreno era irregular e caiu de forma violenta no ch\u00e3o arenoso da especial de 393 quil\u00f3metros, que ligou Salta e Belen.", "title": "Paulo Gon\u00e7alves perde a lideran\u00e7a no Dakar", "tag": "desporto", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/paulo-goncalves-perde-a-lideranca-no-dakar-1719866", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024782?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na cidade de Grande-Synthe, a cerca de 50 km da \u201cselva\u201d de Calais, onde milhares de pessoas se acumulam em condi\u00e7\u00f5es deplor\u00e1veis enquanto tentam cruzar uma fronteira do espa\u00e7o Schengen e entrar no Reino Unido, legal ou ilegalmente, vai nascer o primeiro campo de refugiados em Fran\u00e7a que respeita as normas humanit\u00e1rias internacionais. Vai ser constru\u00eddo pelos M\u00e9dicos Sem Fronteiras (MSF) em quatro semanas, com os mesmos materiais e t\u00e9cnicas usados para prestar apoio a refugiados em zonas de conflito.", "title": "M\u00e9dicos Sem Fronteiras v\u00e3o construir campo de refugiados a s\u00e9rio em Fran\u00e7a", "tag": "mundo", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/medicos-sem-fronteiras-vao-construir-campo-de-refugiados-a-serio-em-franca-1719860", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024780?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um guarda prisional foi esta segunda-feira condenado a seis anos e dez meses de pris\u00e3o por integrar, com mais cinco pessoas, uma rede que introduzia e vendia haxixe na cadeia de Chaves, onde trabalhava.\u00a0Al\u00e9m desta condena\u00e7\u00e3o, o guarda prisional, de 43 anos, em pris\u00e3o domicili\u00e1ria com pulseira electr\u00f3nica, ficou proibido de exercer esta actividade profissional durante tr\u00eas anos, decidiu o colectivo de ju\u00edzes do Tribunal de Vila Real.", "title": "Guarda prisional condenado a pris\u00e3o efectiva por introduzir droga", "tag": "sociedade", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/guarda-prisional-condenado-a-prisao-efectiva-por-introduzir-droga-1719859", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/379320?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Papa lan\u00e7ou esta segunda-feira um apelo contra \u201co medo que leva a ver o outro como um perigo ou um inimigo\u201d e que nasce do \u201cvazio de ideais\u201d e da \u201cperda de identidade \u2014 tamb\u00e9m religiosa \u2014 que assola dramaticamente o Ocidente\u201d.\u00a0Sem ignorar os problemas culturais e sociais ligadas \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o, Francisco evocou tamb\u00e9m o \u201cdever\u201d dos imigrantes nos pa\u00edses de acolhimento.", "title": "Papa pede \u00e0 Europa para n\u00e3o cair na armadilha da xenofobia", "tag": "mundo", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/papa-pede-a-europa-para-nao-cair-na-armadilha-da-xenofobia-1719858", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024771?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A baleia que deu \u00e0 costa no s\u00e1bado\u00a0junto \u00e0 praia da Parede e se encontra na enseada do Hospital de Sant\u2019Ana vai ser removida nesta segunda-feira pela Autoridade Mar\u00edtima, o que obrigar\u00e1 ao corte de tr\u00e2nsito na Avenida Marginal entre Carcavelos e a Parede entre as 17h e as 24h.", "title": "Marginal cortada para remover baleia morta", "tag": "local", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/marginal-cortada-para-remover-baleia-morta-1719854", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024760?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A fadista Fernanda Peres, de 84 anos, criadora de Anda comigo, morreu na passada quinta-feira, em Lisboa, e as cerim\u00f3nias f\u00fanebres realizaram-se na sexta-feira, disse esta segunda-feira \u00e0 Lusa fonte pr\u00f3xima da fam\u00edlia.", "title": "Morreu a fadista Fernanda Peres, a \"mi\u00fada do Bairro Alto\"", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-a-fadista-fernanda-peres-a-miuda-do-bairro-alto-1719852", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024759?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Fitch considera que a decis\u00e3o do Banco de Portugal (BdP) de transferir 1900 milh\u00f5es de euros de d\u00edvida s\u00e9nior do Novo Banco para o \"BES mau\" levanta interroga\u00e7\u00f5es de como futuras resolu\u00e7\u00f5es na Europa poder\u00e3o p\u00f4r em sobressalto os investidores.", "title": "Fitch levanta d\u00favidas sobre transfer\u00eancia de d\u00edvida do Novo Banco para o BES", "tag": "economia", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/fitch-levanta-duvidas-sobre-transferencia-de-divida-do-novo-banco-para-o-bes-1719850", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/804346?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em 2015, ano em que deu in\u00edcio a \u201cum investimento sem precedentes\u201d na pavimenta\u00e7\u00e3o das ruas da cidade, a C\u00e2mara de Lisboa concluiu 49 obras e lan\u00e7ou outras 15. Para este ano est\u00e1 previsto um investimento de 16 milh\u00f5es de euros, valor que permitir\u00e1 a realiza\u00e7\u00e3o de 160 interven\u00e7\u00f5es.", "title": "C\u00e2mara de Lisboa pavimentou 49 ruas em 2015", "tag": "local", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-lisboa-pavimentou-49-ruas-em-2015-1719844", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/890447?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "S\u00e3o sobretudo donativos de particulares mas tamb\u00e9m de empresas, e foram entregues em quantias elevadas, superiores mil euros, mas na maioria em pequenas quantias, de menos de 100 euros. Juntos, permitiram ultrapassar \u201co objectivo estabelecido\u201d pela Plataforma de Apoio aos Refugiados (PAR) de angariar 200 mil euros para apoiar refugiados, em pa\u00edses, junto \u00e0 S\u00edria, como o L\u00edbano que nos \u00faltimos dois anos j\u00e1 acolheu mais de 1,5 milh\u00f5es de refugiados s\u00edrios.", "title": "PAR recolhe mais de 200 mil euros para refugiados no L\u00edbano", "tag": "sociedade", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/par-ultrapassa-objectivo-e-recolhe-mais-de-200-mil-euros-para-refugiados-no-libano-1719841", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/569430eb0cf2215c219de142/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A agenda n\u00e3o \u00e9 nova. O primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa j\u00e1 a tinha discutido com o presidente da C\u00e2mara do Porto, Rui Moreira, quando era l\u00edder da autarquia de Lisboa. Mas agora que lidera o Governo, o socialista garantiu, esta segunda-feira, que est\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es de contratualizar com o Porto iniciativas que ajudem a aumentar a descentraliza\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias, a utiliza\u00e7\u00e3o de transportes p\u00fablicos e que acelerem o processo de reabilita\u00e7\u00e3o urbana. \u00c1reas com impacto nas metas ambientais do pa\u00eds e, no caso da segunda, na cria\u00e7\u00e3o de emprego no sector da constru\u00e7\u00e3o.", "title": "Transportes e reabilita\u00e7\u00e3o entre as prioridades do Governo para as cidades", "tag": "local", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/transportes-e-reabilitacao-entre-as-prioridades-do-governo-para-as-cidades-1719846", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024752?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Rali de Portugal vai passar na Baixa do Porto, a 20 de Maio, numa etapa que conta para a classifica\u00e7\u00e3o final. A novidade foi divulgada pela C\u00e2mara do Porto, em comunicado, mas n\u00e3o est\u00e1 ainda definido o tra\u00e7ado final da etapa, sendo apenas indicado que os autom\u00f3veis ir\u00e3o circular a grande velocidade na Avenida dos Aliados e ruas adjacentes.", "title": "Classificativa do Rali de Portugal passa no Porto a 20 de Maio", "tag": "local", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/classificativa-do-rali-de-portugal-passa-no-porto-a-20-de-maio-1719848", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024751?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A socialista e candidata presidencial, que se assume como a \u201ccandidata das grandes causas\u201d, voltou a apelar esta segunda-feira ao voto no dia 24 de Janeiro, porque s\u00f3 este d\u00e1 legitimidade aos eleitos e numa tentativa de cativar o eleitorado ensaiou um novo lema de campanha: \u201cVotem bem, votem Maria de Bel\u00e9m\u201d.", "title": "Maria de Bel\u00e9m promete combater as desigualdades territoriais", "tag": "politica", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-promete-combater-as-desigualdades-territoriais-1719847", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024749?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<b>At\u00e9 aqui, Ricardo Melo Gouveia competiu dois anos (n\u00e3o foram bem dois anos, melhor seria dizer ano e meio visto que se tornou profissional no Ver\u00e3o de 2014) no Challenge Tour sem <i>caddie</i> fixo, mas a sua promo\u00e7\u00e3o ao European Tour, na condi\u00e7\u00e3o de n\u00famero 1 na ordem de m\u00e9rito daquele circuito em 2015, a isso exigiu. O ingl\u00eas Nicholas Mumford, de 48 anos foi o escolhido, depois de trabalhar 12 dos \u00faltimos 14 anos com o dinamarqu\u00eas Anders Hansen, que se retirou dos relvados por ocasi\u00e3o do \u00faltimo Portugal Masters, em Outubro. Mas na sua carreira Nick Mumford passou pelo saco de nomes como Lee Westwood, Adam Scott, David Howell e Francesco Molinari. A estreia de ambos foi no final de Novembro, na primeira prova do European Tour relativa \u00e0 \u00e9poca 2015-2016, com o 18.\u00ba lugar no Alfred Dunhill Championship, no Leopard Country Club, \u00c1frica do Sul. Numa altura em que se preparam para jogar o segundo torneio juntos, j\u00e1 a partir de quinta-feira em Joanesburgo, fomos conhecer melhor o homem que far\u00e1 equipa com o portugu\u00eas\u00a0na sua primeira temporada na alta-roda europeia.</b>", "title": "Conhecer o caddie de Ricardo Melo Gouveia", "tag": "desporto", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/conhecer-o-caddie-de-ricardo-melo-gouveia-1719856", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024832?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Confiante na derrota de Marcelo Rebelo de Sousa, e confiante numa vit\u00f3ria sua na Madeira, o candidato comunista Edgar Silva andou esta segunda-feira de manh\u00e3 pelas ruas do Funchal a tentar desmontar a ideia de que as elei\u00e7\u00f5es presidenciais t\u00eam j\u00e1 um vencedor antecipado.", "title": "Edgar Silva: \u201cEstas elei\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o um simulacro\u201d", "tag": "politica", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-estas-eleicoes-nao-sao-um-simulacro-1719845", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024773?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Entidade de Contas e Financiamentos Pol\u00edticos (ECFP) recorreu a equipas de investigadores do ISCTE para examinar no terreno as iniciativas de campanha eleitoral, visando recolher dados sobre os meios utilizados pelos candidatos presidenciais.", "title": "Equipas do ISCTE no terreno para verificar gastos na campanha", "tag": "politica", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/equipas-do-iscte-no-terreno-para-verificar-gastos-na-campanha-1719843", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/753672?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Representantes do Afeganist\u00e3o e tr\u00eas outros pa\u00edses come\u00e7aram nesta segunda-feira um novo projecto de negocia\u00e7\u00f5es de paz com os taliban, meio ano depois de o grupo insurgente islamista ter interrompido os encontros de cessar-fogo com Cabul. No final de um encontro em Islamabad em que participaram os governos do Paquist\u00e3o, Estados Unidos e China, os quatro pa\u00edses anunciaram estarem de acordo com a \u201cnecessidade imediata de negocia\u00e7\u00f5es directas entre o Governo do Afeganist\u00e3o e representantes dos grupos taliban para um processo de paz que preserve a unidade do pa\u00eds\u201d.", "title": "Encontro em Islamabad d\u00e1 novo f\u00f4lego a negocia\u00e7\u00f5es entre Afeganist\u00e3o e taliban", "tag": "mundo", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/quatro-paises-tentam-relancar-negociacoes-de-paz-entre-afeganistao-e-taliban-1719840", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024740?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Faltam poucas horas para a cerim\u00f3nia de entrega da Bola de Ouro da FIFA correspondente a 2015 e os candidatos j\u00e1 estiveram juntos no palco a responder a quest\u00f5es. Na confer\u00eancia de imprensa pr\u00e9via \u00e0 gala, Cristiano Ronaldo e Lionel Messi trocaram elogios. O portugu\u00eas reconheceu que o argentino \u201cparte um pouco \u00e0 frente\u201d.", "title": "Cristiano Ronaldo: \u201cMessi parte \u00e0 frente para a Bola de Ouro da FIFA\u201d", "tag": "desporto", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/cristiano-ronaldo-messi-parte-a-frente-para-a-bola-de-ouro-da-fifa-1719842", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024741?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 duas semanas, v\u00edtimas de amea\u00e7as, elas escreveram \u201c", "title": "Jogadoras do Locri n\u00e3o cedem ao medo e entram em campo com o apoio de toda a It\u00e1lia", "tag": "desporto", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jogadoras-do-locri-nao-cedem-ao-medo-e-entram-em-campo-com-o-apoio-de-toda-a-italia-1719839", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024737?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o da II Liga de futebol acordou a venda dos direitos televisivos com a Meo nas pr\u00f3ximas tr\u00eas \u00e9pocas, sendo que cada clube vai receber 500 mil euros, segundo o presidente da Oliveirense, Jos\u00e9 Godinho.", "title": "Clubes da II Liga vendem direitos televisivos \u00e0 Meo", "tag": "desporto", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/clubes-da-ii-liga-vendem-direitos-televisivos-a-meo-1719835", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024723?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Marcelo Rebelo de Sousa quer afastar o fantasma da segunda volta e rejeita compara\u00e7\u00f5es com as presidenciais de 1986 disputadas na \u00faltima ronda por Freitas do Amaral e por M\u00e1rio Soares. Se Freitas vinha \u201cda direita da direita\u201d, Marcelo vem \u201cda esquerda da direita\u201d e isso \u2013 acredita \u2013 \u00e9 toda uma diferen\u00e7a. Nessa altura a campanha foi \u201cmuito ideol\u00f3gica\u201d e com \u201cclivagens profundas\u201d. O candidato, que \u00e9 \u201crecomendado\u201d pelo PSD e pelo CDS, esteve na manh\u00e3 desta segunda-feira em Foz Coa, a visitar o museu das gravuras rupestres, e na Guarda, num contacto com a popula\u00e7\u00e3o em que esteve o l\u00edder da distrital do PSD, \u00c1lvaro Amaro, e Carlos Peixoto, o deputado social-democrata eleito pela regi\u00e3o.", "title": "Marcelo, o candidato que vem \u201cda esquerda da direita\u201d", "tag": "politica", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-o-candidato-que-vem-da-esquerda-da-direita-1719833", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024722?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Henrique Neto disse nesta segunda-feira, em Coimbra, que o primeiro-ministro devia ter explicado ao pa\u00eds, com todo o detalhe, as condi\u00e7\u00f5es em que o Governo vendeu o banco Banif.", "title": "Henrique Neto quer venda do Banif explicada com detalhe", "tag": "politica", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/henrique-neto-quer-venda-do-banif-explicada-com-detalhe-1719831", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/920081?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na creche da Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Oliveira de Azem\u00e9is h\u00e1 uma \u201c\u00e1rvore dos desejos\u201d, um placard com um tri\u00e2ngulo de folhas verdes a imitar a copa de um pinheiro, onde as crian\u00e7as e os pais dizem, numa palavra, o que os faria felizes. Uma delas repete um dos desejos expressos pelo candidato presidencial Sampaio da N\u00f3voa que atravessa, demoradamente, o edif\u00edcio inaugurado em 1999 por Ferro Rodrigues: Igualdade.", "title": "\u201cTenho dois advers\u00e1rios: a absten\u00e7\u00e3o e Marcelo Rebelo de Sousa\u201d", "tag": "politica", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/tenho-dois-adversarios-a-abstencao-e-marcelo-rebelo-de-sousa-1719826", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024715?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o Europeia considerou ilegal um benef\u00edcio fiscal que a B\u00e9lgica concede h\u00e1 anos a v\u00e1rias multinacionais. Pelo menos 35 empresas ter\u00e3o agora de reembolsar cerca de 700 milh\u00f5es de euros de impostos em falta.", "title": "Multinacionais ter\u00e3o de devolver benef\u00edcios fiscais obtidos na B\u00e9lgica", "tag": "economia", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/multinacionais-terao-de-devolver-beneficios-fiscais-obtidos-na-belgica-1719823", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024690?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi com uma goleada frente ao Nacional, na Madeira, que o Benfica encerrou a primeira volta do campeonato. Tr\u00eas golos de Jonas desbloquearam uma partida que chegou a prometer complica\u00e7\u00f5es para os lisboetas, mas o triunfo acabou por ser folgado: 4-1. Os \u201cencarnados\u201d mantiveram-se colados ao FC Porto no segundo lugar, ambos a quatro pontos de dist\u00e2ncia do l\u00edder Sporting. Somam agora 40 pontos, menos seis do que na temporada passada que rendeu o t\u00edtulo, mas com o mesmo registo de h\u00e1 dois anos, quando tamb\u00e9m foram campe\u00f5es, com Jorge Jesus ao comando.", "title": "Tr\u00eas golos de Jonas descomplicam tudo na Madeira", "tag": "desporto", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jonas-resolve-o-jogo-para-o-benfica-1719822", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024689?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os sindicatos est\u00e3o a apontar todos os esfor\u00e7os para que a semana de 35 horas regresse o quanto antes para a generalidade dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos. Nesta segunda-feira a Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Sindicatos dos Trabalhadores em Fun\u00e7\u00f5es P\u00fablicas e Sociais (FNSTFPS) vai entregar, no Parlamento, um abaixo-assinado com \u201cmais de 40 mil assinaturas de trabalhadores\u201d que tem como objectivo a\u00a0reposi\u00e7\u00e3o imediata das 35 horas de trabalho semanal para todos os trabalhadores da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.", "title": "Sindicatos exigem reposi\u00e7\u00e3o imediata das 35 horas semanais no Estado", "tag": "economia", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sindicatos-exigem-reposicao-imediata-das-35-horas-semanais-no-estado-1719821", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/783590?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "David Bowie \u201cm\u00faltiplo\u201d, David Bowie \u201ctransversal\u201d e, claro, podemos mesmo come\u00e7ar pelo clich\u00e9 David Bowie \u201ccamale\u00e3o\u201d.\u00a0Foi por esta transversalidade, pela dificuldade em classific\u00e1-lo e pela maneira como conseguiu dizer v\u00e1rias coisas a v\u00e1rios artistas, que come\u00e7\u00e1mos a conversa com v\u00e1rios criadores portugueses.", "title": "\"David Bowie \u00e9 algu\u00e9m que nos protege\"", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/david-bowie-e-alguem-que-nos-protege-1719818", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024667?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "", "title": "David Bowie condensado: 72 can\u00e7\u00f5es para ouvir sem parar", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/david-bowie-condensado-72-cancoes-para-ouvir-sem-parar-1719817", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1024666?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Maria de Bel\u00e9m esteve nesta segunda-feira no Hospital do Barlavento Algarvio, em Portim\u00e3o, que foi inaugurado por Ant\u00f3nio Guterres, quando tutelava a pasta da Sa\u00fade, e garantiu que se for eleita Presidente da Rep\u00fablica vai \u201cinvestir na estabilidade e na 'descrispa\u00e7\u00e3o' do pa\u00eds, porque as crises acontecem sempre ao longo da vida dos pa\u00edses\u201d.", "title": "Maria de Bel\u00e9m investir\u00e1 na \u201cestabilidade e na 'descrispa\u00e7\u00e3o'\u201d se for eleita Presidente", "tag": "politica", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-investira-na-estabilidade-e-na-descrispacao-se-for-eleita-presidente-1719816", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024655?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro dia do julgamento da irm\u00e3 do rei de Espanha, Cristina de Borb\u00f3n, prolongou-se pela noite dentro em em Palma de Maiorca, com dois advogados e um juiz a pedir que seja ilibada. Est\u00e1 no banco dos r\u00e9us\u00a0acusada de cumplicidade de fraude fiscal\u00a0num processo civil e, disse o juiz anti-corrup\u00e7\u00e3o Pedro Horrach, julg\u00e1-la significa \"quebrar a igualdade\" dos cidad\u00e3os perante a lei e \"discrimin\u00e1-la\".", "title": "Advogados pedem arquivamento da queixa contra irm\u00e3 do rei de Espanha", "tag": "mundo", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/advogados-pedem-arquivamento-da-queixa-contra-irma-do-rei-de-espanha-1719813", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56944eb90cf2215c219de171/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A Federa\u00e7\u00e3o de Futebol do Cazaquist\u00e3o est\u00e1 a consultar os adeptos para que ajudem na escolha do novo seleccionador do pa\u00eds, atrav\u00e9s de uma vota\u00e7\u00e3o na Internet, come\u00e7ando por questionar se preferem um cazaque ou um estrangeiro.", "title": "Cazaquist\u00e3o pede ajuda aos adeptos para escolher seleccionador", "tag": "desporto", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/cazaquistao-pede-ajuda-aos-adeptos-para-escolher-seleccionador-1719815", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024652?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O leil\u00e3o online de 27 r\u00e9plicas de obras-primas do Museu Nacional de Arte Antiga (MNAA) rendeu um total de 33.290 euros, segundo dados inscritos hoje na p\u00e1gina da leiloeira Pal\u00e1cio do Correio Velho, em Lisboa.", "title": "Leil\u00e3o das 27 r\u00e9plicas de obras do Museu de Arte Antiga rendeu 33 mil euros", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/leilao-das-27-replicas-de-obras-do-museu-de-arte-antiga-rendeu-33-mil-euros-1719812", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024650?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quatro anos depois de Tabu, de Miguel Gomes, uma nova longa-metragem portuguesa \u00e9 escalada para a competi\u00e7\u00e3o oficial do Festival de Berlim. <em>Cartas da Guerra</em>, a adapta\u00e7\u00e3o ao cinema por Ivo Ferreira da correspond\u00eancia de Ant\u00f3nio Lobo Antunes durante a Guerra Colonial publicada como D'este Viver Aqui Neste Papel Descripto, ter\u00e1 a sua estreia mundial a concurso na edi\u00e7\u00e3o 2016 do certame alem\u00e3o, naquele que promete ser um dos anos mais fortes da Berlinale em tempos recentes.", "title": "Cartas da Guerra a concurso em Berlim 2016", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/cartas-da-guerra-a-concurso-em-berlim-2016-1719811", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024649?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os actos de viol\u00eancia durante a passagem de ano em Col\u00f3nia, na Alemanha, foram protagonizados <font color=\"#000000\">\u201c</font>quase exclusivamente<font color=\"#000000\">\u201d</font> por cidad\u00e3os estrangeiros, entre os quais est\u00e3o requerentes de asilo que chegaram ao pa\u00eds nos \u00faltimos meses, disse esta segunda-feira o ministro do Interior do estado da Ren\u00e2nia do Norte-Vestef\u00e1lia.", "title": "Ministro alem\u00e3o aponta o dedo a \u201cpessoas da \u00c1frica do Norte e do mundo \u00e1rabe\u201d", "tag": "mundo", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ministro-alemao-aponta-o-dedo-a-pessoas-da-africa-do-norte-e-do-mundo-arabe-1719809", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1024636?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-11-2016", "lead": "Surpreendeu-nos um milh\u00e3o de vezes. E surpreende-nos duas \u00faltimas vezes. Morrendo, sem nos preparar para isso e deixando um \u00e1lbum novo que vai levar meses at\u00e9 deixarmos de o ouvir.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ola-outra-vez-1719808", "title": "Ol\u00e1 outra vez", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "A ajuda humanit\u00e1ria est\u00e1 a caminho de Madaya, uma cidade s\u00edria cercada por for\u00e7as do regime de Bashar al-Assad e de onde as Na\u00e7\u00f5es Unidas dizem ter \"relatos cred\u00edveis\" de que muitos dos 40.000 habitantes est\u00e3o em risco de morrer \u00e0 fome. Os cami\u00f5es da Cruz Vermelha levam comida e cuidados m\u00e9dicos a Madaya, perto da fronteira com o L\u00edbano, e tamb\u00e9m a outras duas cidades no Norte, pr\u00f3ximas da fronteira com a Turquia.", "title": "Cruz Vermelha a caminho de Madaya com ajuda humanit\u00e1ria", "tag": "mundo", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/cruz-vermelha-a-caminho-de-madaya-com-ajuda-humanitaria-1719807", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024630?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Oitenta por cento dos pedidos de informa\u00e7\u00e3o escritos apresentados pelo CDS-PP na C\u00e2mara de Lisboa desde o inicio do mandato, em Outubro de 2013, ainda n\u00e3o tiveram resposta \u2014 garante o vereador Jo\u00e3o Gon\u00e7alves Pereira. No caso do PCP, o n\u00famero de requerimentos pendentes \u00e9 inferior, embora ultrapasse os 60%. \u201cO n\u00famero de respostas \u00e9 claramente insuficiente, cerca de um ter\u00e7o, e muitas delas chegam com um atraso superior a seis meses\u201d, avalia o vereador comunista Carlos Moura.", "title": "CML n\u00e3o responde a muitas  perguntas, Rui Moreira responde a todas", "tag": "local", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/cml-nao-responde-a-muitas-perguntas-rui-moreira-nao-deixa-ninguem-sem-resposta-1719743", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024521?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Lionel Messi, regressado ao seu melhor n\u00edvel num ano de 2015 repleto de t\u00edtulos ao servi\u00e7o do Barcelona, sentar-se-\u00e1 nesta segunda-feira na plateia do Pal\u00e1cio de Congressos de Zurique, na Su\u00ed\u00e7a, com o estatuto de favorito \u00e0 conquista de mais uma Bola de Ouro. As sombras do argentino ser\u00e3o o suspeito do costume Cristiano Ronaldo e o companheiro de equipa em Camp Nou Neymar.", "title": "Lionel Messi e os outros, a hist\u00f3ria anunciada da Bola de Ouro 2015", "tag": "desporto", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/lionel-messi-e-os-outros-a-historia-anunciada-da-bola-de-ouro-2015-1719806", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024629?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em entrevista telef\u00f3nica ao P\u00daBLICO, Joaquim Fitas avan\u00e7a que, para al\u00e9m dos 70 milh\u00f5es de euros realizados na compra de 66,7% do capital da Soares da Costa (SC), o empres\u00e1rio angolano Ant\u00f3nio Mosquito tem em curso investimentos da ordem dos 85 milh\u00f5es de euros. Explica ainda que\u00a0a empresa est\u00e1 a avan\u00e7ar para um plano de reestrutura\u00e7\u00e3o, que inclui o despedimento colectivo entre 420 e 450 trabalhadores, ligeiramente abaixo dos 500 anunciados inicialmente, e a expectativa, apesar dos condicionalismos, \u00e9 a de aumento do volume de neg\u00f3cios em Portugal e em Angola, ao mesmo tempo que estuda a entrada noutros mercados africanos.", "title": "Ant\u00f3nio Mosquito est\u00e1 a fazer tudo para a Soares da Costa voltar a ser uma refer\u00eancia", "tag": "economia", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/antonio-mosquito-esta-a-fazer-tudo-para-a-soares-da-costa-voltar-a-ser-uma-referencia-1719780", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024545?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A italiana Whitehead Alenia Sistemi Subacquei (WASS) n\u00e3o se conformou com o facto de o Estado portugu\u00eas ter executado, em 2013, a garantia banc\u00e1ria de 11,625 milh\u00f5es de euros pelo incumprimento do contrato de contrapartidas resultante da venda de torpedos aos submarinos da marinha.", "title": "Estado portugu\u00eas enfrenta processo em Mil\u00e3o por contrapartidas nos torpedos", "tag": "economia", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/estado-portugues-enfrenta-processo-em-milao-por-contrapartidas-nos-torpedos-1719767", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1024528?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quis o destino que dois dos mais persistentes pol\u00edticos da nossa era, An\u00edbal Cavaco Silva e Paulo Portas, se afastassem na mesma semana. O Presidente \u2013 aconte\u00e7a o que acontecer nas elei\u00e7\u00f5es de 24 de Janeiro \u2013 passa o testemunho no dia 9 de Mar\u00e7o. O hist\u00f3rico l\u00edder do CDS, que esteve \u00e0 frente do partido 16 anos, entrega o gabinete do Largo do Caldas quatro dias depois, no dia 13, o \u00faltimo dia do 26\u00ba congresso.", "title": "2016: um ano de despedidas e mudan\u00e7as", "tag": "politica", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/2016-um-ano-de-despedidas-e-mudancas-1719776", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1024546?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os vencedores da noite podem ter sido Jennifer Lawrence, Leonardo di Caprio, Matt Damon, Gael Garc\u00eda Bernal, Ennio Morricone, <em>Perdido em Marte</em>\u00a0, que venceu igualmente o pr\u00e9mio de melhor com\u00e9dia ou musical. Ou por Lady Gaga ter recebido o Globo de Melhor Actriz numa mini-s\u00e9rie pela sua participa\u00e7\u00e3o em ", "title": "Na noite de O Renascido \u00e9 (outra vez) por Ricky Gervais que os Globos de Ouro v\u00e3o ser lembrados", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-renascido-e-perdido-em-marte-dominam-globos-de-ouro-1719805", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5694327e0cf2257f82d904e9/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O mau tempo que se fez sentir durante o fim de semana em Portugal continental vai come\u00e7ar a melhorar a partir desta segunda-feira, apesar de ainda estarem previstos aguaceiros e queda de neve, disse o meteorologista Bruno Caf\u00e9.", "title": "Tempo vai melhorar, apesar da chuva e da neve", "tag": "local", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/tempo-vai-melhorar-apesar-da-chuva-e-da-neve-1719804", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024623?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ao fim de cerca de tr\u00eas semanas em pris\u00e3o domicili\u00e1ria, os 15 activistas acusados de quererem derrubar o Presidente da Rep\u00fablica de Angola, Jos\u00e9 Eduardo dos Santos, dever\u00e3o regressar ao banco dos r\u00e9us esta segunda-feira. O retomar do processo dos 17 (duas activistas aguardaram sempre o julgamento em liberdade) est\u00e1 marcado para mais de meio ano depois de terem sido presos, a 20 de Junho.", "title": "Assim foi o primeiro acto do processo contra os activistas angolanos", "tag": "mundo", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/assim-foi-o-primeiro-acto-do-processo-contra-os-activistas-angolanos-1719777", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024539?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<span style=\"line-height: 1.6em;\">\u201cA map of the world that does not include Utopia is not worth even glancing at, for it leaves out the one country at which Humanity is always landing. And when Humanity lands there, it looks out, and, seeing a better country, sets sail. Progress is the realisation of Utopias.\u201d\u00a0</span>", "title": "A Europa democr\u00e1tica: a nova utopia?", "tag": "mundo", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-europa-democratica-a-nova-utopia-1719589", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024622?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A subida da temperatura global pode estar a afectar a camada de gelo da Gronel\u00e2ndia \u2013 e a sua contribui\u00e7\u00e3o para o aumento do n\u00edvel m\u00e9dio do mar \u2013 de uma forma mais grave do que os cientistas imaginavam, revela um novo estudo. As altera\u00e7\u00f5es recentes no gelo parecem ter afectado a sua capacidade de armazenar o excesso de \u00e1gua, o que significa que uma maior quantidade de gelo derretido poder\u00e1 estar a ir para o oceano.", "title": "O que os cientistas descobriram na Gronel\u00e2ndia pode aumentar ainda mais o n\u00edvel do mar", "tag": "ciencia", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/gronelandia-o-que-os-cientistas-descobriram-pode-aumentar-ainda-mais-o-nivel-do-mar-1719610", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024300?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os jovens m\u00e9dicos que no pol\u00e9mico concurso de Dezembro conseguiram uma vaga para completar a forma\u00e7\u00e3o numa especialidade chegaram na semana passada ao Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade. Ao todo s\u00e3o 1569, distribu\u00eddos pelas mais de 40 especialidades dispon\u00edveis, que passar\u00e3o os pr\u00f3ximos anos entre centros de sa\u00fade e hospitais de todo o pa\u00eds. Pela primeira vez, um grupo de 114 m\u00e9dicos ficou de fora do concurso por falta de lugar \u2013 o que gerou cr\u00edticas \u00e0 forma como Administra\u00e7\u00e3o Central do Sistema de Sa\u00fade conduziu o processo, em especial por ter divulgado a lista de vagas em cima da hora e ter feito altera\u00e7\u00f5es com a selec\u00e7\u00e3o j\u00e1 a decorrer. Fala-se no risco de uma gera\u00e7\u00e3o de cl\u00ednicos indiferenciados, sem oportunidades para se especializarem.", "title": "Jovens m\u00e9dicos enfrentam incerteza da forma\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/jovens-medicos-enfrentam-incerteza-da-formacao-1719782", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024600?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A subida do rio Douro provocou inunda\u00e7\u00f5es no Porto e Vila Nova de Gaia, mas n\u00e3o h\u00e1 registo de qualquer incidente, prevendo-se que a \u00e1gua comece a baixar, uma vez ultrapassado o ponto cr\u00edtico estimado pelas autoridades.", "title": "Inunda\u00e7\u00f5es no Porto e Gaia, mas sem incidentes", "tag": "local", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/inundacoes-no-porto-e-gaia-mas-sem-incidentes-1719802", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/546766?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jordan Spieth come\u00e7ou o ano da melhor forma, com uma estrondosa vit\u00f3ria no Hyundai Tournament of Champions, reservado aos vencedores no PGA Tour na \u00e9poca anterior e que contou com 32 jogadores no Plantation Course at Kapalua, na ilha de Maui, no Havai.\u00a0", "title": "Como Tiger, Spieth soma 7.\u00aa vit\u00f3ria com 22 anos", "tag": "desporto", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/como-tiger-spieth-soma-7-vitoria-com-22-anos-1719803", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024833?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ao longo do \u00faltimo ano, 24 ag\u00eancias privadas de coloca\u00e7\u00e3o registaram-se junto do Instituto do Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional (IEFP), um passo fundamental para poderem entrar no concurso para gerir desempregados inscritos nos centros de emprego.", "title": "H\u00e1 24 ag\u00eancias privadas \u00e0 espera do concurso para gerir desempregados", "tag": "economia", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ha-24-agencias-privadas-de-colocacao-a-espera-do-concurso-para-gerir-desempregados-1719326", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/386695?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apenas cinco ju\u00edzes, que integram as chamadas Equipas Extraordin\u00e1rias de Ju\u00edzes Tribut\u00e1rios criadas em 2011 para resolverem o avolumar de conflitos fiscais com valor superior a um milh\u00e3o de euros, tinham nas m\u00e3os em Junho passado processos no valor de mais de 5,7 mil milh\u00f5es de euros, o que representa 3,3% do Produto Interno Bruto portugu\u00eas em 2014. O valor sobe at\u00e9 aos 8,1 mil milh\u00f5es (4,7% do PIB) se contabilizarmos as ac\u00e7\u00f5es daquele tipo que estavam \u00e0 espera de decis\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o nos tribunais de primeira inst\u00e2ncia, os \u00fanicos onde actuam as equipas especiais, mas nas inst\u00e2ncias superiores \u2013 dois tribunais centrais e ainda o Supremo Tribunal Administrativo.", "title": "Mais de 5700 milh\u00f5es de euros nas m\u00e3os de cinco ju\u00edzes", "tag": "sociedade", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mais-de-57-mil-milhoes-de-euros-nas-maos-de-cinco-juizes-1719795", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1024604?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-11-2016", "lead": "Era uma ideia experimental, quase de laborat\u00f3rio, mas que funcionou em alguns pa\u00edses como a Fran\u00e7a, Reino Unido ou a Su\u00e9cia. O Governo anterior fez bem em copiar o conceito e, em 2012, anunciou a inten\u00e7\u00e3o de transferir para as empresas privadas a tarefa, n\u00e3o a responsabilidade, de coloca\u00e7\u00e3o de alguns desempregados que n\u00e3o conseguiam encontrar respostas junto do Instituto do Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional (IEFP).", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/concorrencia-ao-servico-do-emprego-1719771", "title": "Ag\u00eancia de emprego privada \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o?", "tag": "economia"}, {"lead": "O choque. A morte \u00e9-o sempre, mas nas circunst\u00e2ncias actuais foi-o mais. Ningu\u00e9m sabia publicamente que estava doente. E na \u00faltima sexta-feira, dia do seu anivers\u00e1rio, tinha acabado de lan\u00e7ar um novo \u00e1lbum que parecia um recome\u00e7o. \u00c9 verdade que o mist\u00e9rio e a surpresa sempre fizeram parte dele. Esta era, por\u00e9m,\u00a0a not\u00edcia que ningu\u00e9m desejava.", "title": "Morreu David Bowie, um dos maiores \u00edcones da cultura popular", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-11-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-david-bowie-1719801", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024613?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-11-2016", "lead": "S\u00e3o Jo\u00e3o da Madeira \u00e9 o munic\u00edpio portugu\u00eas menor em \u00e1rea. Mas, segundo parece, ser\u00e1 na campanha para a elei\u00e7\u00e3o aut\u00e1rquica intercalar em S\u00e3o Jo\u00e3o da Madeira que poderemos encontrar nas pr\u00f3ximas semanas Pedro Passos Coelho e Paulo Portas. Imagina-se que os ex-governantes n\u00e3o tenham tempo para participar na campanha presidencial se estiverem a percorrer denodadamente a \u2014 preparem-se \u2014 \u00fanica freguesia do munic\u00edpio.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sao-joao-da-madeira-nao-merece-isto-1719796", "title": "S\u00e3o Jo\u00e3o da Madeira n\u00e3o merece isto", "tag": "politica"}, {"date": "01-11-2016", "lead": "Se dissermos que as ind\u00fastrias culturais e criativas representam a cria\u00e7\u00e3o de uma receita anual da ordem 2.250 bili\u00f5es de d\u00f3lares e que d\u00e3o emprego, a n\u00edvel mundial, a cerca de 30 milh\u00f5es de pessoas e que representam um factor estrutural de desenvolvimento da economia dos seus pa\u00edses, torna-se evidente que o conceito de actividade cultural n\u00e3o \u00e9 dissoci\u00e1vel do de produ\u00e7\u00e3o de riqueza. Esta \u00e9 uma das conclus\u00f5es centrais do estudo \u201cCultural Times-Firt Global Map of Cultural and Criative Industries\u201d, encomendado pela Confedera\u00e7\u00e3o Internacional Sociedades de Autores e Compositores, a completar 90 anos de exist\u00eancia em 2016 e que congrega mais de 200 sociedades de gest\u00e3o colectiva de mais de 120 pa\u00edses.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/cultura-cria-emprego-e-riqueza-num-mundo-inseguro-e-incerto-1719753", "title": "Cultura cria emprego e riqueza num mundo inseguro e incerto", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "01-11-2016", "lead": "Algu\u00e9m me observa e\u2026", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1719749", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-11-2016", "lead": "A campanha para as presidenciais oficialmente s\u00f3 ontem come\u00e7ou. Mas a pr\u00e9-campanha foi objecto de alguma pol\u00e9mica, embora p\u00e1lida e vazia sobre o que verdadeiramente interessa e est\u00e1 em jogo, ou seja, quem ser\u00e1, e de que modo ser\u00e1, o \u201ctimoneiro\u201d deste pa\u00eds. Relegada a extrema import\u00e2ncia do momento, mais parecia espa\u00e7o de \u201centretenimento\u201d como a maior parte dos debates televisivos fez passar.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-presidenciais-e-as-queixas-dos-leitores-1719752", "title": "A presidenciais e as queixas dos leitores", "tag": "politica"}, {"date": "01-11-2016", "lead": "Foi de facto sintom\u00e1tica a espont\u00e2nea rea\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as de uma reportagem do P\u00fablico quando foi anunciado o fim das provas de avalia\u00e7\u00e3o externa no final do 1.\u00ba ciclo: and\u00e1mos tr\u00eas anos a treinar para nada! Quanto a mim penso que and\u00e1mos quatro anos a trabalhar para esse imenso nada que foi uma determinada conce\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o, que inverteu o trabalho feito ao longo de 30 anos de Lei de Bases do Sistema Educativo, recuperando ancestrais modelos curriculares e de avalia\u00e7\u00e3o e abrindo, com isso, conflitos onde eles n\u00e3o existiam e exacerbando diverg\u00eancias onde elas eram dialog\u00e1veis e eventualmente convert\u00edveis em complementares.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-treinar-para-nada-1719755", "title": "A treinar para nada", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-11-2016", "lead": "Bom \u00e9 ver as pessoas livres. A liberdade tanto \u00e9 uma coisa que se pratica como um conceito que se discute.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ser-livre-1719750", "title": "Ser livre", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-10-2016", "lead": "O n\u00famero do Joker referente ao concurso 02/2016, sorteado neste domingo, \u00e9 o 4.641.699.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/joker-chave-do-concurso-022016-1719798", "title": "Joker: Chave do concurso 02/2016", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O descarrilamento de uma automotora na Beira Alta este domingo foi quase um acidente anunciado. Nos \u00faltimos dias os maquinistas dos comboios que ali circulavam tinham reportado a queda de pedregulhos na linha. Na maioria dos casos as pedras n\u00e3o invadiram o espa\u00e7o de passagem dos comboios, ficando-se pelas bermas da via f\u00e9rrea, mas houve pelo menos um caso em que o maquinista teve de descer \u00e0 linha para a desobstruir.", "title": "Descarrilamento na linha da Beira Alta era previs\u00edvel", "tag": "sociedade", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/descarrilamento-na-linha-da-beira-alta-era-previsivel-1719797", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/910017?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 um intuitivo. Algu\u00e9m que explora o som da guitarra ac\u00fastica de forma pouco convencional, quase performativa dir-se-ia, como se n\u00e3o utilizasse apenas os dedos, mas todo o seu corpo, como se a guitarra e o espa\u00e7o envolvente jorrassem comunica\u00e7\u00e3o ao mesmo tempo. No caso do seu novo \u00e1lbum, Sur Lie, somos transportados para o Alentejo, ou pelo menos assim nos sugere uma m\u00fasica espa\u00e7osa, com horizonte, profundamente aparatosa na interac\u00e7\u00e3o com o sil\u00eancio, sem deixar de ser calorosa e intensa. Como outros guitarristas que t\u00eam dado nas vistas nos \u00faltimos anos em Portugal (de Norberto Lobo a Filho da M\u00e3e) a m\u00fasica de Guilherme Efe, a residir no Porto, adoptando a designa\u00e7\u00e3o Grutera, \u00e9 instrumental, trabalhando o instrumento com a espontaneidade de quem veio do rock. O disco foi registado numa noite, no T\u00fanel das Barricas da Herdade do Espor\u00e3o, em Reguengos de Monsaraz, uma op\u00e7\u00e3o que d\u00e1 continuidade \u00e0 escolha de locais pouco usuais e que possuem uma reverbera\u00e7\u00e3o natural bem vincada.", "title": "H\u00e1 Alentejo, espa\u00e7o e vinho na guitarra de Grutera", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ha-alentejo-espaco-e-vinho-na-guitarra-de-grutera-1718836", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1021171?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 muito de improv\u00e1vel na vida de Joaqu\u00edn El Chapo Guzm\u00e1n, durante meses o homem mais procurado nas Am\u00e9ricas, e que desde Pablo Escobar ocupou como ningu\u00e9m o imagin\u00e1rio colectivo do maior bar\u00e3o de droga no mundo. O aperto de m\u00e3o ao actor norte-americano Sean Penn, publicado pela revista Rolling Stone, \u00e9 apenas mais uma pe\u00e7a surrealista da sua hist\u00f3ria recente.", "title": "El Chapo conversou na clandestinidade com Sean Penn, o entrevistador de vil\u00f5es", "tag": "mundo", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/el-chapo-conversou-na-clandestinidade-com-sean-penn-o-entrevistador-de-viloes-1719793", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024599?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O nevoeiro voltou a atacar na Choupana e mais um jogo teve de ser interrompido a meio. Neste domingo, o Nacional-Benfica, a contar para a 17.\u00aa jornada da liga portuguesa, foi interrompido aos sete minutos e 30 segundos por falta de visibilidade no relvado do Est\u00e1dio da Madeira. As condi\u00e7\u00f5es de visibilidade n\u00e3o melhoram e, mais de uma hora depois, o jogo, que ainda n\u00e3o tinha tido qualquer golo, foi definitivamente interrompido pelo \u00e1rbitro Tiago Martins.", "title": "Nacional-Benfica ser\u00e1 retomado nesta segunda-feira \u00e0s 12h", "tag": "desporto", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jogo-interrompido-na-choupana-por-causa-do-nevoeiro-1719794", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1024596?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Rui Barros (FC Porto)", "title": "Rui Barros: \"O que os jogadores tinham feito n\u00e3o era assim t\u00e3o mau\"", "tag": "desporto", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rui-barros-o-que-os-jogadores-tinham-feito-nao-era-assim-tao-mau-1719792", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1024564?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Jorge Sequeira, que arrancou a campanha num evento de uma marca autom\u00f3vel, quer uma \"gest\u00e3o respons\u00e1vel\" em Portugal e defende um presidente da Rep\u00fablica \"auditor\" do programa do Governo sendo um \"af\u00e1vel provedor dos cidad\u00e3os\".", "title": "Jorge Sequeira quer uma \u201cgest\u00e3o respons\u00e1vel\u201d em Portugal", "tag": "politica", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jorge-sequeira-quer-uma-gestao-responsavel-em-portugal-1719791", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024563?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c0s nuvens negras que t\u00eam pairado nos \u00faltimos dias sobre o Olival juntou-se neste domingo um temporal t\u00edpico de Inverno. No Est\u00e1dio do Bessa, o 105.\u00ba derby da cidade do Porto no campeonato teve direito a chuva, vento, les\u00f5es, golos e empenho q.b. de Boavista e FC Porto. Os \u201cdrag\u00f5es\u201d, em fase de transi\u00e7\u00e3o, reabilitaram os \u00edndices de confian\u00e7a com uma goleada de m\u00e3o-cheia (5-0) e fecham a primeira volta da prova a quatro pontos do l\u00edder. Rui Barros cumpriu mais do que os m\u00ednimos no primeiro cap\u00edtulo da vers\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o dos \u201cazuis e brancos\u201d.", "title": "FC Porto ligou os m\u00e1ximos no meio do temporal", "tag": "desporto", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-fc-porto-poslopetegui-entrou-a-golear-1719790", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024562?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador portugu\u00eas Marco Silva conduziu neste domingo o Olympiakos a um novo recorde no campeonato grego, ao atingir 17 vit\u00f3rias consecutivas, desta vez frente ao Levadiakos, por 3-1.", "title": "Recorde para Marco Silva na Gr\u00e9cia", "tag": "desporto", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/recorde-para-marco-silva-na-grecia-1719789", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024561?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Mar\u00edtimo voltou neste domingo \u00e0s vit\u00f3rias e logo com uma goleada em casa, por 5-1, diante do Moreirense, em encontro da 17.\u00aa jornada da liga portuguesa.", "title": "Dom\u00ednio do Mar\u00edtimo deu goleada", "tag": "desporto", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/dominio-do-maritimo-deu-goleada-1719788", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024559?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O l\u00edder comunista, Jer\u00f3nimo de Sousa, instou neste domingo trabalhadores, reformados, pensionistas, pequenos e m\u00e9dios empres\u00e1rios a n\u00e3o votarem em Marcelo Rebelo de Sousa nas presidenciais porque estariam a votar como os executores da pol\u00edtica que os flagelou.", "title": "Jer\u00f3nimo insta flagelados pela pol\u00edtica PSD/CDS a n\u00e3o votar Marcelo", "tag": "politica", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jeronimo-insta-flagelados-pela-politica-psdcds-a-nao-votar-marcelo-1719787", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/734728?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Acad\u00e9mica venceu neste domingo o Tondela por 2-1, em encontro da 17.\u00aa jornada liga portuguesa, disputado em Coimbra, ap\u00f3s uma reviravolta no resultado operada na segunda parte.", "title": "Vit\u00f3ria com reviravolta para a Acad\u00e9mica", "tag": "desporto", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/vitoria-com-reviravolta-para-a-academica-1719786", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1024558?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com dois golos nos \u00faltimos minutos, o Estoril-Praia bateu o Belenenses por 2-0, em encontro da 17.\u00aa jornada da liga portuguesa, e somou o primeiro triunfo na prova desde Setembro.", "title": "Estoril volta \u00e0s vit\u00f3rias, tr\u00eas meses depois", "tag": "desporto", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/estoril-volta-as-vitorias-tres-meses-depois-1719785", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024550?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Maria de Bel\u00e9m pediu este domingo o voto dos portugueses no dia 24 de Janeiro, porque \u201co tempo n\u00e3o est\u00e1 para aventuras nem para experimenta\u00e7\u00f5es e\u00a0os erros das escolhas n\u00e3o s\u00e3o erros que durem pouco tempo, duram sempre cinco anos. E cinco anos podem fazer toda a diferen\u00e7a na nossa vida p\u00fablica e na nossa vida colectiva\u201d.", "title": "Maria de Bel\u00e9m pede o voto aos portugueses, alegando que \u201co tempo n\u00e3o \u00e9 para aventuras\u201d", "tag": "politica", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-pede-o-voto-aos-portugueses-alegando-que-o-tempo-nao-e-para-aventuras-1719784", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024549?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Rio Ave venceu neste domingo o Uni\u00e3o da Madeira, por 1-0, em partida da 17.\u00aa jornada da liga portuguesa, decidida com um golo de Guedes, ainda na primeira parte.", "title": "Guedes d\u00e1 triunfo ao Rio Ave sobre o Uni\u00e3o da Madeira", "tag": "desporto", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/guedes-da-triunfo-ao-rio-ave-sobre-o-uniao-da-madeira-1719783", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1024548?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial apoiado pelo PCP Edgar Silva salientou neste que o antigo presidente da Comiss\u00e3o Europeia Dur\u00e3o Barroso, amigo do ex-presidente norte-americano George W. Bush e da chanceler alem\u00e3o, Angela Merkel, tamb\u00e9m vota em Marcelo Rebelo de Sousa.", "title": "Edgar Silva diz que Barroso, amigo de Bush e Merkel, tamb\u00e9m vota Marcelo", "tag": "politica", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-diz-que-barroso-amigo-de-bush-e-merkel-tambem-vota-marcelo-1719781", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024547?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "David Cameron deu este domingo o sinal mais claro de que apoiar\u00e1 a perman\u00eancia do Reino Unido na Uni\u00e3o Europeia, ao afirmar que a sa\u00edda \u201cn\u00e3o seria a resposta certa\u201d \u00e0 dif\u00edcil rela\u00e7\u00e3o entre Londres e Bruxelas, mas repetiu que n\u00e3o abandonar\u00e1 a chefia do Governo se os eleitores decidirem em contr\u00e1rio no referendo que planeia organizar no Ver\u00e3o.", "title": "Cameron admite que sa\u00edda brit\u00e2nica da UE \"n\u00e3o seria a resposta certa\"", "tag": "mundo", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/cameron-admite-que-saida-britanica-da-ue-nao-seria-a-resposta-certa-1719779", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1024544?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jorge Jesus", "title": "Jorge Jesus: \"Espero que o Jorge Sousa n\u00e3o tenha nota negativa\"", "tag": "desporto", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jorge-jesus-espero-que-o-jorge-sousa-nao-tenha-nota-negativa-1719778", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5692d1110cf2257f82d8fff1/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Desapareceu uma lenda de Chicago, escrevem os jornais norte-americanos. O m\u00fasico Otis Clay, que seguia a tradi\u00e7\u00e3o musical negra do blues deixada por Otis Redding, morreu na sexta-feira em Chicago. Tinha 73 anos e n\u00e3o resistiu a um ataque card\u00edaco.\u00a0 ", "title": "Morreu Otis Clay, \u00edcone da soul e do blues de Chicago", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-otis-clay-icone-da-soul-e-do-blues-de-chicago-1719773", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1024536?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A\u00a0candidata \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Marisa Matias, iniciou este domingo a campanha no Funchal - cidade onde em Setembro o Bloco de Esquerda havia come\u00e7ado a campanha para a legislativas -, colando Marcelo Rebelo de Sousa \u00e0 austeridade vivida nos \u00faltimos anos.", "title": "Marisa Matias arranca campanha no lugar onde n\u00e3o h\u00e1 imposs\u00edveis", "tag": "politica", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-arranca-campanha-no-lugar-onde-nao-ha-impossiveis-1719775", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/841318?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Numa tarde em que chegaram a pairar nuvens amea\u00e7adoras sobre Alvalade, o Sporting afastou-as com tr\u00eas golos que deram a vit\u00f3ria sobre o Sporting de Braga (3-2), contrariando a vantagem dos visitantes ao intervalo. Aquele que ter\u00e1 sido o teste mais complicado at\u00e9 ao momento na I Liga foi resolvido pelos \u201cle\u00f5es\u201d com um cora\u00e7\u00e3o enorme e um empurr\u00e3o dos adeptos. Adrien Silva, Montero e Slimani concretizaram a reviravolta para a equipa de Jorge Jesus, colocando a cereja no topo de uma muito boa primeira volta do campeonato.", "title": "A cereja no topo da primeira volta", "tag": "desporto", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/slimani-volta-a-salvar-o-sporting-1719774", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024560?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi estranho aquele dia em que Lu\u00eds Miguel Cerqueira, 21 anos, viu o seu nome em letras garrafais na fachada do Rivoli, debaixo dos do core\u00f3grafo belga Jan Martens e do dramaturgo argentino Rodrigo Garc\u00eda.", "title": "Em 2015, o teatro e a dan\u00e7a renasceram no Porto \u2013 e uma gera\u00e7\u00e3o apareceu", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-presente-tambem-e-deles-o-futuro-logo-se-ve-1718806", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1022917?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nas suas \u00faltimas horas como presidente da regi\u00e3o auton\u00f3mica da Catalunha, Artur Mas sugeriu que o seu partido pode apoiar os socialistas para ajudar a formar um governo nacional. As legislativas de 20 de Dezembro resultaram num ", "title": "Artur Mas sugere apoio ao PSOE para evitar governo do PP", "tag": "mundo", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/artus-mas-sugere-apoio-ao-psoe-para-evitar-governo-do-pp-1719772", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024530?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A grande cortina que, \u00e0 boca de cena, imp\u00f5e literalmente uma quarta parede a fechar o palco neste espect\u00e1culo de Lu\u00eds Guerra funciona, afinal, como um ecr\u00e3 de TV. \u00c9 por causa do rect\u00e2ngulo interior prateado, circunscrito por um rebordo opaco preto, que se deduz esta fun\u00e7\u00e3o, mas ela tamb\u00e9m opera tecnicamente porque os bailarinos actuam iluminados, dentro dessa caixa, sublinhando a possibilidade de acesso a um mundo paralelo que eles incorporam.", "title": "Curioso expressionismo da tecnologia minimal", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/curioso-expressionismo-da-tecnologia-minimal-1719769", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024525?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo pretende modernizar os servi\u00e7os consulares com a cria\u00e7\u00e3o de um sistema integrado de gest\u00e3o consular, assim como um conjunto de servi\u00e7os online,\u00a0anunciou\u00a0o secret\u00e1rio de Estado das Comunidades, Jos\u00e9 Lu\u00eds Carneiro.", "title": "Governo promete modernizar servi\u00e7os consulares e implementar servi\u00e7os online", "tag": "politica", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-promete-modernizar-servicos-consulares-e-implementar-servicos-online-1719770", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/804543?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um cami\u00e3o-cisterna derramou neste domingo gas\u00f3leo no IC8 entre Pombal, distrito de Leiria e a zona da Sert\u00e3, no distrito de Castelo Branco, ao longo de cerca de 70 km, sem registo de acidentes, disse fonte dos bombeiros.", "title": "Cami\u00e3o-cisterna largou gas\u00f3leo no IC8 ao longo de 70 km", "tag": "local", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camiaocisterna-largou-gasoleo-no-ic8-ao-longo-de-70-km-1719768", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/913656?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de v\u00e1rias temporadas com uma Juventus super-dominadora, a edi\u00e7\u00e3o 2015-16 da S\u00e9rie A italiana parece ser a mais equilibrada e emocionante dos \u00faltimos anos, em que, no final da primeira volta, os cinco primeiros classificados est\u00e3o separados por sete pontos. Ainda com um jogo por disputar na 19.\u00ba\u00aa ronda, j\u00e1 se pode atribuir ao N\u00e1poles o t\u00edtulo n\u00e3o oficial de campe\u00e3o de Inverno, depois do triunfo autorit\u00e1rio no terreno do Frosinone por 5-1, depois das derrotas de Inter de Mil\u00e3o e Fiorentina.", "title": "N\u00e1poles \u00e9 o campe\u00e3o de Inverno na S\u00e9rie A", "tag": "desporto", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/napoles-e-o-campeao-de-inverno-na-serie-a-1719766", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1024524?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quatro pessoas morreram e dez ficaram feridas quando um \u201cproj\u00e9ctil\u201d atingiu uma cl\u00ednica gerida pelos M\u00e9dicos Sem Fronteiras (MSF) no Norte do I\u00e9men, o terceiro ataque contra instala\u00e7\u00f5es apoiadas pela organiza\u00e7\u00e3o m\u00e9dica no pa\u00eds em poucos meses.", "title": "Quatro mortos em ataque a hospital dos M\u00e9dicos Sem Fronteiras no I\u00e9men", "tag": "mundo", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/quatro-mortos-em-ataque-a-hospital-dos-medicos-sem-fronteiras-no-iemen-1719765", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024523?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara do Porto prev\u00ea que, face ao agravamento das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, o Douro galgue as margens nas zonas ribeirinhas do Porto e de Gaia a partir das 20h00, estando previsto que em Miragaia suba um metro acima das soleiras das portas.", "title": "Douro vai galgar margens pelas 20h, avisa C\u00e2mara do Porto", "tag": "sociedade", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/douro-pode-vir-a-inundar-zonas-ribeirinhas-do-porto-e-gaia-1719764", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024522?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um ano ap\u00f3s os O in\u00edcio da cerim\u00f3nia, organizada sob a mais alta seguran\u00e7a, foi feito pelo Presidente franc\u00eas Fran\u00e7ois Hollande e a presidente da C\u00e2mara de Paris Anne Hidalgo que destaparam a placa de homenagem \u00e0s v\u00edtimas, colocada junto de um carvalho plantado na pra\u00e7a para a ocasi\u00e3o.", "title": "No cora\u00e7\u00e3o de Paris, uma homenagem solene \u00e0s v\u00edtimas dos atentados", "tag": "mundo", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/no-coracao-de-paris-uma-homenagem-solene-as-vitimas-dos-atentados-1719754", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024492?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro das Finan\u00e7as da Gr\u00e9cia, Euclid Tsakalotos, considerou em entrevista \u00e0 Lusa que o Governo portugu\u00eas caminha numa \"direc\u00e7\u00e3o positiva\", com benef\u00edcios para um espa\u00e7o europeu que deve prevenir a ascens\u00e3o das for\u00e7as nacionalistas de direita.", "title": "Governo de Portugal caminha numa direc\u00e7\u00e3o positiva, diz ministro das Finan\u00e7as grego", "tag": "economia", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-de-portugal-caminha-numa-direccao-positiva-diz-ministro-das-financas-grego-1719763", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/947382?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c0s 13h10, com uma forte salva de palmas dos cerca de 350 apoiantes que se juntaram na Quinta do Crestelo, em Seia, Ant\u00f3nio Sampaio da N\u00f3voa deu in\u00edcio \u00e0 sua campanha oficial. Dificilmente podia ser mais \u201crepublicana\u201d a coreografia.", "title": "Sampaio da N\u00f3voa: Votar em Marcelo \u00e9 como \u201cescolher uma rifa\u201d", "tag": "politica", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sampaio-da-novoa-votar-em-marcelo-e-como-escolher-uma-rifa-1719762", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024507?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A intensa chuva impediu a primeira passeata a p\u00e9 por Vila Real at\u00e9 ao caf\u00e9 onde Marcelo Rebelo de Sousa era esperado. O candidato n\u00e3o desanima. Chega de carro, entra na pastelaria e momentos depois vai para tr\u00e1s do balc\u00e3o, come um folhado e responde encarar com naturalidade a aus\u00eancia de Passos Coelho no seu distrito no dia em que arranca a campanha oficial.", "title": "Marcelo pede \u201cclarifica\u00e7\u00e3o\u201d \u00e0 primeira volta", "tag": "politica", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-pede-clarificacao-a-primeira-volta-1719761", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024519?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nenhum distrito foi t\u00e3o afectado pelo mau tempo deste domingo como o Porto. \u00c0s primeiras horas, houve estragos em dezenas de casas e estabelecimentos comerciais de Matosinhos e Maia. Previa-se que, \u00e0s \u00faltimas, ocorressem inunda\u00e7\u00f5es em Porto, Gaia, Gondomar, Penafiel e Amarante.", "title": "Dia nasce com cheias em Matosinhos e Maia e finda com cheias em Porto, Gaia, Gondomar", "tag": "sociedade", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/quatro-desalojados-em-matosinhos-apos-tornado-1719759", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024501?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Vitorino da Silva, conhecido como Tino de Rans, subiu neste domingo \u00e0 casa do leme da traineira \u201cJesus nas Oliveiras\u201d, num acto simb\u00f3lico para chamar a aten\u00e7\u00e3o para a realidade das pescas.", "title": "Tino come\u00e7a campanha pelo mar que Portugal \"tem abandonado\"", "tag": "politica", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/tino-comeca-campanha-pelo-mar-que-portugal-tem-abandonado-1719760", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024500?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ainda antes do funeral de Lemmy Kilmister, este s\u00e1bado, a marca de leite finlandesa Valio decidiu divulgar a campanha que preparava com o vocalista e baixista dos Mot\u00f6rhead em jeito de homenagem. \u00c9 um an\u00fancio publicit\u00e1rio que devia sair no in\u00edcio do ano mas que foi alterado devido ", "title": "Lemmy Kilmister numa publicidade a uma marca de leite, semanas depois de morrer", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/lemmy-kilmister-numa-publicidade-a-uma-marca-de-leite-semanas-depois-de-morrer-1719751", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024482?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-10-2016", "lead": "Absolutamente contra a prova \u00a0dos \u00a0factos, dos resultados, dos avan\u00e7os mais recentes das ci\u00eancias cognitivas e agora, tamb\u00e9m, o aviso informado e corajoso de directores, \u00a0volta a ser imposta a escola \u00a0facilitista, das teorias delirantes dos \"especialistas\" da educa\u00e7\u00e3o, do fim da avalia\u00e7\u00e3o, da farsa das aferi\u00e7\u00f5es, \u00a0dos resultados (ocultados) sempre a piorar, da desmotiva\u00e7\u00e3o dos alunos, da desvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho dos professores, do \"dif\u00edcil \u00e9 sent\u00e1-los\", do alheamento dos pais, do abandono escolar galopante, \u00a0da desregula\u00e7\u00e3o e irresponsabiliza\u00e7\u00e3o gerais, da fuga para o ensino privado daqueles que o puderem pagar. Das desigualdades sociais sempre a crescerem, como aconteceu em todos esses anos. Porque a escola p\u00fablica sem exig\u00eancia, sem avalia\u00e7\u00e3o, sem desafio, prejudica sobretudo, como \u00a0qualquer pessoa que queira ver percebe, os mais desfavorecidos.\u00a0 Os que entrando para ela sem nada, fogem ou saem dela sem coisa nenhuma.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/educacao-o-paroxismo-da-irresponsabilidade-1719757", "title": "Educa\u00e7\u00e3o, o paroxismo da irresponsabilidade", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O candidato presidencial Paulo de Morais defendeu neste domingo, em Viana do Castelo, que, se for eleito, ir\u00e1 colocar em pr\u00e1tica \"uma diplomacia de apoio \u00e0s comunidades portugueses em todo o mundo\", e acabar com a actual \"diplomacia do croquete\".", "title": "Paulo de Morais defende diplomacia ao servi\u00e7o da di\u00e1spora", "tag": "politica", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/paulo-de-morais-defende-diplomacia-ao-servico-da-diaspora-1719756", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/771308?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um bombardeiro B52 norte-americano sobrevoou neste domingo uma zona pr\u00f3xima da Coreia do Norte \u2013 numa demonstra\u00e7\u00e3o de for\u00e7a que serve tanto de aviso a Pyongyang como de garantia da alian\u00e7a com Seul. Pouco antes,\u00a0o l\u00edder norte-coreano,\u00a0Kim Jong-un, afirmou que o ensaio nuclear desta semana foi \u201cuma medida de autodefesa\u201d leg\u00edtima de um Estado soberano.", "title": "Bombardeiro B52 americano sobrevoou zona de fronteira com a Coreia do Norte", "tag": "mundo", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/bombardeiro-b52-americano-sobrevoou-zona-de-fronteira-com-a-coreia-do-norte-1719747", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024480?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial C\u00e2ndido Ferreira prop\u00f4s a redu\u00e7\u00e3o de penas prisionais, com condi\u00e7\u00f5es, uma vez que considera que, em Portugal, as \"pris\u00f5es s\u00e3o um factor de exclus\u00e3o\" e as penas s\u00e3o cumpridas em condi\u00e7\u00f5es \"extremamente deficit\u00e1rias\".", "title": "C\u00e2ndido Ferreira prop\u00f5e redu\u00e7\u00e3o de penas prisionais com condi\u00e7\u00f5es", "tag": "politica", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/candido-ferreira-propoe-reducao-de-penas-prisionais-com-condicoes-1719748", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024481?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata Maria de Bel\u00e9m Roseira v\u00ea com \"tranquilidade\" a circunst\u00e2ncia de o PS, partido da qual foi presidente, n\u00e3o apoiar nenhum candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, sustentando que essa posi\u00e7\u00e3o d\u00e1 mais relevo \u00e0 independ\u00eancia das candidaturas como acto de cidadania.", "title": "Maria de Bel\u00e9m \u201ctranquila\u201d sem o apoio do PS", "tag": "politica", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-tranquila-sem-o-apoio-do-ps-1719746", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024471?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Cultura, Jo\u00e3o Soares, elogiou, este domingo, em Alpiar\u00e7a, o perfil, as qualidades e o percurso de Maria de Bel\u00e9m, sublinhando que \u201c\u00e9 a \u00fanica candidata socialista presente nestas elei\u00e7\u00f5es com hip\u00f3teses de ser eleita Presidente da Rep\u00fablica\u201d.", "title": "Ministro da Cultura diz que tem \u201cmuito orgulho\u201d em apoiar Maria de Bel\u00e9m", "tag": "politica", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ministro-da-cultura-diz-que-tem-muito-orgulho-em-apoiar-maria-de-belem-1719745", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024463?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O rio T\u00e2mega atingiu este domingo manh\u00e3 a pra\u00e7a mais baixa de Amarante, provocando preju\u00edzos em alguns estabelecimentos de restaura\u00e7\u00e3o.", "title": "Rio T\u00e2mega inundou pra\u00e7a de Amarante", "tag": "sociedade", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/rio-tamega-inundou-praca-de-amarante-1719741", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/838954?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cerca de tr\u00eas dezenas de particulares com obriga\u00e7\u00f5es que foram transferidas do Novo Banco para o Banco Esp\u00edrito Santo constitu\u00edram a Associa\u00e7\u00e3o de Obrigacionistas S\u00e9nior Particulares Lesados do Novo Banco, foi este domingo anunciado.", "title": "Obrigacionistas do Novo Banco criam associa\u00e7\u00e3o para recuperar investimento", "tag": "economia", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/obrigacionistas-do-novo-banco-criam-associacao-para-recuperar-investimento-1719740", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/944020?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-10-2016", "lead": "O condutor de um ve\u00edculo pesado morreu na manh\u00e3 deste domingo na sequ\u00eancia de um despiste no IP3, no sentido Coimbra-Viseu, na zona de Penacova, que levou ao corte daquele itiner\u00e1rio, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte da Guarda Nacional Republicana (GNR).", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/despiste-de-camiao-provoca-um-morto-e-corte-do-transito-no-ip3-1719739", "title": "Despiste de cami\u00e3o provoca um morto e corte do tr\u00e2nsito no IP3", "tag": "local"}, {"lead": "O n.\u00ba 1 mundial Jordan Spieth est\u00e1 perto de come\u00e7ar o ano em grande, com a vit\u00f3ria no Hyundai Tournament of Champions, no Havai, que seria a sua s\u00e9tima no PGA Tour, aos 22 anos e cinco meses. Tiger Woods tinha 22 anos e quatro meses quando alcan\u00e7ou a sua s\u00e9tima vit\u00f3ria no circuito, no BellSouth Classic de 1998.\u00a0", "title": "Jordan Spieth lan\u00e7ado para vit\u00f3ria no Havai", "tag": "desporto", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jordan-spieth-lancado-para-vitoria-no-havai-1719744", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024529?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "E ent\u00e3o Eug\u00e9nio de Andrade escreveu \u201ceu subia sem conhecer o ombro onde apoiava a m\u00e3o\u201d. Escusado ser\u00e1 dizer que o poeta \u00e9 um dos grandes, menos escusado afirmar que jogar algo produzido pela Quantic Dream \u00e9 senti-lo. H\u00e1 um escalar de acontecimentos que nos fazem ficar para ver o que est\u00e1 atr\u00e1s da porta narrativa seguinte: ocasionalmente a desilus\u00e3o, ocasionalmente a surpresa, quase sempre o formar f\u00e1cil de uma opini\u00e3o.", "title": "Jodie e o seu confidente et\u00e9reo", "tag": "tecnologia", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/jodie-e-o-seu-confidente-etereo-1719738", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024459?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O mau tempo obrigou neste domingo ao corte de tr\u00e2nsito na Estrada Nacional (EN) 14 e da 104, \u00e0 passagem pelo concelho da Trofa, distrito do Porto, informou a Guarda Nacional Republicana (GNR).", "title": "Duas estradas em Trofa cortadas por causa do mau tempo", "tag": "sociedade", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/duas-estradas-em-trofa-cortadas-por-causa-do-mau-tempo-1719737", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1024458?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O t\u00edtulo do artigo da revista norte-americana\u00a0", "title": "El Chapo deu entrevista a Sean Penn quando estava em fuga", "tag": "mundo", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/el-chapo-deu-entrevista-a-sean-penn-quando-estava-em-fuga-1719736", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1024456?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA) colocou na manh\u00e3 deste domingo seis distritos do norte do pa\u00eds sob aviso laranja, o segundo mais grave, por causa da previs\u00e3o de per\u00edodos de chuva muito persistente e por vezes forte. Ao in\u00edcio da tarde, o IPMA colocou sob o mesmo aviso outros quatro distritos -\u00a0Lisboa, Set\u00fabal, Leiria e Coimbra.", "title": "Sobem para 10 distritos sob aviso laranja devido ao mau tempo", "tag": "portugal", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/seis-distritos-sob-aviso-laranja-devido-a-chuva-forte-1719735", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/727369?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Da imagina\u00e7\u00e3o de Carlo Collodi nasceu Gepeto, um mestre carpinteiro italiano que conseguiu, com a ajuda de magia, dar vida a Pin\u00f3quio, um boneco de madeira. Pietro Proserpio tamb\u00e9m \u00e9 italiano e tamb\u00e9m tem uma \"fada madrinha\" para dar vida aos seus objectos em miniatura: a mec\u00e2nica. Todas as suas pe\u00e7as t\u00eam uma hist\u00f3ria que Pietro conta, alegremente, a quem o visita no \u00faltimo piso da Livraria Ler Devagar, na Lx Factory. Alia, nas suas pe\u00e7as, tr\u00eas factores: o tempo, a reciclagem e a cinem\u00e1tica.", "title": "Pietro Proserpio, o Gepeto da mec\u00e2nica que habita numa livraria da Lx Factory", "tag": "local", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/pietro-proserpio-o-geppetto-da-mecanica-1718294", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1021106?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No ano passado surgiram 37.698 empresas, o que representa um aumento de 5,2% face a 2014. As contas s\u00e3o da consultora Informa D&B, que no seu bar\u00f3metro anual sobre din\u00e2mica empresarial sublinha que desde 2007 n\u00e3o nasciam tantas sociedades.", "title": "Cria\u00e7\u00e3o de empresas aumentou 5,2% em 2015", "tag": "economia", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/criacao-de-empresas-aumentou-52-em-2015-1719719", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/769404?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Grupo de Interven\u00e7\u00e3o Protec\u00e7\u00e3o e Socorro (GIPS) da GNR concluiu, na madrugada deste domingo, a miss\u00e3o no Parque da Peneda Ger\u00eas, resgatando as seis pessoas que estavam em dificuldades, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte do comando das opera\u00e7\u00f5es.", "title": "Grupo especial da GNR concluiu miss\u00e3o de resgate no Ger\u00eas", "tag": "local", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/grupo-especial-da-gnr-concluiu-missao-de-resgate-no-geres-1719734", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024455?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 conhec\u00edamos este desenho. A concha que embeleza a lateral da porta do sal\u00e3o principal do pal\u00e1cio do Raio encontra-se tamb\u00e9m na sua fachada principal. E, no entanto, era dif\u00edcil reparar nela at\u00e9 agora. D\u00e9cadas de utiliza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio pelos servi\u00e7os do hospital de Braga tinham-no descaracterizado. Muitos dos pormenores imaginados, h\u00e1 mais de 250 anos, por Andr\u00e9 Soares, passavam despercebidos, entre paredes falsas, tubagens e material hospitalar. A riqueza do monumento barroco regressa agora, em todo o seu esplendor, fruto de uma recupera\u00e7\u00e3o que permitiu reabilit\u00e1-lo integralmente, passando a acolher o centro interpretativo das mem\u00f3rias da Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Braga.", "title": "Volt\u00e1mos a poder entrar na obra-prima do rococ\u00f3 portugu\u00eas", "tag": "local", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/voltamos-a-poder-entrar-na-obraprima-do-rococo-portugues-1719570", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024317?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tr\u00eas ministros das Finan\u00e7as e v\u00e1rias inflex\u00f5es de pol\u00edtica econ\u00f3mica depois, o Brasil continua sem conseguir sair daquela que poder\u00e1 ser a sua maior recess\u00e3o dos \u00faltimos 115 anos e, pior do que isso, ainda sem uma solu\u00e7\u00e3o \u00f3bvia \u00e0 vista para uma crise em que, depois de um in\u00edcio de s\u00e9culo t\u00e3o promissor, tudo parece correr mal ao mesmo tempo.", "title": "A economia brasileira no meio de uma tempestade perfeita", "tag": "economia", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/a-economia-brasileira-no-meio-de-uma-tempestade-perfeita-1719715", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/904553?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-10-2016", "lead": "N\u00e3o foi em noite de nevoeiro, mas, da \u00faltima vez que o Benfica esteve na Madeira teve muita dificuldade em ver a baliza advers\u00e1ria, tando que n\u00e3o conseguiu melhor que um empate sem golos com o ent\u00e3o aflito Uni\u00e3o. Pouco menos de um m\u00eas depois, os \u201cencarnados\u201d voltam \u00e0 Choupana para fechar a primeira volta frente ao Nacional, uma equipa tradicionalmente dif\u00edcil e que, esta \u00e9poca, j\u00e1 causou grandes problemas ao Benfica na Luz num jogo da Ta\u00e7a da Liga. Uma equipa \u201cdif\u00edcil e chata, e com um bom treinador\u201d, foi como Rui Vit\u00f3ria classificou este Nacional de Manuel Machado.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-fecha-primeira-volta-onde-ja-deixou-pontos-1719723", "title": "Benfica fecha primeira volta onde j\u00e1 deixou pontos", "tag": "desporto"}, {"lead": "O grupo Auto-Industrial j\u00e1 tem 95 anos de vida, mas dificilmente ter\u00e1 tido epis\u00f3dios mais turbulentos do que aqueles que viveu desde 2009, altura em que anunciou um acordo com o Banif atrav\u00e9s do qual se transformou no segundo maior accionista do banco nascido no Funchal.", "title": "O grupo autom\u00f3vel que chocou de frente com o Banif", "tag": "economia", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-grupo-automovel-que-chocou-de-frente-com-o-banif-1719695", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024431?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando \u201cvivemos um tempo com forte puls\u00e3o anti-democr\u00e1tica\u201d e num \u201csistema de democracia de baixa intensidade\u201d, Boaventura de Sousa Santos prop\u00f5e que os portugueses debatam de forma a \u201cfazer press\u00e3o sobre os partidos pol\u00edticos, os movimentos sociais, os governos e a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e da justi\u00e7a\u201d, com o objectivo de garantir \u201co m\u00e1ximo poss\u00edvel de liberdade negativa e positiva e as condi\u00e7\u00f5es de igualdade que pressup\u00f5em\u201d. A entrevista foi realizada por e-mail.", "title": "\u201cDemocratizar est\u00e1 muito para al\u00e9m do Estado e do sistema pol\u00edtico\u201d", "tag": "politica", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/democratizar-esta-muito-para-alem-do-estado-e-do-sistema-politico-1719575", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024425?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Porqu\u00ea fazer de plantas dom\u00e9sticas comuns o assunto de uma exposi\u00e7\u00e3o de museu? Esta pergunta/provoca\u00e7\u00e3o \u00e9-nos feita no texto de entrada da exposi\u00e7\u00e3o Philodendron, no museu Wolfsonian, Miami, pelo seu curador, Christian Larsen. Philodendron, em portugu\u00eas filodendro, \u00e9 o g\u00e9nero bot\u00e2nico de v\u00e1rias plantas ar\u00e1ceas oriundas da Am\u00e9rica Central e do Sul. O subt\u00edtulo da exposi\u00e7\u00e3o, Do Ex\u00f3tico Pan-Latino ao Americano Moderno, traduz o seu objectivo: mostrar como as esp\u00e9cies vegetais tropicais hoje presentes em todas as latitudes invadiram o nosso imagin\u00e1rio, revelando que al\u00e9m de bot\u00e2nicos e de horticultores, foram designers, arquitectos e artistas que as l\u00e1 plantaram.", "title": "A modernidade tropical l\u00e1 de casa", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-modernidade-tropical-la-de-casa-1719465", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1024074?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para que serve o Presidente da Rep\u00fablica?O Presidente da Rep\u00fablica representa a Rep\u00fablica Portuguesa, garante a independ\u00eancia nacional, a unidade do Estado e o regular funcionamento das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas e \u00e9, por iner\u00eancia, comandante supremo das For\u00e7as Armadas. O sistema pol\u00edtico portugu\u00eas \u00e9 semipresidencialista, ou seja, o Presidente da Rep\u00fablica partilha a responsabilidade legislativa do Governo e da Assembleia da Rep\u00fablica, cabendo-lhe promulgar ou vetar a legisla\u00e7\u00e3o emanada destes \u00faltimos.", "title": "Tudo o que precisa de saber sobre as presidenciais", "tag": "politica", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/tudo-o-que-precisa-de-saber-sobre-as-presidenciais-1719588", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024265?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-10-2016", "lead": "A uma certa altura do debate na SIC, Sampaio da N\u00f3voa ficou mais s\u00e9rio, apontou a Marcelo Rebelo de Sousa e acusou-o de ter defendido a \u201causteridade\u201d. O que estava impl\u00edcito na acusa\u00e7\u00e3o n\u00e3o era a den\u00fancia de uma escolha errada, n\u00e3o era a cr\u00edtica de uma op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, n\u00e3o era o lamento pelas consequ\u00eancias que o corte de sal\u00e1rios ou de pens\u00f5es teve na qualidade de vida de milhares de fam\u00edlias. O que estava subjacente na invectiva era muito mais do que isso: era a proclama\u00e7\u00e3o de um estatuto de superioridade moral. Neste pa\u00eds desmemoriado e vol\u00favel a estados de alma, as presidenciais tentam justificar a sua exist\u00eancia com ajustes de contas, pessoais ou pol\u00edticos, onde definitivamente a arrog\u00e2ncia de uma certa esquerda da moda ou dos extremos se sente bem.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/a-campanha-do-negacionismo-1719707", "title": "A campanha do negacionismo", "tag": "opiniao"}, {"lead": "Na rua Soeiro Pereira Gomes, na sede do PCP, em Lisboa, nos sof\u00e1s e cadeiras vermelhas, com a parede de madeira ao fundo, fuma-se e comenta-se os debates entre os candidatos presidenciais. Critica-se o rosto da direita, Marcelo Rebelo de Sousa. A televis\u00e3o est\u00e1 ligada, no bar bebe-se o primeiro caf\u00e9 do dia. Ao lado h\u00e1 uma banca com livros, n\u00e3o faltam os dedicados a \u00c1lvaro Cunhal. Est\u00e3o l\u00e1 tamb\u00e9m folhetos do candidato a Bel\u00e9m apoiado pelo PCP, o comunista Edgar Silva. N\u00e3o h\u00e1 que enganar: logo \u00e0 entrada est\u00e1 um cartaz do antigo padre cat\u00f3lico. N\u00e3o tem sede de candidatura. Ou melhor, n\u00e3o tem sede pr\u00f3pria, \u00e9 no n\u00famero 3 da Soeiro Pereira Gomes.", "title": "Edgar Silva e PCP unidos: da Soeiro Pereira Gomes para as ruas", "tag": "politica", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-e-pcp-unidos-da-soeiro-pereira-gomes-para-as-ruas-1719638", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024442?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Maria de Bel\u00e9m de Roseira faz-se este domingo \u00e0 estrada para garantir um lugar na segunda volta das elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 24 de Janeiro, mas sabe que o caminho \u00e9 estreito. O ministro da Cultura, Jo\u00e3o Soares, marca presen\u00e7a no arranque oficial da campanha da ex-presidente do PS, que come\u00e7a pela manh\u00e3, em Alpiar\u00e7a, no distrito de Santar\u00e9m, com uma visita \u00e0 Casa-Museu, Jos\u00e9 Relvas, um republicano que foi ministro das Finan\u00e7as e embaixador de Portugal em Espanha.", "title": "Maria de Bel\u00e9m aposta no contacto com as pessoas para garantir uma segunda volta", "tag": "politica", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-aposta-no-contacto-com-as-pessoas-para-garantir-uma-segunda-volta-1719613", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024299?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro\u00a0slogan\u00a0dos\u00a0outdoors\u00a0da candidata apoiada pelo Bloco de Esquerda deu que falar. O \u201cuma por todos\u201d originou express\u00f5es como \u201cuma para todos\u201d. Nas redes sociais, em conversas, ainda se comenta a apar\u00eancia de Marisa Matias, uma feminista que lamenta as \u201cderivas criativas\u201d feitas em redor da frase. Considera-as discriminat\u00f3rias, sexistas. Diz que, se em vez dela, no cartaz estivesse um homem, ningu\u00e9m faria esses coment\u00e1rios.", "title": "Marisa Matias: a candidata quer levar a \u201cesperan\u00e7a\u201d a Bel\u00e9m", "tag": "politica", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-a-candidata-quer-levar-a-esperanca-a-belem-1719639", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024441?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ant\u00f3nio Sampaio da N\u00f3voa chega, de gabardina azul, \u00e0 antiga garagem da sua sede de campanha, agora transformada em audit\u00f3rio. A sua cara est\u00e1 nos cartazes, que forram as paredes. H\u00e1 uma anima\u00e7\u00e3o pouco habitual na sede.", "title": "Sampaio da N\u00f3voa: Como levar o \u201ctempo novo\u201d para Bel\u00e9m?", "tag": "politica", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sampaio-da-novoa-como-levar-o-tempo-novo-para-belem-1719636", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024437?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sem cartazes, sem autocarros mas com a sua notoriedade medi\u00e1tica, Marcelo Rebelo de Sousa promete amplificar a mensagem dos consensos numa campanha minimalista que dispensou as estruturas do PSD. Uma campanha de um homem s\u00f3 que contratou um taxista para o levar a quase todos os distritos nas pr\u00f3ximas semanas. A absten\u00e7\u00e3o e o alinhamento com o Governo PS s\u00e3o um \u201crisco\u201d, admite o candidato.", "title": "Marcelo avan\u00e7a com campanha minimalista e a palavra \"consensos\"", "tag": "politica", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-avanca-com-campanha-minimalista-e-a-palavra-consensos-1719650", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1024436?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de nove dias com uma maratona de debates televisivos, de pelo menos um m\u00eas com ac\u00e7\u00f5es de campanha com candidatos a sa\u00edrem e entrarem em institui\u00e7\u00f5es, e de uma parca presen\u00e7a de outdoors nas ruas, ter\u00e1 a mensagem de cada um passado para os eleitores? Aparentemente ainda n\u00e3o \u2013 \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o partilhada por uma especialista em marketing pol\u00edtico, outra em media, e um publicit\u00e1rio.", "title": "E a mensagem est\u00e1 a chegar aos eleitores?", "tag": "politica", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/e-a-mensagem-esta-a-chegar-aos-eleitores-1719709", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024429?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Se o arranque, este domingo, das duas semanas de campanha eleitoral para a ida \u00e0s urnas de 24 de Janeiro despertar os cidad\u00e3os para as elei\u00e7\u00f5es presidenciais, \u00e9 operado um milagre. Nesta corrida a Bel\u00e9m, os grandes partidos est\u00e3o ausentes e os candidatos reivindicam o seu estatuto de independentes face \u00e0s m\u00e1quinas partid\u00e1rias. \u00c9, por isso, uma corrida at\u00edpica, mas n\u00e3o de menor import\u00e2ncia, a que hoje se inicia para a elei\u00e7\u00e3o do cargo de mais alto magistrado da Na\u00e7\u00e3o.", "title": "Uma corrida at\u00edpica para Bel\u00e9m", "tag": "politica", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/uma-corrida-atipica-para-belem-1719645", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024435?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-10-2016", "lead": "A campanha para as\u00a0presidenciais arrancou hoje e termina a 22 de Janeiro. Se a campanha for uma r\u00e9plica da pr\u00e9-campanha, preparemo-nos para mais duas semanas pol\u00edticas aborrecidas e desinteressantes. A \u00fanica diferen\u00e7a provavelmente ser\u00e3o os decib\u00e9is que tender\u00e3o a aumentar para dar voz a discursos que muitas vezes pouco ou nada t\u00eam para dizer ao pa\u00eds. E vamos continuar a ouvir frases ocas como \u201co meu principal advers\u00e1rio s\u00e3o os problemas dos portugueses\u201d.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-meu-pe-e-maior-que-o-teu-1719722", "title": "O meu p\u00e9 \u00e9 maior que o teu", "tag": "politica"}, {"date": "01-10-2016", "lead": "1. Ainda est\u00e1vamos a escrever sobre o que poderia acontecer de mau (e seria muita coisa), neste ano que come\u00e7ou h\u00e1 10 dias e j\u00e1 ele nos brindava com acontecimentos ainda piores do que aqueles que esperar\u00edamos. Recordo alguns, que baralharam as manchetes da imprensa internacional, sem saber para onde se virar. Primeiro, foi o conflito aberto entre Riad e Teer\u00e3o, as cabe\u00e7as do mundo sunita e xiita respectivamente, que at\u00e9 agora se enfrentavam por \u201centrepostos aliados\u201d. \u201cOs dois pa\u00edses s\u00e3o inimigos figadais, fogo e dinamite\u201d, escreve a revista americana The Atlantic. O rastilho foi a execu\u00e7\u00e3o de um l\u00edder xiita (entre 47, alguns dos quais jihadistas sunitas) pelo regime saudita, levando inevitavelmente Teer\u00e3o a reagir. A escalada ainda est\u00e1 na fase das amea\u00e7as, a sua evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 incerta, os Estados Unidos e a Europa apelam \u00e0 conten\u00e7\u00e3o, numa regi\u00e3o onde a palavra est\u00e1 definitivamente esgotada. Um conflito directo pela hegemonia regional teria consequ\u00eancias pesadas. O regime de Riad est\u00e1 a responder ao acordo entre Washington e Teer\u00e3o para p\u00f4r fim ao programa nuclear iraniano. Os novos int\u00e9rpretes da monarquia saudita temem um distanciamento dos EUA, que sempre os preferiu e protegeu. Como se costumava dizer na Am\u00e9rica no tempo da Guerra Fria sobre os regimes desta natureza, \u201cit is a son of a bitch, but our\u2019s son of a bitch\u201d. Condoleezza Rice, durante a primeira campanha de George W. Bush (2000), que percebia pouco do mundo e era aconselhado por ela, chegou a dizer que os EUA estavam em condi\u00e7\u00f5es de deixar de fazer essa distin\u00e7\u00e3o. A guerra no Iraque para impor a democracia desestabilizou toda a regi\u00e3o. Obama tinha outra ideia da pol\u00edtica externa americana, suficientemente realista para estender a m\u00e3o aos inimigos e deixar de impor-lhes a democracia pela for\u00e7a. Riad, desta vez, come\u00e7ou por reagir com a arma de petr\u00f3leo para demonstrar que ainda consegue influenciar Washington, mesmo que os EUA se estejam a aproximar da independ\u00eancia energ\u00e9tica com um impacto inevit\u00e1vel na sua pol\u00edtica para o M\u00e9dio Oriente. Os pre\u00e7os muito baixos afectam directamente a produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s de xisto, que se desenvolveu em grande escala nos EUA. Mas, somado \u00e0 desacelera\u00e7\u00e3o da economia chinesa, o efeito da baixa de pre\u00e7os est\u00e1 a ter maior impacto nos grandes exportadores com economias muito dependentes do petr\u00f3leo e do g\u00e1s, como a R\u00fassia ou o Brasil. Outros, como o pr\u00f3prio Ir\u00e3o, com o fim das san\u00e7\u00f5es, ser\u00e3o fortes concorrentes ao petr\u00f3leo saudita. Com a guerra na S\u00edria a causar ondas de choque, um confronto entre Riad e Teer\u00e3o poderia rapidamente transformar-se numa cat\u00e1strofe. A quest\u00e3o \u00e9 saber se os EUA ainda podem ou ainda querem restaurar um qualquer sistema de governa\u00e7\u00e3o regional.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/pior-era-impossivel-1719700", "title": "Pior era imposs\u00edvel", "tag": "mundo"}, {"lead": "\u201cEu fui guerrilheira e perten\u00e7o \u00e0 fam\u00edlia do MPLA.\u201d \u00c9 assim que Margarida Paredes fala de si, hoje. Mais de 40 anos depois de ter chegado a Brazzaville, com uma mochila \u00e0s costas e decidida a pegar numa arma para combater ao lado do MPLA na luta pela independ\u00eancia de Angola. Foi em 1974. Pouco depois entrava em Luanda, j\u00e1 tinha vendido o bilhete de regresso para poder sobreviver. Ficou em Angola at\u00e9 1981. Desde ent\u00e3o e at\u00e9 2006, quando publicou o romance O Tibete de \u00c1frica, silenciou esse passado. \u201cS\u00f3 se consegue recome\u00e7ar uma vida nova se uma pessoa cortar. N\u00e3o falava sobre esse tempo. Nos s\u00edtios onde trabalhei n\u00e3o dizia que tinha sido guerrilheira. Imagine dizer isso nos anos 80, quando ainda se est\u00e3o a digerir os retornados! Havia coisas que eu n\u00e3o falava a ningu\u00e9m.\u201d", "title": "\u201cEu estava l\u00e1\u201d", "tag": "sociedade", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/eu-estive-la-1719431", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024255?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-10-2016", "lead": "Hungria e Pol\u00f3nia: saudades do totalitarismo?", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1719683", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-10-2016", "lead": "1. Para mim, Jesus Cristo foi desde sempre, \u00e9 e ser\u00e1 o ser sublime, supremo e ideal que a humanidade produziu. Enquanto Judeu, \u00e9 o \u00fanico orgulho que sinto de ser da sua ra\u00e7a. A sua exist\u00eancia, as suas palavras, o seu sacrif\u00edcio e a sua f\u00e9 deram ao mundo o mais nobre presente jamais recebido: o do amor, do amor do pr\u00f3ximo, do amor do pobre, a compaix\u00e3o, a humildade, enfim todos os sentimentos que enobrecem o ser humano\u2026 \u00e9 o Homem supremo. Estas s\u00e3o palavras do famoso m\u00fasico Arthur Rubinstein (1887-1982).", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/com-quem-comecar-o-novo-ano-ii-1719678", "title": "Com quem come\u00e7ar o novo ano? (II)", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-10-2016", "lead": "A grande diferen\u00e7a da vida \u00e9 o entusiasmo. \u00c9 a for\u00e7a do vento. O entusiasmo \u00e9 o nome feio que chamam \u00e0s pessoas que acham gra\u00e7a a tudo o que existe na vida.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/falar-por-ser-1719675", "title": "Falar por ser", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Em 2009, a influente revista The Economist dedicou a sua capa a uma imagem do Cristo Redentor descolando do Corcovado como um foguet\u00e3o. O Rio de Janeiro tinha acabado de vencer a disputa para sediar os Jogos Ol\u00edmpicos, os primeiros na Am\u00e9rica do Sul, e o t\u00edtulo da revista era \u201cO Brasil levanta voo\u201d (\u201cBrazil takes off\u201d). O Brasil era \u201ca grande hist\u00f3ria de sucesso da Am\u00e9rica Latina\u201d, melhor posicionada do que as restantes economias emergentes dos BRICS (Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia, China e \u00c1frica do Sul) para conquistar o mundo, profetizava a Economist. \u201cAs previs\u00f5es variam, mas, algures na d\u00e9cada a seguir a 2014, \u00e9 prov\u00e1vel que o Brasil se torne na quinta maior economia mundial, ultrapassando o Reino Unido e a Fran\u00e7a.\u201d E isto era s\u00f3 o segundo par\u00e1grafo do artigo.", "title": "Em vez de festa, pessimismo", "tag": "mundo", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/em-vez-de-festa-pessimismo-1719666", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1024386?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cAtreve-te a pensar.\u201d \u00c9 esta filosofia, kantiana, que orienta F\u00e9lix L\u00f3pez, catedr\u00e1tico de Psicologia da sexualidade na Universidade de Salamanca e doutor Honoris Causa, pela Universidade de San Marcos do Peru, a quem o saber que os outros divulgam, nomeadamente os anglo-sax\u00f3nicos, n\u00e3o chega. \u00c9 um conhecimento que importa, naturalmente, mas, como qualquer conhecimento, \u00e9 limitado pelas teias culturais do pr\u00f3prio pensamento. As suas passagens pelos Estados Unidos, Canad\u00e1 e outros tantos locais alimentam-lhe a curiosidade de saber o que se passa por terras de Espanha e pela regi\u00e3o do Mediterr\u00e2neo em geral. \u00c9 o grande mentor do desenvolvimento do estudo da sexualidade humana em Espanha, colaborando e influenciando v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00f5es e pessoas em Portugal. A sua produ\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica \u00e9 j\u00e1 vasta e tem sempre a particularidade de ser escrita para a popula\u00e7\u00e3o em geral. F\u00e9lix L\u00f3pez \u00e9, al\u00e9m de um produtor de conhecimento, um brilhante divulgador desse saber, pela forma como escreve, acess\u00edvel a todas as pessoas.", "title": "A sexofobia torna-nos v\u00edtimas", "tag": "sociedade", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-sexofobia-tornanos-vitimas-1719305", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1023883?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Ar\u00e1bia Saudita \u00e9 uma monarquia poderosa, vulner\u00e1vel e perigosa porque assustada. A execu\u00e7\u00e3o de 47 pessoas no dia 2 de Janeiro, entre elas um l\u00edder religioso xiita saudita, o xeque Nimr al-Nimr, teve uma repercuss\u00e3o internacional. A reac\u00e7\u00e3o do Ir\u00e3o foi virulenta, cavando mais a hostilidade entre o mundo sunita e o mundo xiita e criando alarme sobre o risco de conflito militar entre sauditas e iranianos.", "title": "Ar\u00e1bia Saudita: Uma pot\u00eancia assustada pode ser perigosa", "tag": "mundo", "date": "01-10-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/uma-potencia-assustada-pode-ser-perigosa-1719681", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024399?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-10-2016", "lead": "Quaisquer que sejam as virtudes que tenha ou venha a ter o governo de Ant\u00f3nio Costa, nunca se livrar\u00e1 do seu pecado original. O PS nunca anunciou em p\u00fablico e claramente a sua inten\u00e7\u00e3o de fazer, se fosse preciso, uma alian\u00e7a parlamentar com o PC e o Bloco. A legitimidade e a constitucionalidade do arranjo que afastou a direita do poder n\u00e3o foram prejudicadas com isso: os nossos deputados recebem um mandato livre, n\u00e3o recebem um mandato imperativo. Mas, tudo visto e considerado, a manobra de Costa mudou unilateralmente o sistema partid\u00e1rio e com isso a natureza do regime. O novo sistema ir\u00e1 impor uma rela\u00e7\u00e3o diferente entre os partidos, se n\u00e3o acabar mesmo por dividir a esquerda e a direita e tornar ingovern\u00e1vel o pa\u00eds. Embora n\u00e3o se note muito neste tempo de euforia da esquerda, que a televis\u00e3o e os jornais servilmente reflectem, um pequeno solavanco basta para estabelecer o caos.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/falando-a-serio-1719677", "title": "Falando a s\u00e9rio\u2026", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-10-2016", "lead": "\u201cNo come\u00e7o de 2016, o clima no Brasil devia ser exuberante. Em Agosto, o Rio de Janeiro vai ser o anfitri\u00e3o dos primeiros Jogos Ol\u00edmpicos da Am\u00e9rica do Sul, dando uma\u00a0 oportunidade aos brasileiros de embarcarem no que fazem melhor: promover uma festa verdadeiramente espectacular. Em vez disso, o Brasil enfrenta um desastre pol\u00edtico e econ\u00f3mico.\u201d Come\u00e7a assim o artigo intitulado \u201cA queda do Brasil\u201d na edi\u00e7\u00e3o da revista The Economist de 2 de Janeiro. A previs\u00e3o \u00e9 que a economia brasileira encolha at\u00e9 3% este ano, assinala a revista semanal, que tamb\u00e9m aponta para uma classe pol\u00edtica desacreditada pelo seu suposto envolvimento no esc\u00e2ndalo de corrup\u00e7\u00e3o da Petrobras \u2013 o maior na hist\u00f3ria do pa\u00eds \u2013 e para as incertezas criadas pelo processo de impeachment (destitui\u00e7\u00e3o) da Presidente Dilma Rousseff. \u201cSendo o B nos BRICS, supostamente o Brasil devia estar na vanguarda das economias emergentes em r\u00e1pido crescimento. Em vez disso, o pa\u00eds confronta-se com uma disfun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e provavelmente o regresso a uma infla\u00e7\u00e3o galopante\u201d, diz o mesmo artigo. \u201cSomente escolhas dif\u00edceis podem voltar a p\u00f4r o Brasil na direc\u00e7\u00e3o certa. Por enquanto, a sra. Rousseff n\u00e3o parece ter est\u00f4mago para elas.\u201d", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-que-diz-a-economisr-1719669", "title": "O que diz a Economist", "tag": "mundo"}, {"date": "01-10-2016", "lead": "1. Depois de ver Marcelo Rebelo de Sousa na capa do P\u00daBLICO, pensei que este domingo seria boa altura para uma declara\u00e7\u00e3o de voto. Vi Marisa Matias uma \u00fanica vez, num debate sobre o Afeganist\u00e3o em 2009, ano em que foi eleita para o Parlamento Europeu. Essa foi tamb\u00e9m a \u00fanica vez em que me referi a ela num texto (para fazer um reparo a que ela respondeu com um esclarecimento af\u00e1vel). A ac\u00e7\u00e3o como eurodeputada no campo da sa\u00fade levou a que fosse escolhida pelos seus pares como deputada do ano 2011. Focou-se ainda nas quest\u00f5es ambientais (\u00e1rea do doutoramento que fez em sociologia); na avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do Banco Central Europeu enquanto membro da troika; nas rela\u00e7\u00f5es com S\u00edria, L\u00edbano, Egipto e Jord\u00e2nia e os direitos dos refugiados; ou na viol\u00eancia contra os territ\u00f3rios palestinianos ocupados. A dedica\u00e7\u00e3o que o seu percurso revela (talvez forjada quando come\u00e7ou a trabalhar aos 16 anos para ajudar nas contas da fam\u00edlia, incluindo fazer limpezas ou servir \u00e0 mesa) ser\u00e1 um bom motivo para confiar nela. Mas a essa dedica\u00e7\u00e3o acresce uma qualidade de coragem pessoal que muito prezo e se torna evidente no actual terreiro lusitano em que galarotes competem com misantropos a ver quem \u00e9 mais inimput\u00e1vel.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/declaracao-de-voto--inimputaveis-1719485", "title": "Declara\u00e7\u00e3o de voto & inimput\u00e1veis", "tag": "politica"}, {"lead": "Ap\u00f3s um 2015 memor\u00e1vel, Novak Djokovic iniciou a nova \u00e9poca ainda melhor. H\u00e1 12 meses, o s\u00e9rvio sofreu uma das seis derrotas do ano nos quartos-de-final do Qatar ExxonMobil Open. Desta vez, Djokovic n\u00e3o perdeu um \u00fanico set durante a semana e concluiu a sua estada em Doha com uma exibi\u00e7\u00e3o magistral diante de Rafael Nadal, que lhe permitiu erguer o falc\u00e3o dourado.", "title": "Demasiado Djokovic para Nadal", "tag": "desporto", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/demasiado-djokovic-para-nadal-1719716", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1024428?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-09-2016", "lead": "Os jornalistas \u2013 cada vez mais \u201cjur\u00eddicos\u201d \u2013 t\u00eam por vezes a capacidade de olhar os factos para al\u00e9m da espuma e do banz\u00e9. Tal sucedeu com o P\u00fablico, passe a publicidade, onde Nuno Sousa, na passada sexta-feira, confere espa\u00e7o \u00e0 guerra verbal entre os treinadores do Sporting e do Benfica, repudiada mas sem consequ\u00eancias de maior. A final do seu texto, depois de mencionar as normas que poderiam justificar uma ac\u00e7\u00e3o disciplinar, promovida pela Comiss\u00e3o de Instru\u00e7\u00e3o e Inqu\u00e9ritos da Liga Portuguesa de Futebol Profissional, constata a omiss\u00e3o da mesma.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/os-treinadores-e-a-disciplina-na-liga-1719697", "title": "Os treinadores e a disciplina na Liga", "tag": "desporto"}, {"date": "01-09-2016", "lead": "Depois de sete etapas disputadas neste Dakar 2016, os concorrentes ter\u00e3o hoje o merecido e muito importante dia de descanso, em que verdadeiramente n\u00e3o h\u00e1 grande descanso. N\u00f3s j\u00e1 vamos com um ritmo grande de prova e, aqui chegados, somos interrompidos, pelo que ter de ganhar novamente esse ritmo custa-nos imenso. Nesta jornada tentamos descansar um bocadinho mais, mas nunca se consegue.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-dia-de-descanso-1719724", "title": "O dia de descanso", "tag": "desporto"}, {"lead": "O Grupo de Interven\u00e7\u00e3o Protec\u00e7\u00e3o e Socorro (GIPS) da GNR foi neste s\u00e1bado accionado para apoiar o resgate de seis pessoas que se encontravam em dificuldades no Parque da Peneda-Ger\u00eas, revelou \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte do comando das opera\u00e7\u00f5es.", "title": "Accionada interven\u00e7\u00e3o de grupo especial da GNR para resgate no Ger\u00eas", "tag": "sociedade", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/accionada-intervencao-de-grupo-especial-da-gnr-para-resgate-no-geres-1719731", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/812554?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-09-2016", "lead": "A chave vencedora do concurso 003/2016 do Totoloto, sorteada neste s\u00e1bado, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 05 \u2013 19 \u2013 21 \u2013 39 \u2013 46. O n\u00famero da sorte \u00e9 o 02.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/totoloto-chave-do-concurso-0032016-1719730", "title": "Totoloto: Chave do Concurso 003/2016", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Se a primeira volta das presidenciais s\u00e3o as \"prim\u00e1rias da esquerda\", como disse Ant\u00f3nio Costa, o debate deste s\u00e1bado na TVI entre os dois principais\u00a0candidatos da \u00e1rea do PS fez lembrar a disputa entre Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Seguro e o actual l\u00edder do PS: um mais ao centro, outro mais \u00e0 esquerda. Com um flashback a 2012, quando a lideran\u00e7a de Seguro se p\u00f4s \u00e0 margem do pedido de fiscaliza\u00e7\u00e3o da constitucionalidade do primeiro or\u00e7amento de Passos Coelho em tempos da troika, que foi\u00a0subscrito por apoiantes de Costa e deputados do BE.", "title": "O \"frentismo de extrema-esquerda\" e as \"hesita\u00e7\u00f5es\" face ao \"novo tempo\"", "tag": "politica", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-frentismo-de-extremaesquerda-e-as-hesitacoes-face-ao-novo-tempo-1719729", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024445?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Roma e o Milan empataram a um golo no Est\u00e1dio Ol\u00edmpico da capital, em encontro da 19.\u00aa jornada da Liga italiana, resultado que os deixa mais distantes da luta pelo t\u00edtulo.", "title": "Derrota para Fiorentina de Paulo Sousa", "tag": "desporto", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/derrota-para-fiorentina-de-paulo-sousa-1719728", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1024444?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ainda \u00e9 cedo para dizer se Zinedine Zidane ser\u00e1 um treinador \u201cgal\u00e1ctico\u201d. Mas a primeira amostra \u00e9 bem prometedora. Poucos dias depois de ter sido apresentado como o substituto de Rafa Ben\u00edtez, \u201cZizou\u201d triunfou no seu primeiro jogo como treinador do Real Madrid com uma goleada por 5-0 sobre o Deportivo da Corunha. Gareth Bale marcou tr\u00eas e Karim Benzema marcou dois, enquanto Cristiano Ronaldo bem tentou, mas n\u00e3o conseguiu deixar a sua marca nesta segunda apresenta\u00e7\u00e3o de Zidane ao Santiago Bernab\u00e9u, que aplaudiu o antigo \u00eddolo nas novas fun\u00e7\u00f5es.", "title": "A segunda estreia de Zidane deu goleada", "tag": "desporto", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/bale-e-benzema-ofereceram-uma-estreia-tranquila-a-zidane-1719727", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024439?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O dia de descanso no Dakar chega com o sentimento de dever cumprido para Paulo Gon\u00e7alves. O portugu\u00eas da Honda n\u00e3o s\u00f3 lidera a classifica\u00e7\u00e3o nas motos, como protagonizou a boa ac\u00e7\u00e3o do dia na s\u00e9tima etapa do rali, ao parar para auxiliar Matthias Walkner (KTM), que sofrera uma queda e fracturou o f\u00e9mur. \u201cFiz aquilo que me competia. O Dakar \u00e9 uma aventura de muito risco, de muito sacrif\u00edcio, damos tudo por tudo ao longo de v\u00e1rios dias, milhares de quil\u00f3metros, e o risco est\u00e1 sempre \u00e0 espreita. N\u00e3o sou um her\u00f3i, sou um ser humano com respeito pelos outros. A nossa vida vale mais que qualquer vit\u00f3ria, sem ela n\u00e3o vencemos\u201d, sublinhou Gon\u00e7alves, atrav\u00e9s da rede social Facebook.", "title": "\u201cN\u00e3o sou um her\u00f3i\u201d, diz Gon\u00e7alves, o l\u00edder que parou para ajudar", "tag": "desporto", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/paulo-goncalves-amplia-vantagem-sobre-rivais-no-dakar-1719726", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1024434?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Faltavam 30 horas para evitar elei\u00e7\u00f5es quando os independentistas catal\u00e3es alcan\u00e7aram um acordo que j\u00e1 parecia imposs\u00edvel. Como ", "title": "Artur Mas afasta-se e independentistas catal\u00e3es evitam novas elei\u00e7\u00f5es", "tag": "mundo", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/artur-mas-afastase-e-independentistas-catalaes-evitam-novas-eleicoes-1719725", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024433?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A docente Ana Escoval ser\u00e1 a nova presidente do conselho de administra\u00e7\u00e3o do Centro Hospitalar Lisboa Central, que integra o Hospital de S\u00e3o Jos\u00e9. Como director cl\u00ednico ter\u00e1 Sousa Guerreiro.", "title": "Ana Escoval \u00e0 frente do Centro Hospitalar Lisboa Central", "tag": "sociedade", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ana-escoval-a-frente-do-centro-hospitalar-lisboa-central-1719720", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024432?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As duas v\u00edtimas mortais do acidente ocorrido neste s\u00e1bado na Estrada Nacional (EN) 4, no concelho de Elvas, s\u00e3o um jovem de 22 anos e uma mulher de 50 anos, revelou \u00e0 ag\u00eancia Lusa a GNR.", "title": "Jovem de 22 anos e mulher de 50 anos s\u00e3o v\u00edtimas mortais da colis\u00e3o na EN4", "tag": "local", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/jovem-de-22-anos-e-mulher-de-50-anos-sao-vitimas-mortais-da-colisao-na-en4-1719718", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/799729?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-primeiro-ministro Jos\u00e9 S\u00f3crates defendeu neste s\u00e1bado, no Algarve, a necessidade de o PS tomar posi\u00e7\u00e3o a favor de um candidato para as elei\u00e7\u00f5es presidenciais, considerando esse apoio \u201cdecisivo\u201d para um triunfo \u00e0 esquerda.", "title": "S\u00f3crates: PS deve decidir a que candidato d\u00e1 apoio", "tag": "politica", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/socrates-ps-deve-decidir-a-que-candidato-da-apoio-1719717", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/716252?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Acabou a pol\u00e9mica, pelo menos por agora e no que depende de Jorge Jesus. Ap\u00f3s a troca de palavras acesa que o treinador do Sporting manteve com Rui Vit\u00f3ria, t\u00e9cnico do Benfica, o apaziguamento chegou na antevis\u00e3o do jogo dos \u201cle\u00f5es\u201d frente ao Sporting de Braga (domingo \u00e0s 16h, SP-TV1).", "title": "\u201cN\u00e3o vou falar mais nisso\u201d, disse Jorge Jesus para encerrar pol\u00e9mica", "tag": "desporto", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/nao-vou-falar-mais-nisso-disse-jorge-jesus-para-encerrar-polemica-1719714", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56915be50cf29f14c410a50a/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O mais ic\u00f3nico narcotraficante das \u00faltimas d\u00e9cadas regressou neste s\u00e1bado \u00e0 mesma pris\u00e3o de onde orquestrou uma espectacular fuga em Julho. Joaqu\u00edn El Chapo Guzm\u00e1n passou as \u00faltimas horas a servir de garantia da compet\u00eancia do Governo mexicano, que o fez caminhar diante dezenas de c\u00e2maras de televis\u00e3o no hangar da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica, onde o esperavam perto de 300 representantes de meios de comunica\u00e7\u00e3o\u00a0nacionais e internacionais. E El Chapo surgiu, manietado e for\u00e7ado a voltar a cara para os holofotes que, tal como ele, acreditam na sua lenda.", "title": "El Chapo foi apanhado por acreditar na sua pr\u00f3pria lenda", "tag": "mundo", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/el-chapo-foi-apanhado-por-acreditar-na-sua-propria-lenda-1719710", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024422?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Duas pessoas morreram e uma outra sofreu ferimentos ligeiros numa colis\u00e3o envolvendo tr\u00eas autom\u00f3veis ocorrida este s\u00e1bado \u00e0 tarde na Estrada Nacional 4, na zona de Terrugem, Elvas.O Comando Distrital de Opera\u00e7\u00f5es de Socorro de Portalegre disse que o alerta para o acidente foi dado \u00e0s 15h14. A colis\u00e3o, segundo a mesma fonte, envolveu dois ve\u00edculos ligeiros de passageiros e um ve\u00edculo comercial, provocando \u201cduas v\u00edtimas mortais e um ferido leve\u201d. No local foi ainda assistida uma quarta pessoa, que \u201cse recusou a ser transportada para o hospital\u201d.O Instituto Nacional de Emerg\u00eancia M\u00e9dica informou que o ferido \u00e9 um homem, aproximadamente com 50 anos, que foi transportado para o Hospital de Elvas, apresentando \u201ctraumatismo lombar e ao n\u00edvel dos membros inferiores\u201d. J\u00e1 as v\u00edtimas mortais, transportadas para o servi\u00e7o de Medicina Legal da mesma unidade, s\u00e3o \u201cum homem e uma mulher\u201d.Devido ao acidente e \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o dos meios de socorro aquele tro\u00e7o da Estrada Nacional 4 foi cortado ao tr\u00e2nsito nos dois sentidos. As opera\u00e7\u00f5es de socorro \u00e0s v\u00edtimas mobilizaram 27 bombeiros, das corpora\u00e7\u00f5es de Elvas e de Borba, apoiados por nove ve\u00edculos, al\u00e9m de um helic\u00f3ptero, duas ambul\u00e2ncias e meios da GNR.", "title": "Colis\u00e3o no concelho de Elvas faz dois mortos e corta estrada", "tag": "sociedade", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/colisao-no-concelho-de-elvas-faz-dois-mortos-e-corta-estrada-1719712", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/367594?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Marcelo Rebelo de Sousa afirmou neste s\u00e1bado em Coimbra que, nas elei\u00e7\u00f5es de 24 de Janeiro, \u00e9 \"importante n\u00e3o fazer experimentalismos\", real\u00e7ando a sua experi\u00eancia pol\u00edtica.", "title": "Marcelo real\u00e7a a import\u00e2ncia de n\u00e3o se fazerem experimentalismos nas elei\u00e7\u00f5es", "tag": "politica", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-realca-a-importancia-de-nao-se-fazerem-experimentalismos-nas-eleicoes-1719711", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024423?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial Marisa Matias defendeu neste s\u00e1bado que um Presidente da Rep\u00fablica n\u00e3o deve ter medo da Europa e que um chumbo ao or\u00e7amento rectificativo \u201cdeveria ter sido o primeiro sinal de mudan\u00e7a\u201d dado a Bruxelas.", "title": "Marisa Matias defende que PR n\u00e3o pode ter medo da Europa", "tag": "politica", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-defende-que-pr-nao-pode-ter-medo-da-europa-1719708", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024421?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cPortugal tem de ser vendido como um destino de golfe como um todo e por isso era interessante que o Portugal Masters pudesse um dia ser organizado na regi\u00e3o de Lisboa ou por exemplo na regi\u00e3o do Porto, porque isso posicionava o pa\u00eds. Queremos que o Portugal Masters seja um torneio nacional e que n\u00e3o se localize sempre no Algarve\u201d, afirmou Miguel Pinto Luz, vice-presidente da C\u00e2mara de Cascais, \u00e0 margem do Cascais Press Preview, que decorreu sexta-feira no Hotel Cascais Miragem.\u00a0", "title": "\u201cPortugal Masters n\u00e3o devia ser exclusivo do Algarve\u201d", "tag": "desporto", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/portugal-masters-nao-devia-ser-exclusivo-do-algarve-1719713", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1024426?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A transportadora a\u00e9rea brasileira de David Neeleman, s\u00f3cio de Humberto Pedrosa na TAP, acumulou preju\u00edzos de 267 milh\u00f5es de reais (cerca de 60 milh\u00f5es de euros) at\u00e9 Setembro. De acordo com os dados divulgados no site do regulador brasileiro da avia\u00e7\u00e3o civil, a Azul perdeu cerca de 30 milh\u00f5es de reais (6,8 milh\u00f5es) no terceiro trimestre, afectada pela queda de passageiros no Brasil. Os n\u00fameros comparam com lucros de 68 milh\u00f5es de reais (15,4 milh\u00f5es de euros) no terceiro trimestre de 2014.", "title": "Empresa de David Neeleman com preju\u00edzo de 60 milh\u00f5es at\u00e9 Setembro", "tag": "economia", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/empresa-de-david-neeleman-com-prejuizo-de-60-milhoes-ate-setembro-1719702", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/926959?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A secret\u00e1ria de Estado da Igualdade e da Cidadania, Catarina Marcelino, esteve s\u00e1bado de manh\u00e3 no funeral da mulher decapitada pelo marido em Santa Marinha do Z\u00eazere, no concelho de Bai\u00e3o. Ao participar na cerim\u00f3nia f\u00fanebre, quis homenagear aquela e todas as outras mulheres mortas por algu\u00e9m com quem mantinham ou tinham mantido uma rela\u00e7\u00e3o de intimidade.", "title": "\"\u00c9 inaceit\u00e1vel que continuem a morrer mulheres\"", "tag": "sociedade", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/e-inaceitavel-que-continuem-a-morrer-mulheres-1719704", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024420?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Aos poucos, v\u00e3o sendo desvendadas todas as novidades sobre o novo disco de Kanye West. J\u00e1 sab\u00edamos que 2016 marcava o regresso do m\u00fasico sempre controverso, s\u00f3 n\u00e3o sab\u00edamos quando. At\u00e9 esta sexta-feira. Kanye West anunciou no Twitter que Swish \u00e9 lan\u00e7ado a 11 de Fevereiro e deu a conhecer os temas Real friends e No more parties in LA, com Kendrick Lamar.", "title": "Kanye West revela novas can\u00e7\u00f5es e anuncia que Swish sai a 11 de Fevereiro", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/kanye-west-revela-novas-cancoes-e-anuncia-que-swish-sai-a-11-de-fevereiro-1719705", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1024418?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o termina a troca de palavras entre Rui Vit\u00f3ria e Jorge Jesus. Neste s\u00e1bado, na confer\u00eancia de imprensa de antecipa\u00e7\u00e3o do Nacional-Benfica de domingo na Choupana, o treinador \u201cencarnado\u201d diz que \u00e9 Jesus quem \u201ctem de assumir o que diz\u201d, mas lembrou que o t\u00e9cnico do Sporting teve uma carreira normal antes de chegar ao Benfica.", "title": "\u201cAndou como todos os outros, despedido umas vezes, contratado outras\u201d", "tag": "desporto", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/andou-como-todos-os-outros-despedido-umas-vezes-contratado-outras-1719706", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56914dbe0cf2257f82d8fc6e/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral do PCP, Jer\u00f3nimo de Sousa, defendeu neste s\u00e1bado que o candidato presidencial Marcelo Rebelo de Sousa dispensa o apoio da direita e dos \u201cderrotados\u201d das elei\u00e7\u00f5es legislativas de Outubro por temer que isso comprometa o seu futuro.", "title": "Jer\u00f3nimo: Marcelo n\u00e3o quer apoio dos \u201cderrotados\u201d das legislativas por recear pelo seu futuro", "tag": "politica", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jeronimo-marcelo-nao-quer-apoio-dos-derrotados-das-legislativas-por-recear-pelo-seu-futuro-1719703", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/734728?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma mu\u00e7ulmana foi obrigada a sair de um com\u00edcio de Donald Trump quando se levantou da cadeira, em sil\u00eancio, com o seu len\u00e7o na cabe\u00e7a e uma", "title": "Mu\u00e7ulmana obrigada a sair de com\u00edcio de Trump", "tag": "mundo", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/muculmana-obrigada-a-sair-de-comicio-de-trump-1719701", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56916bc70cf2468d8fd082ab/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Paulo de Morais considerou neste s\u00e1bado que o Or\u00e7amento do Estado (OE) tem sido o maior instrumento de corrup\u00e7\u00e3o em Portugal, considerando que o documento tem \"servido como manjedoura\" para alimentar alguns grupos econ\u00f3micos.", "title": "Paulo de Morais diz que OE tem sido maior instrumento de corrup\u00e7\u00e3o em Portugal", "tag": "politica", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/paulo-de-morais-diz-que-oe-tem-sido-maior-instrumento-de-corrupcao-em-portugal-1719698", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/771308?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Barcelona voltou neste s\u00e1bado ao comando da liga espanhola, ao vencer em Camp Nou o Granada por 4-0, em jogo da 19.\u00aa jornada da liga espanhola.", "title": "Barcelona recupera lideran\u00e7a em Espanha", "tag": "desporto", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/barcelona-recupera-lideranca-em-espanha-1719699", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024411?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral do PS n\u00e3o seguiu, \u201cpor prud\u00eancia\u201d, o exemplo do presidente do partido, Carlos C\u00e9sar, no apoio expresso a um candidato presidencial. Mas apelou este s\u00e1bado, na abertura do Conselho Nacional, a todos os socialistas para que \u201cse empenhem em apoiar activamente \u00e0 primeira volta o candidato que considerem melhor colocado\u201d para ganhar as elei\u00e7\u00f5es \u00e0 segunda volta.", "title": "Primeira volta das presidenciais funcionar\u00e1 como \"prim\u00e1rias da esquerda\", diz Costa", "tag": "politica", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-apela-aos-socialistas-que-apoiem-novoa-ou-belem-para-garantir-segunda-volta-1719696", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024415?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A diocese do Porto anunciou que o Papa Francisco nomeou Ant\u00f3nio Augusto de Oliveira Azevedo, de 53 anos, bispo auxiliar, juntando-se a Ant\u00f3nio Taipa e a Pio Alves como titular desse cargo.\u201cO Papa Francisco nomeou hoje, dia 9 de Janeiro de 2016, o padre Ant\u00f3nio Augusto de Oliveira Azevedo, bispo auxiliar do Porto. Celebremos a gratid\u00e3o em ac\u00e7\u00e3o de gra\u00e7as a Deus que concede \u00e0 igreja do Porto a b\u00ean\u00e7\u00e3o de um novo bispo auxiliar e d\u00e1 ao nosso minist\u00e9rio episcopal mais um irm\u00e3o dedicado e um colaborador generoso\u201d, congratula-se a diocese em comunicado.Nascido em Avioso, na Maia, Ant\u00f3nio Augusto de Oliveira Azevedo teve a sua ordena\u00e7\u00e3o presbiterial em 1986 na S\u00e9 do Porto, sendo professor na Faculdade de Teologia da Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa desde 2003.\u201cNos dois primeiros anos de sacerd\u00f3cio foi vig\u00e1rio paroquial de Santo Tirso (1986-1988), assumindo fun\u00e7\u00e3o de capel\u00e3o militar na For\u00e7a A\u00e9rea em 1988. Torna-se conselheiro espiritual das Equipas de Nossa Senhora em 1989, miss\u00e3o que ainda hoje exerce\u201d, acrescenta a biografia disponibilizada pela diocese.Entre 1990 e 2000 foi p\u00e1roco de Vilar do Para\u00edso, em Vila Nova de Gaia, fun\u00e7\u00e3o que acumulou com a assist\u00eancia da Pastoral Oper\u00e1ria do Porto de 1998 a 2000. Exerce o cargo juiz do Tribunal Eclesi\u00e1stico do Porto desde 2004, ano em que assumiu a capelania do centro regional do Porto da Universidade Cat\u00f3lica.O agora nomeado bispo auxiliar do Porto foi designado reitor do Semin\u00e1rio Maior do Porto em 2012 e respons\u00e1vel pelo acompanhamento dos novos padres em 2015.", "title": "Ant\u00f3nio Augusto de Oliveira Azevedo \u00e9 o novo bispo auxiliar do Porto", "tag": "sociedade", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/antonio-augusto-de-oliveira-azevedo-e-o-novo-bispo-auxiliar-do-porto-1719694", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024410?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No ano passado aderiram ao programa troca de seringas 1450 farm\u00e1cias de todo o pa\u00eds, mas na pr\u00e1tica s\u00f3 452 \u00e9 que fizeram essa troca, que se cifrou em mais de 90 mil seringas distribu\u00eddas. Estes dados da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Farm\u00e1cias dizem respeito ao \u00a0ano em que foi retomado o programa troca de seringas nas farm\u00e1cias, que esteve suspenso desde 2012.Do in\u00edcio de Janeiro ao final de Dezembro de 2015, foram disponibilizados 46.037 kits em 452 farm\u00e1cias de todo o pa\u00eds, correspondendo a um total de 92.074 seringas distribu\u00eddas pelos estabelecimentos filiados naquela associa\u00e7\u00e3o. No primeiro semestre foram disponibilizados 11.583 kits, n\u00famero que praticamente triplicou no segundo semestre, chegando aos 34.454 kits distribu\u00eddos. No entanto, as farm\u00e1cias envolvidas na troca de seringas est\u00e3o muito aqu\u00e9m do total de estabelecimentos que aderiram ao programa, uma vez que correspondem a menos de um ter\u00e7o.O Programa de Troca de Seringas nas Farm\u00e1cias estava suspenso desde 2012, quando cessou o contrato entre a Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Farm\u00e1cias e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Durante o per\u00edodo em que esteve suspenso, a troca foi feita apenas nos centros de sa\u00fade e em institui\u00e7\u00f5es de solidariedade social. O rein\u00edcio da iniciativa ocorreu de forma faseada e cumprindo o calend\u00e1rio da direc\u00e7\u00e3o-geral da Sa\u00fade, tendo come\u00e7ado em Janeiro pelo distrito de Set\u00fabal, estendendo-se progressivamente a Lisboa, ao Porto e posteriormente aos restantes distritos do pa\u00eds.Actualmente, o n\u00famero de farm\u00e1cias aderentes ao programa ultrapassa o existente quando o programa cessou: em 2012 as farm\u00e1cias participantes eram apenas 1200.", "title": "Troca de seringas s\u00f3 se fez num ter\u00e7o das farm\u00e1cias", "tag": "sociedade", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/troca-de-seringas-so-se-fez-num-terco-das-farmacias-1719693", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/743000?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Era apenas uma \u201cideia pessoal\u201d, \u201cexpressa espontaneamente\u201d, durante uma entrevista ao Diario Monta\u00f1\u00e9s, no passado domingo, assegurou esta sexta-feira ao jornal ABC o conselheiro para a Inova\u00e7\u00e3o, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio da Cant\u00e1bria. Mas, rapidamente, se transformou em tema de debate. Afinal, n\u00e3o \u00e9 todos os dias que um membro de um governo regional se prop\u00f5e interferir no princ\u00edpio da universalidade do acesso aos bens culturais.", "title": "Leil\u00e3o de entradas para Altamira est\u00e1 a provocar pol\u00e9mica em Espanha", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/proposta-para-leiloar-entradas-em-altamira-esta-a-provocar-polemica-em-espanha-1719609", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024297?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Edgar Silva apelou neste s\u00e1bado ao voto dos portugueses nos valores de Abril nas elei\u00e7\u00f5es de 24 de Janeiro e lembrou que \"em democracia n\u00e3o h\u00e1 vencedores antecipados\".", "title": "Edgar Silva apelou ao voto nos valores de Abril", "tag": "politica", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-apelou-ao-voto-nos-valores-de-abril-1719691", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/997838?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A primeira mulher a participar num Grande Pr\u00e9mio de F\u00f3rmula 1, Maria Teresa de Filippis, morreu aos 89 anos, na noite de sexta-feira, sem que as causas da morte tenham sido confirmdas. A piloto italiana ter\u00e1 para sempre o estatuto de pioneira, gra\u00e7as a uma experi\u00eancia breve mas hist\u00f3rica. O ano de 1958 marcou a estreia feminina no mais importante campeonato automobil\u00edstico do mundo, com a piloto nascida em N\u00e1poles a participar em tr\u00eas corridas do Mundial. Uma delas em Portugal, no circuito da Boavista, no Porto, onde de Filippis sofreu um acidente.", "title": "Morreu a primeira mulher de sempre a conduzir um F\u00f3rmula 1", "tag": "desporto", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/morreu-a-primeira-mulher-de-sempre-a-conduzir-um-formula-1-1719692", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024409?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Spike Lee est\u00e1 de regresso \u00e0 vida de Michael Jackson, apenas tr\u00eas anos depois de ter estreado Bad 25, <em style=\"line-height: 1.6em;\">Bad</em>. O realizador americano est\u00e1 a preparar um novo document\u00e1rio, desta vez sobre a ascens\u00e3o do m\u00fasico que conquistou o t\u00edtulo de rei da pop. Michael Jackson\u2019s Journey from Motown to Off the Wall tem estreia marcada para o Festival de Sundance a 24 de Janeiro, a 5 de Fevereiro passa na televis\u00e3o norte-americana (no Showtime) e semanas depois, a 24, chega \u00e0s lojas num pacote especial que inclui a reedi\u00e7\u00e3o do \u00e1lbum Off The Wall.", "title": "O segundo document\u00e1rio de Spike Lee sobre Michael Jackson chega \u00e0s lojas em Fevereiro", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/documentario-de-spike-lee-sobre-michael-jackson-ate-off-the-wall-chega-em-fevereiro-1719687", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1024406?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O governador da Calif\u00f3rnia Jerry Brown declarou esta semana o estado de emerg\u00eancia devido a uma fuga de g\u00e1s natural que tem estado a provocar problemas de sa\u00fade a habitantes da Calif\u00f3rnia, nos Estados Unidos, pedindo alternativas que travem a fuga caso os esfor\u00e7os actuais falhem.", "title": "Fuga de g\u00e1s natural obriga governador da Calif\u00f3rnia a declarar emerg\u00eancia", "tag": "ciencia", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/fuga-de-gas-natural-obriga-governador-da-california-a-declarar-emergencia-1719689", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1024408?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma idosa de 85 anos morreu na madrugada deste s\u00e1bado, na sequ\u00eancia de um inc\u00eandio que deflagrou no interior do apartamento onde residia, na localidade de Linda-a-Velha, concelho de Oeiras.", "title": "Inc\u00eandio em Linda-a-Velha mata octogen\u00e1ria", "tag": "local", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/incendio-em-lindaavelha-mata-octogenaria-1719690", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/373202?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador do Sporting de Braga, Paulo Fonseca, considerou o Sporting a melhor equipa do campeonato neste momento, mas frisou a vontade de vencer em Alvalade no domingo, na 17\u00aa jornada da I Liga.", "title": "Paulo Fonseca: \u201cNa Ta\u00e7a prov\u00e1mos que n\u00e3o era uma miss\u00e3o imposs\u00edvel\u201d", "tag": "desporto", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/paulo-fonseca-na-taca-provamos-que-nao-era-uma-missao-impossivel-1719688", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024407?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA) colocou neste s\u00e1bado sob aviso amarelo todo o arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores devido \u00e0 previs\u00e3o de vento, chuva e agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima.", "title": "Todas as ilhas dos A\u00e7ores sob aviso amarelo at\u00e9 domingo", "tag": "local", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/todas-as-ilhas-dos-acores-sob-aviso-amarelo-ate-domingo-1719686", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/364216?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Seis pessoas que estavam em dificuldades no Parque da Peneda-Ger\u00eas foram localizadas pelas autoridades e est\u00e3o j\u00e1 a receber assist\u00eancia m\u00e9dica, informou fonte do Comando Distrital de Opera\u00e7\u00f5es de Socorro.", "title": "Pessoas em dificuldades no Parque Peneda-Ger\u00eas j\u00e1 est\u00e3o a ser assistidas", "tag": "sociedade", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/seis-pessoas-por-resgatar-no-parque-penedageres-1719685", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/380109?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do PS, Carlos C\u00e9sar, revelou neste s\u00e1bado que apoia a candidatura de Sampaio da N\u00f3voa \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.", "title": "Carlos C\u00e9sar apoia Sampaio da N\u00f3voa", "tag": "politica", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/carlos-cesar-apoia-sampaio-da-novoa-1719684", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024417?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O instituto a cargo da edi\u00e7\u00e3o alem\u00e3 anotada de Mein Kampf, o manifestado partid\u00e1rio e autobiogr\u00e1fico de Adolf Htler e o guia ideol\u00f3gico do Nazismo, receberam quase quatro vezes mais encomendas da obra do que o n\u00famero de livros publicado. O livro regressou \u00e0s livrarias alem\u00e3s na sexta-feira, pela primeira vez desde 1945 e o fim da Segunda Guerra Mundial.", "title": "Procura de Mein Kampf  na Alemanha supera quatro vezes a tiragem", "tag": "mundo", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/procura-de-mein-kampf--na-alemanha-supera-quatro-vezes-as-edicoes-publicadas-1719679", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024397?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, est\u00e1 convicto de que o Governo chegar\u00e1 a \"um bom entendimento\" com os novos donos da TAP para que o controlo da companhia a\u00e9rea regresse ao Estado.", "title": "Ant\u00f3nio Costa espera um \"bom entendimento\" na TAP", "tag": "economia", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/antonio-costa-espera-um-bom-entendimento-na-tap-1719682", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/375341?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os cientistas europeus v\u00e3o enviar um comando para o espa\u00e7o, no domingo, para tentar fazer mover e restaurar o contacto com o rob\u00f4 ", "title": "Cientistas v\u00e3o tentar p\u00f4r File a trabalhar", "tag": "ciencia", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/cientistas-vao-tentar-por-file-a-trabalhar-1719680", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/885217?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Marisa Matias, candidata presidencial do Bloco de Esquerda, \u00e9 a convidada deste s\u00e1bado do Clube do Pensadores, espa\u00e7o de debate p\u00fablico.", "title": "Marisa Matias no Clube dos Pensadores", "tag": "politica", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-no-clube-dos-pensadores-1719676", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1022785?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-vereador da Mobilidade da C\u00e2mara de Lisboa Fernando Nunes da Silva considera que a requalifica\u00e7\u00e3o proposta pela autarquia para a Segunda Circular \u00e9 \u201cuma opera\u00e7\u00e3o de cosm\u00e9tica\u201d para \u201cdisfar\u00e7ar o caos\u201d do tr\u00e2nsito, defendendo interven\u00e7\u00f5es nos acessos \u00e0 via.", "title": "Projecto para Segunda Circular \u00e9 \u201copera\u00e7\u00e3o cosm\u00e9tica\u201d, avisa ex-vereador da Mobilidade", "tag": "local", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/projecto-para-segunda-circular-e-operacao-cosmetica-avisa-exvereador-da-mobilidade-1719674", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024395?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Culminando uma semana em que a cada dia\u00a0endureceu um pouco mais o\u00a0seu discurso, a chanceler alem\u00e3 defendeu neste s\u00e1bado que os refugiados que cometam crimes devem perder o direito de asilo no pa\u00eds, mesmo que sejam s\u00f3 condenados a pena suspensa. Angela Merkel, no centro da tempestade desencadeada pelas agress\u00f5es sexuais em Col\u00f3nia, na noite de passagem de ano, tenta cortar caminho aos que a querem for\u00e7ar a fechar a porta aos refugiados. \u00a0", "title": "Merkel endurece discurso para salvar pol\u00edtica de acolhimento de refugiados", "tag": "mundo", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/merkel-defende-expulsao-de-candidatos-a-asilo-condenados-a-penas-leves-1719673", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56912e270cf2215c219dd88d/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-09-2016", "lead": "Comparar Marcelo Rebelo de Sousa e Donald Trump pode parecer excessivo mas, mesmo tendo presente as fortes diferen\u00e7as de personalidade, a verdade \u00e9 que s\u00e3o ambos produto de uma nova pol\u00edtica em que as celebridades procuram ser eleitas presidentes.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/marcelo-e-trump-no-pais-das-presidenciais-1719672", "title": "Marcelo e Trump no pa\u00eds das presidenciais", "tag": "opiniao"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara de Gaia acusa a Quercus de ter sido \u201cdesleal\u201d com o munic\u00edpio, ao ter atacado publicamente a op\u00e7\u00e3o para a localiza\u00e7\u00e3o do festival Mar\u00e9s Vivas deste ano, junto \u00e0 reserva do Estu\u00e1rio do Douro, sem primeiro tentar obter explica\u00e7\u00f5es da c\u00e2mara sobre a forma de minimizar o impacto desta op\u00e7\u00e3o. Eduardo V\u00edtor Rodrigues diz estar seguro da vigil\u00e2ncia que a Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente vai come\u00e7ar, desde j\u00e1, a exercer sobre a log\u00edstica e organiza\u00e7\u00e3o do evento marcado para Julho e que mobiliza cerca de 90 mil pessoas, em tr\u00eas dias, para as proximidades de uma \u00e1rea classificada.", "title": "Autarca de Gaia acusa Quercus de deslealdade no caso Mar\u00e9s Vivas", "tag": "local", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/autarca-de-gaia-acusa-quercus-de-deslealdade-no-caso-mares-vivas-1719670", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024390?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tr\u00eas turistas, dois austr\u00edacos e um alem\u00e3o, foram esfaqueados por dois atacantes na sexta-feira \u00e0 noite num hotel de Hurghada, est\u00e2ncia na costa do mar Vermelho, num novo golpe para o sector tur\u00edstico do Egipto.", "title": "Tr\u00eas turistas estrangeiros esfaqueados num hotel de Hurghada", "tag": "mundo", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/tres-turistas-estrangeiros-esfaqueados-num-hotel-de-hurghada-1719668", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024382?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-presidente da UEFA, Michel Platini, vai apresentar na segunda-feira recurso da suspens\u00e3o de oito anos aplicada pelo comit\u00e9 de \u00e9tica da FIFA, revelou neste s\u00e1bado \u00e0 ag\u00eancia AFP o advogado do franc\u00eas, Thibaud d'Ales.", "title": "Platini apresentar\u00e1 pedido de recurso da suspens\u00e3o aplicada pela FIFA", "tag": "desporto", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/platini-apresentara-pedido-de-recurso-da-suspensao-aplicada-pela-fifa-1719667", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024377?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jordan Spieth reconheceu que nunca esperou come\u00e7ar o primeiro torneio do ano com 16 abaixo do par em duas voltas, mas foi o que aconteceu no Hyundai Tournament of Champions, prova reservada aos jogadores que venceram no PGA Tour na \u00e9poca de 2014-2015, e que decorre no par-73 do The Plantation Course at Kapaulua, na ilha de Maui, no Havai.\u00a0", "title": "Jordan Spieth em passo recordista no Havai", "tag": "desporto", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jordan-spieth-em-passo-recordista-no-havai-1719671", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024412?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os protestos contra o aumento do pre\u00e7o dos transportes p\u00fablicos no Brasil, esta sexta-feira, resvalaram em confrontos entre os manifestantes e a pol\u00edcia nas cidades de S\u00e3o Paulo e do Rio de Janeiro.", "title": "Confrontos em protestos no Brasil por aumento do pre\u00e7o dos transportes p\u00fablicos", "tag": "mundo", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/confrontos-em-protestos-no-brasil-por-aumento-do-preco-dos-transportes-publicos-1719665", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024373?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na terceira edi\u00e7\u00e3o da bienal Artista na Cidade, Lisboa acolhe uma s\u00e9rie de obras e iniciativas do bailarino e core\u00f3grafo congol\u00eas Faustin Linyekula, nascido no antigo Zaire em 1974. O interesse internacional pela forma como junta no seu corpo a hist\u00f3ria pessoal e a do seu pa\u00eds levou-o a apresentar-se em Lisboa a partir de 2003, nos festivais Dan\u00e7as na Cidade e Alkantara, assim como no Teatro Maria Matos. Fundador, em Kisangani, no interior da Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo, dos Studios Kabako, em 2001, Linyekula revelou-se desde ent\u00e3o um dos mais estimulantes criadores em solo africano. A partir de 14 de Janeiro, data em que estreia o espect\u00e1culo Portrait Series: I Miguel, no Teatro Cam\u00f5es, haver\u00e1 todo um ano para comprov\u00e1-lo.\u00a0", "title": "\u201c\u00c9 t\u00e3o importante actuar num quintal em Kisangani como no Festival de Avignon\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/e-tao-importante-actuar-num-quintal-em-kisangani-como-no-festival-de-avignon-1719581", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024335?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A aviadora brit\u00e2nica Tracey Curtis-Taylor voou no seu avi\u00e3o biplano, de cockpit aberto, por cima de Sidney e aterrou no aeroporto internacional da cidade australiana neste s\u00e1bado, completando uma viagem de tr\u00eas meses, que recriou uma travessia pioneira da hist\u00f3ria da avia\u00e7\u00e3o.", "title": "Aviadora completa travessia entre Inglaterra e Austr\u00e1lia num avi\u00e3o vintage", "tag": "mundo", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/aviadora-completa-travessia-entre-inglaterra-e-australia-num-aviao-vintage-1719664", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024370?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ainda a digerir o final da primeira temporada de Mr. Robot, a s\u00e9rie de televis\u00e3o que surpreendeu tudo e todos no \u00faltimo ano e que agora se destaca nesta \u00e9poca de pr\u00e9mios, fal\u00e1mos com Martin Wallstr\u00f6m. Ou seja, Tyrell Wellick, o homem que vai ganhando destaque ao longo da s\u00e9rie de Sam Esmail e que tem tanto de assustador como de misterioso. Sobre o que a\u00ed vem, o actor sueco pouco p\u00f4de dizer mas a garantia \u00e9 de que a loucura vai continuar, agora que o mundo ficou mais ca\u00f3tico.", "title": "\u201cSe o que se passou em Mr. Robot acontecesse na vida real, seria o caos\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/se-o-que-se-passou-em-mr-robot-acontecesse-na-vida-real-seria-o-caos-1719624", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024309?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O estal\u00e3o do c\u00e3o do barrocal algarvio j\u00e1 foi aprovado pelo Clube Portugu\u00eas de Canicultura (CPC). Agora s\u00f3 falta o reconhecimento por parte da Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Alimenta\u00e7\u00e3o e Veterin\u00e1ria (DGAV) para que exista oficialmente uma nova ra\u00e7a portuguesa, a juntar \u00e0s dez j\u00e1 existentes, como o c\u00e3o da serra da Estrela ou o podengo portugu\u00eas. Apesar de a ra\u00e7a n\u00e3o ter surgido recentemente, s\u00f3 h\u00e1 uns anos \u00e9 que Rog\u00e9rio Teixeira, presidente da Associa\u00e7\u00e3o de Criadores do C\u00e3o do Barrocal Algarvio, reparou que se poderia tratar de uma ra\u00e7a diferente e decidiu \u201cp\u00f4r m\u00e3os \u00e0 obra\u201d.", "title": "Nova ra\u00e7a de c\u00e3es portuguesa prestes a ser reconhecida", "tag": "local", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/nova-raca-de-caes-portuguesa-prestes-a-ser-reconhecida-1719590", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024272?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Distinguido esta semana como diplomata econ\u00f3mico do ano pela C\u00e2mara de Com\u00e9rcio e Ind\u00fastria Portuguesa, o embaixador de Portugal em Mo\u00e7ambique, Jos\u00e9 Augusto Duarte, afirma que a conjuntura econ\u00f3mica em Mo\u00e7ambique deve ser olhada com tanta aten\u00e7\u00e3o como a tens\u00e3o que ainda existe ao n\u00edvel pol\u00edtico entre as for\u00e7as da Renamo e da Frelimo.", "title": "\u201cH\u00e1 mais portugueses a sair do que a entrar\u201d em Mo\u00e7ambique", "tag": "economia", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ha-mais-portugueses-a-sair-do-que-a-entrar-em-mocambique-1719585", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024307?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um livro sobre uma hist\u00f3ria de amor entre uma israelita e um palestiniano tornou-se um sucesso de vendas inesperado em Israel depois de ter sido retirado dos programas curriculares dos liceus israelitas.", "title": "Isto \u00e9 um protesto: um amor israelo-palestiniano est\u00e1 no top de vendas em Israel", "tag": "mundo", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/isto-e-um-protesto-um-amor-israelopalestiniano-esta-no-top-de-vendas-em-israel-1719592", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024275?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Chegaram com a regularidade de um por ano. Lu\u00eds Figo, em 2000, Zidane, em 2001, Ronaldo \u201cFen\u00f3meno\u201d, em 2002, David Beckham em 2003. Era a pol\u00edtica dos \u201cgal\u00e1cticos\u201d em ac\u00e7\u00e3o. Florentino P\u00e9rez pagava os milh\u00f5es que fosse preciso para ter os melhores jogadores do mundo no Real Madrid. Mas os \u201cgal\u00e1cticos\u201d n\u00e3o chegavam para fazer uma equipa. O resto viria da \u201ccantera\u201d, que j\u00e1 tinha dado jogadores como Iker Casillas e Ra\u00fal Gonz\u00e1lez, jogadores de topo por direito pr\u00f3prio. A esta estrat\u00e9gia Florentino chamou \u201cZidanes e Pavones\u201d. Zidane, um dos melhores jogadores de sempre, foi anunciado no in\u00edcio da semana como novo treinador do Real. Francisco Pav\u00f3n tem 35 anos e est\u00e1 desempregado.", "title": "O destino pouco fabuloso de Francisco Pav\u00f3n", "tag": "desporto", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-destino-pouco-fabuloso-de-francisco-pavon-1719629", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024323?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma peti\u00e7\u00e3o que pretende p\u00f4r fim \u00e0 forma de \u201ciniquidade\u201d que \u00e9 a impossibilidade de os pais verem os seus filhos nascer, em caso de cesariana, na maior parte dos hospitais p\u00fablicos - ao contr\u00e1rio do que sucede em quase todos os privados - \u00a0chegou esta semana \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica, onde est\u00e1 a aguardar vota\u00e7\u00e3o final.", "title": "CDS apresenta projecto-de-lei para que pais possam assistir a cesarianas", "tag": "sociedade", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/peticao-para-que-pais-possam-assistir-a-cesarianas-foi-aprovada-no-parlamento-1719569", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/755261?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Sindicato dos Quadros T\u00e9cnicos do Estado (STE) pediu esta semana ao Provedor de Justi\u00e7a para analisar a possibilidade de solicitar ao Tribunal Constitucional a verifica\u00e7\u00e3o da constitucionalidade da continua\u00e7\u00e3o dos cortes salariais na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.", "title": "Quadros do Estado pedem interven\u00e7\u00e3o do Provedor de Justi\u00e7a nos cortes salariais", "tag": "economia", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/quadros-do-estado-pedem-intervencao-do-provedor-de-justica-nos-cortes-salariais-1719663", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024365?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Utopia de Thomas More surge como contraponto a uma sociedade semi-feudal, de servos e senhores, em que a no\u00e7\u00e3o dos direitos - desde logo o direito ao trabalho com direitos - estava longe de ter emergido. Cinco s\u00e9culos depois, registamos avan\u00e7os extraordin\u00e1rios, que projectam no futuro novos desafios, pois nenhuma conquista \u00e9 definitiva. O grande contributo que More nos deixa \u00e9 a ideia de que h\u00e1 alternativas ao discurso e \u00e0s pr\u00e1ticas institu\u00eddas e que n\u00e3o nos devemos conformar com a \u201crealidade\u201d do presente.", "title": "Reduzir o tempo de trabalho \u00e9 das batalhas mais dif\u00edceis e um debate inevit\u00e1vel", "tag": "economia", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/trabalho-more-deixounos-a-ideia-de-que-ha-alternativas-ao-presente-1719579", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024362?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Pharol vai processar o ex-presidente-executivo (CEO) da PT, Zeinal Bava, por responsabilidade nos investimentos em d\u00edvida do Grupo Esp\u00edrito Santo (GES) que a empresa realizou a partir de 2010. A informa\u00e7\u00e3o consta no processo que deu entrada na quinta-feira no Tribunal Judicial da Comarca de Lisboa contra a auditora Deloitte e o revisor oficial de contas Jo\u00e3o Costa da Silva por preju\u00edzos relacionados com estes investimentos, a que o P\u00daBLICO teve acesso.", "title": "Pharol vai processar Zeinal Bava por investimentos no GES", "tag": "economia", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/pharol-vai-processar-zeinal-bava-por-responsabilidade-dos-investimentos-no-ges-1719662", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024361?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A direc\u00e7\u00e3o do PS decidiu manter a data dos congressos distritais para o dia 19 de Mar\u00e7o, apesar do descontentamento de alguns presidentes que lan\u00e7aram um apelo \u00e0 secret\u00e1ria-geral adjunta do partido, Ana Catarina Mendes, para que as reuni\u00f5es magnas das federa\u00e7\u00f5es fossem adiadas.", "title": "Direc\u00e7\u00e3o do PS n\u00e3o cede no adiamento dos congressos federativos", "tag": "politica", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/direccao-do-ps-nao-cede-no-adiamento-dos-congressos-federativos-1719596", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1006295?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Maria de Bel\u00e9m Roseira diz que n\u00e3o convida ningu\u00e9m para a sua campanha nem pede apoio de ningu\u00e9m. N\u00e3o se mostra preocupada por n\u00e3o ter o apoio do PS.", "title": "\u201cN\u00e3o conhe\u00e7o o segurismo\u201d", "tag": "politica", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/tenho-perspectivas-e-expectativas-muito-positivas-em-relacao-ao-governo-1719469", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024327?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Candidata conduziu, em 2006, a elabora\u00e7\u00e3o da lei que regula o acesso \u00e0 Procria\u00e7\u00e3o Medicamente Assistida (PMA). Hoje mant\u00e9m as d\u00favidas sobre se esta t\u00e9cnica deve ser reconhecida enquanto m\u00e9todo de procria\u00e7\u00e3o alternativa e n\u00e3o apenas como terap\u00eautica, como \u00e9. E considera que o actual processo legislativo deve contar com o parecer do Conselho Nacional de \u00c9tica para as Ci\u00eancias da Vida. Quanto \u00e0 eutan\u00e1sia, discorda porque teme que, num pa\u00eds como Portugal, esta t\u00e9cnica possa ser usada com fins mat\u00e9rias de obten\u00e7\u00e3o de patrim\u00f3nio.", "title": "Maria de Bel\u00e9m sugere que lei da PMA tenha parecer do Conselho Nacional de \u00c9tica", "tag": "politica", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-defende-que-lei-da-pma-tenha-parecer-do-conselho-nacional-de-etica-1719468", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024329?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Maria de Bel\u00e9m Roseira n\u00e3o percebe porque est\u00e1 a ser mais escrutinada do que os outros candidatos em quest\u00f5es de conflito de interesses. E afirma que n\u00e3o violou ao ser presidente da comiss\u00e3o parlamentar de sa\u00fade e simultaneamente consultora do GES/Sa\u00fade. Garante que como advogada nem teria que ter tornado publico os nomes dos seus clientes. E perante a pergunta sobre se discutiu ou decidiu, mesmo de forma indirecta, sobre mat\u00e9rias relativas ao BES/Sa\u00fade, responde: \"Que eu tenha conhecimento, n\u00e3o.\"", "title": "\u201cQualquer consultoria que aceite \u00e9 sempre na defesa do interesse p\u00fablico\u201d", "tag": "politica", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/qualquer-consultoria-que-eu-aceite-e-sempre-no-sentido-da-defesa-do-interesse-publico-1719467", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024331?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Aos 66 anos, Maria de Bel\u00e9m Roseira candidata-se a Presidente com a no\u00e7\u00e3o de que se ocupar este cargo t\u00eam de respeitar o \"espa\u00e7o pr\u00f3prio\" do Governo e da Assembleia, mas deve ter uma atitude dialogante e colaborante, incluindo em mat\u00e9ria de negocia\u00e7\u00e3o europeia. Frisa que as regras europeias foram mais d\u00f3ceis para outros pa\u00edses intervencionados pela ajuda financeira. E teme pelo futuro dos bancos portugueses.", "title": "\u201cEstou muito confort\u00e1vel com a Constitui\u00e7\u00e3o tal como ela se encontra\u201d", "tag": "politica", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/estou-muito-confortavel-com-a-constituicao-tal-como-ela-se-encontra-1719470", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024325?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O porta-voz do CDS, o l\u00edder da distrital de Braga e um ex-deputado, todos apoiantes de Nuno Melo a candidato \u00e0 lideran\u00e7a do CDS-PP, est\u00e3o a preparar uma mo\u00e7\u00e3o para apresentar no pr\u00f3ximo congresso marcado para 12 e 13 de Mar\u00e7o. O eurodeputado n\u00e3o anunciou a sua decis\u00e3o sobre se \u00e9 candidato, o que s\u00f3 dever\u00e1 acontecer na pr\u00f3xima semana. \u00a0", "title": "Apoiantes de Nuno Melo preparam mo\u00e7\u00e3o ao congresso", "tag": "politica", "date": "01-09-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/apoiantes-de-nuno-melo-preparam-mocao-ao-congresso-1719661", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5691195b0cf29f14c410a42a/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-09-2016", "lead": "Era previs\u00edvel que a campanha para Presidente da Rep\u00fablica (PR) fosse insonsa e desinteressante, como est\u00e1 a ser. Marcelo parte como favorito e tudo indica que ganhar\u00e1 \u00e0 primeira volta. N\u00f3voa n\u00e3o conseguiu descolar de uma imagem de homem s\u00e9rio, mas demasiado acad\u00e9mico, at\u00e9 mesmo com os apoios de peso que teve desde a primeira hora. Bel\u00e9m corre em desfor\u00e7o, contra o partido de origem, representando a linha segurista e um punhado de boas inten\u00e7\u00f5es. Marisa est\u00e1 deslocada da realidade das compet\u00eancias de um PR. O Governo finge-se de morto, ciente de que \u00e9 Marcelo quem levantar\u00e1, em tese, menos problemas a Costa.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/presidente-da-republica--esse-estranho-opni-1719619", "title": "Presidente da Rep\u00fablica \u2013 esse estranho \u201cOPNI\u201d", "tag": "politica"}, {"date": "01-09-2016", "lead": "\u201cOs camale\u00f5es, pertencentes a uma fam\u00edlia da classe dos R\u00e9pteis, distinguem-se de outros lagartos pela habilidade de algumas esp\u00e9cies em trocar de cor, por sua l\u00edngua r\u00e1pida e alongada, por seus\u00a0olhos, que podem ser movidos independentemente um do outro...\u201d (Wikip\u00e9dia). A \u201chabilidade\u201d em trocar de cor tem, entre outras fun\u00e7\u00f5es, a camuflagem, qualidade que lhes permite passar despercebidos e que funciona como mecanismo de defesa e de ataque, respectivamente em rela\u00e7\u00e3o aos predadores e \u00e0s presas.\u00a0No momento pol\u00edtico que vivemos, encontramos essa caracter\u00edstica num dos candidatos \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, o professor Marcelo Rebelo de Sousa.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-camuflagem-na-politica-1719618", "title": "A camuflagem na pol\u00edtica", "tag": "politica"}, {"date": "01-09-2016", "lead": "Corrida a Bel\u00e9m", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1719621", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-09-2016", "lead": "Em Lisboa, os \u00faltimos dias de 2015 foram dominados na opini\u00e3o p\u00fablica, pelo pol\u00e9mico e imposto desaparecimento do Palmeira.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/a-nau-de-bacalhau-com-velas-de-queijo-e-corvos-de-massapao-1719617", "title": "A nau de bacalhau com velas de queijo e corvos de massap\u00e3o", "tag": "local"}, {"date": "01-09-2016", "lead": "A pr\u00e9-campanha da elei\u00e7\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica foi um espect\u00e1culo triste. Foi-o pela falta de qualidade do debate pol\u00edtico, pela aus\u00eancia de verdadeira discuss\u00e3o sobre o futuro por parte dos candidatos. Foi-o tamb\u00e9m pela falta de compar\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o social. Foi not\u00f3ria a aus\u00eancia de crit\u00e9rio jornal\u00edstico que seleccionasse, priorizasse e hierarquizasse. Isto para j\u00e1 n\u00e3o falar do absurdo de organizar tr\u00eas frente-a-frente por dia ao longo de uma dezena de dias. O resultado foi uma cacofonia aparentemente democr\u00e1tica, baseada num suposto crit\u00e9rio igualit\u00e1rio, que amalgama tudo e todos e funciona como um apelo \u00e0 absten\u00e7\u00e3o do eleitorado, vencido pelo cansa\u00e7o e pela inexist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es de escolha.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-paradoxo-das-presidenciais-1719611", "title": "O paradoxo das presidenciais", "tag": "politica"}, {"date": "01-09-2016", "lead": "A primeira raiva \u00e9 a injusti\u00e7a. D\u00e1-nos cabo do cora\u00e7\u00e3o ver algu\u00e9m que se portou bem ser maltratado. O abuso e a ingratid\u00e3o s\u00e3o amigos \u00edntimos.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mal-agradecidos-1719607", "title": "Mal agradecidos", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-09-2016", "lead": "No primeiro artigo que aqui escrevi falei de dois aspectos da crise dos jornais e do jornalismo: a decad\u00eancia de uma cultura das not\u00edcias nas redac\u00e7\u00f5es em detrimento de um jornalismo opinativo e a aceita\u00e7\u00e3o acr\u00edtica das \u201credes sociais\u201d e do chamado \u201cjornalismo do cidad\u00e3o\u201d como fonte de not\u00edcias sem media\u00e7\u00e3o, ou como um agora electr\u00f3nico em que se possam ver \u201ctend\u00eancias\u201d. Se a crise das not\u00edcias, o terreno s\u00f3lido do jornalismo, ainda pode ser explicada pela depaupera\u00e7\u00e3o das redac\u00e7\u00f5es, pela escassez de meios e de tempo, pela utiliza\u00e7\u00e3o de trabalho de estagi\u00e1rios e outras formas de trabalho barato, em detrimento de redac\u00e7\u00f5es s\u00f3lidas e experimentadas, abaladas pelo afastamento de muitos dos seus jornalistas seniores, tidos como mais caros, a aceita\u00e7\u00e3o acr\u00edtica de que o jornalismo \u201cmudou de car\u00e1cter\u201d, passou a ser \u201cinteractivo\u201d com os seus leitores, tem de \u201cmodernizar-se\u201d e acompanhar as \u201cnovas tend\u00eancias\u201d da \u201cinforma\u00e7\u00e3o\u201d e usar \u201cnovas fontes\u201d e \u201cnovos m\u00e9todos\u201d em resultado da Internet, do Facebook e do Twitter, \u00e9 para mim uma receita certa para substituir os jornais por um \u201cproduto\u201d, ou uma \u201cmarca\u201d, ou uma esp\u00e9cie de blogue entre o opinativo, o copy-paste\u00a0 e o cultural, dependendo dos gostos.", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/sobre-a-crise-dos-jornais-2-1719614", "title": "Sobre a crise dos jornais (2)", "tag": "portugal"}, {"date": "01-09-2016", "lead": "Continua de vento em popa, em sede parlamentar ou governamental, a demoli\u00e7\u00e3o de um consider\u00e1vel lote de medidas da lavra do governo anterior. H\u00e1, at\u00e9, algum atropelo nesse frenesim, como se o actual governo tivesse pouco tempo de vida e tivesse que apressar a \u201cobra\u201d. Na verdade n\u00e3o tem e, nalgumas \u00e1reas, mais valeria o tento do que a pressa. Por exemplo: no programa eleitoral do PS n\u00e3o era expl\u00edcita qualquer vontade de p\u00f4r termo aos exames, fossem eles do 4.\u00ba, 6.\u00ba ou 9.\u00ba anos, referindo-se apenas (p\u00e1g. 45), a vontade de \u201cpromover uma maior articula\u00e7\u00e3o entre os tr\u00eas ciclos do ensino b\u00e1sico, redefinindo progressivamente a sua estrutura de modo a atenuar os efeitos negativos das transi\u00e7\u00f5es entre ciclos\u201d e, ap\u00f3s outras considera\u00e7\u00f5es gerais e vagas, a inten\u00e7\u00e3o de \u201creavaliar a realiza\u00e7\u00e3o de exames nos primeiros anos de escolaridade, pr\u00e1tica sistematicamente criticada pelas organiza\u00e7\u00f5es internacionais com trabalho relevante na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, aprofundando a sua articula\u00e7\u00e3o com a avalia\u00e7\u00e3o interna.\u201d Muito bem. Pois mal tomou posse, o governo de Ant\u00f3nio Costa aboliu os exames nacionais de Portugu\u00eas e Matem\u00e1tica do 1.\u00ba ciclo do B\u00e1sico, aprovando em seguida a Assembleia da Rep\u00fablica (AR) a extin\u00e7\u00e3o da muito criticada prova de avalia\u00e7\u00e3o dos professores, a PACC.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/tinha-que-ser-assim-nao-nao-tinha-1719656", "title": "Tinha que ser assim? N\u00e3o, n\u00e3o tinha", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-09-2016", "lead": "A coisa mais curiosa desta elei\u00e7\u00e3o presidencial \u00e9 que nenhum economista ou respons\u00e1vel pela economia ou pelas finan\u00e7as concorreu. E nem sequer concorreu nenhum membro do governo desde Dur\u00e3o Barroso e Santana Lopes. Tudo se passa como se a loucura pol\u00edtica que nos trouxe \u00e0 crise e \u00e0 mis\u00e9ria n\u00e3o tivesse existido, apagada da hist\u00f3ria por um zeloso velador da ortodoxia. A gente que opinava autoritariamente sobre a \u201causteridade\u201d e anunciava uma receita infal\u00edvel para a nossa \u201crecupera\u00e7\u00e3o\u201d tantas vezes se enganou que resolveu desistir. Agora, anda a\u00ed, cosida \u00e0s paredes, e nos debates n\u00e3o se fala do estado lastim\u00e1vel de Portugal e a asneira ferve livremente. Este espect\u00e1culo de cobardia intelectual entristece e envergonha; e abriu caminho a uma inomin\u00e1vel campanha.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/segue-a-fantochada-1719608", "title": "Segue a fantochada", "tag": "politica"}, {"lead": "Foi nesta sexta-feira aprovado por unanimidade o prolongamento por mais dez anos do prazo de pagamento dos Valores Mobili\u00e1rios Obrigatoriamente Convert\u00edveis (VMOC) da SAD do Sporting de uma emiss\u00e3o de final de 2010 correspondente a 55 milh\u00f5es de euros. A reuni\u00e3o dos titulares dos VMOC (Novo Banco e Millenium BCP det\u00e9m 99,7%) aprovou por unanimidade a extens\u00e3o da maturidade dos t\u00edtulos \u201cValores Sporting 2010\u201d para Dezembro de 2026 (venciam a 17 de Janeiro deste ano), livrando o clube de perder a maioria na SAD para os bancos ou, em alternativa, resgatar estes t\u00edtulos.", "title": "Sporting convence bancos a prolongar prazo dos VMOC", "tag": "desporto", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-convence-bancos-a-prolongar-prazo-dos-vmoc-1719653", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024350?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi quente o debate entre Maria de Bel\u00e9m e Marcelo Rebelo de Sousa. O ex-presidente do PSD, o primeiro a falar, come\u00e7ou de uma forma suave, dizendo que n\u00e3o tem advers\u00e1rios personalizados \u2013 \u201co meu principal advers\u00e1rio s\u00e3o problemas dos portugueses\u201d. Mas a antiga ministra da Sa\u00fade contrap\u00f4s, afirmando que nesta corrida \"h\u00e1 advers\u00e1rios, que n\u00e3o s\u00e3o inimigos\u201d e tratou de agarrar o frente-a-frente desta sexta-feira na RTP 1.", "title": "Marcelo diz que Maria de Bel\u00e9m se revelou uma 'candidata psic\u00f3loga'", "tag": "politica", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-diz-que-maria-de-belem-se-revelou-uma-candidata-psicologa-1719655", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024351?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-08-2016", "lead": "<font color=\"#000000\" face=\"Calibri\">A celebra\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi propriamente no dia 1 de Janeiro de 1986, quando Portugal passou a ser membro \u201cde pleno direito\u201d, como se dizia na altura para matar \u00e0 partida qualquer d\u00favida que pudesse restar. J\u00e1 tinha sido nessa manh\u00e3 de Junho de 1985 em que a luz de Lisboa se reflectia nas pedras do velho mosteiro e velas brancas das Caravelas simbolizavam a longa e penosa hist\u00f3ria de um velho pa\u00eds europeu regressado \u00e0 Europa. Foi esse o dia do orgulho de sermos finalmente europeus, \u201cda verdadeira Europa\u201d, como dizia Eduardo Louren\u00e7o, aquela que estava para l\u00e1 dos Pireneus, quando doze chefes de Estado e de Governo assinaram o Tratado de Ades\u00e3o de Portugal, como o d\u00e9cimo-primeiro membro da ent\u00e3o Comunidade Europeia, para repetirem o gesto algumas horas depois em Madrid. Esse foi o dia em que o pa\u00eds ganhou uma batalha negocial longa de oito anos, com momentos de esperan\u00e7a e de desespero. A Europa foi a op\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica do pa\u00eds que a democracia tornou poss\u00edvel. Para M\u00e1rio Soares, a aus\u00eancia mais presente ontem nos claustros dos Jer\u00f3nimos e o principal obreiro do nosso destino europeu, a Europa era, em primeiro lugar, a consolida\u00e7\u00e3o da democracia liberal e ocidental. Nem sempre essa op\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gia foi \u00f3bvia para toda a gente, como hoje parece ter sido. Acabou por prevalecer, assente numa esp\u00e9cie de \u201cprograma comum \u201c dos dois grandes partidos da democracia e como passaporte para o desenvolvimento que nos aproximaria do bem-estar e da riqueza dos nossos parceiros europeus. Politicamente, o momento era j\u00e1 de ruptura. Ramalho Eanes preparava-se para demitir o Governo do bloco central que durante tr\u00eas anos levou a cabo um duro programa de austeridade para equilibrar as contas p\u00fablicas e concluir a ades\u00e3o. Cavaco Silva j\u00e1 era o l\u00edder do PSD com um simples objectivo: acabar com a alian\u00e7a PS-PSD, vencer elei\u00e7\u00f5es e escolher um candidato presidencial que garantisse a derrota definitiva de Soares. Criticou o Tratado e anunciou que reabriria as negocia\u00e7\u00f5es. Quando chegou ao poder, poucos meses depois, a Europa acabou por revelar-se uma b\u00ean\u00e7\u00e3o. Ontem, nos Jer\u00f3nimos, convidado pelo primeiro-ministro a discursar na cerim\u00f3nia dos 30 anos, o Presidente j\u00e1 s\u00f3 falou para retocar a hist\u00f3ria da sua vida pol\u00edtica, enumerando exaustivamente o que ele pr\u00f3prio fez pela Europa. Teve pelo menos o m\u00e9rito de evitar a crispa\u00e7\u00e3o e o ressabiamento que marcaram os seus \u00faltimos meses em Bel\u00e9m. </font>", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/memoria-de-um-dia-feliz-em-tempos-dificeis-1719654", "title": "Mem\u00f3ria de um dia feliz em tempos dif\u00edceis", "tag": "politica"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara de Gaia respondeu esta sexta-feira \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o que o acusara de estar a usar um empr\u00e9stimo de saneamento financeiro para pagar d\u00edvidas contra\u00eddas no actual mandato, afirmando que passou dois anos a pagar 29 milh\u00f5es de euros de facturas deixadas pelos executivos do PSD. Eduardo V\u00edtor Rodrigues considerou demag\u00f3gicas as cr\u00edticas ao documento, que passou, no executivo, apesar dos dois votos contra dos vereadores do PSD.", "title": "Autarca de Gaia acusa oposi\u00e7\u00e3o de fazer demagogia com saneamento financeiro da c\u00e2mara", "tag": "local", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/autarca-de-gaia-acusa-oposicao-de-fazer-demagogia-com-saneamento-financeiro-da-camara-1719652", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/870533?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pr\u00f3ximo concurso do Euromilh\u00f5es, de ter\u00e7a-feira, ter\u00e1 um jackpot de 69 milh\u00f5es de euros dado que n\u00e3o foi apurado qualquer totalista no sorteio de hoje, informou a Santa Casa Miseric\u00f3rdia de Lisboa.", "title": "Euromilh\u00f5es de ter\u00e7a-feira com jackpot de 69 milh\u00f5es de euros", "tag": "sociedade", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-de-tercafeira-com-jackpot-de-69-milhoes-de-euros-1719651", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/984311?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o h\u00e1 melhor aperitivo para a \u00e9poca de 2016 do que mais um epis\u00f3dio da maior rivalidade na hist\u00f3ria do t\u00e9nis mundial. No primeiro torneio do ano que disputam, Novak Djokovic e Rafael Nadal v\u00e3o discutir o t\u00edtulo no Qatar ExxonMobil Open. Ser\u00e1 o 47.\u00ba duelo entre ambos e, para o s\u00e9rvio, ser\u00e1 a 16.\u00aa final consecutiva no circuito profissional.", "title": "Djokovic e Nadal abrem a \u00e9poca com o 47.\u00ba duelo", "tag": "desporto", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/djokovic-e-nadal-abrem-a-epoca-com-o-47-duelo-1719646", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024342?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro disse esta sexta-feira que \u201cser pr\u00f3-europeu n\u00e3o \u00e9 aceitar o pensamento \u00fanico\u201d. Ant\u00f3nio Costa falava na cerim\u00f3nia evocativa do 30\u00ba anivers\u00e1rio da ades\u00e3o de Portugal \u00e0s Comunidades Europeias. No encerramento da sess\u00e3o, o Presidente da Rep\u00fablica recordou que, desde Junho de 2103, e por diversas ocasi\u00f5es, reiterou a necessidade de uma agenda europeia mais virada para o crescimento econ\u00f3mico e a cria\u00e7\u00e3o de emprego.", "title": "\u201cSer pr\u00f3-europeu n\u00e3o \u00e9 aceitar o pensamento \u00fanico\u201d, diz Ant\u00f3nio Costa", "tag": "politica", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ser-proeuropeu-nao-e-aceitar-o-pensamento-unico-diz-antonio-costa-1719644", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1024338?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 003/2016 do Euromilh\u00f5es, sorteada nesta sexta-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 5 \u2013 26 \u2013 33 \u2013 35 - \u00a040 e pelas estrelas 3 e 8.", "title": "Euromilh\u00f5es: Combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 3/2016", "tag": "sociedade", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-combinacao-vencedora-do-concurso-32016-1719643", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/756748?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sintra \u00e9 este fim-de-semana a \u00fanica localidade portuguesa presente na feira de turismo do jornal The New York Times, em Nova Iorque, a maior exposi\u00e7\u00e3o comercial de viagens na Am\u00e9rica do Norte.", "title": "Sintra \u00e9 \u00fanica localidade portuguesa presente em feira de turismo em Nova Iorque", "tag": "local", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/sintra-e-unica-localidade-portuguesa-presente-em-feira-de-turismo-em-nova-iorque-1719640", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/915511?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da Liga Portuguesa de Futebol Profissional (LPFP) defendeu nesta sexta-feira a ideia de que a Ta\u00e7a da Liga e a II Liga s\u00e3o espa\u00e7os privilegiados para a introdu\u00e7\u00e3o de meios tecnol\u00f3gicos que possam auxiliar os \u00e1rbitros.", "title": "Pedro Proen\u00e7a defende meios tecnol\u00f3gicos na Ta\u00e7a da Liga e II Liga", "tag": "desporto", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/pedro-proenca-defende-meios-tecnologicos-na-taca-da-liga-e-ii-liga-1719642", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024337?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pergunta que todos andam a fazer nas redes sociais \u00e9 esta: afinal, a candidata presidencial apoiada pelo Bloco de Esquerda Marisa Matias votou ou n\u00e3o a favor da interven\u00e7\u00e3o militar na L\u00edbia? A quest\u00e3o foi suscitada, no debate na RTP, por Edgar Silva que acusou a eurodeputada de ter dado o voto favor\u00e1vel. Marisa Matias negou: \u201cAconselhava-o a ir ver as actas do Parlamento, votei contra e foi voto nominal\u201d.", "title": "Marisa Matias: \u201cO voto final tinha a ver com legitimar ou n\u00e3o o regime de Kadhafi\u201d", "tag": "politica", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-o-voto-final-tinha-a-ver-com-legitimar-ou-nao-o-regime-de-kadhafi-1719637", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/825470?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dificilmente haver\u00e1 novidades antes da pr\u00f3xima segunda-feira, dia que se segue ao embate com o Boavista, para a Liga, mas o perfil do futuro treinador do FC Porto est\u00e1 tra\u00e7ado: um conhecedor profundo do futebol portugu\u00eas. Do lote de alvos dos \u201cdrag\u00f5es\u201d, o mais apetec\u00edvel \u00e9 Andr\u00e9 Villas-Boas, mas, tal como outras das op\u00e7\u00f5es mais fortes do mercado, ainda tem um v\u00ednculo contratual. Um obst\u00e1culo dif\u00edcil de contornar.", "title": "Alvo do FC Porto: um treinador com passado no futebol portugu\u00eas", "tag": "desporto", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/alvo-do-fc-porto-um-treinador--com-passado-no-futebol-portugues-1719641", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1024336?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O CDS-PP vai ter congresso a 12 e 13 de Mar\u00e7o, a primeira das datas que foi ponderada pela direc\u00e7\u00e3o do partido. A segunda data \u2013 9 e 10 de Abril, depois do congresso do PSD no in\u00edcio desse mesmo m\u00eas \u2013 j\u00e1 prolongaria quase por tr\u00eas meses a quest\u00e3o da sucess\u00e3o de Paulo Portas. S\u00f3 depois da reuni\u00e3o magna o l\u00edder centrista deixa mesmo de exercer fun\u00e7\u00f5es no partido.", "title": "CDS-PP antecipa-se ao PSD e marca congresso para Mar\u00e7o", "tag": "politica", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cdspp-tera-congresso-a-12-e-13-de-marco-1719635", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/779469?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A realiza\u00e7\u00e3o do Mundialito de Futebol de Praia nas areias de Carcavelos, a instala\u00e7\u00e3o de uma Vila Natal no Parque Marechal Carmona e o lan\u00e7amento de um festival de m\u00fasica dedicado ao estilo groove s\u00e3o algumas das novidades do calend\u00e1rio de eventos para 2016 da C\u00e2mara de Cascais. Assegurado est\u00e1 tamb\u00e9m o regresso do Estoril Open e do Lumina - Festival da Luz, \u201co evento que traz mais gente\u201d ao concelho.", "title": "Cascais vai ter uma Vila Natal e um festival de m\u00fasica groove", "tag": "local", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/cascais-vai-ter-uma-vila-natal-e-um-festival-de-musica-groove-1719633", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024332?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma mulher foi assassinada esta sexta-feira na ilha do Porto Santo, na Madeira, num quadro de viol\u00eancia dom\u00e9stica, referiu uma fonte da Pol\u00edcia Judici\u00e1ria da regi\u00e3o. Ter\u00e1 sido degolada.", "title": "Mulher assassinada \u00e0 facada em contexto de viol\u00eancia dom\u00e9stica", "tag": "sociedade", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mulher-assassinada-a-facada-em-contexto-de-violencia-domestica-1719634", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/879054?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Certa manh\u00e3, depois de um sonho agitado, Richard Maxwell acordou n\u00e3o metamorfoseado num insecto, mas com o nome \u201cIsolde\u201d a chocalhar na cabe\u00e7a. N\u00e3o estava especialmente familiarizado com a hist\u00f3ria de Trist\u00e3o e Isolda, mas decidiu investigar aquela deixa que, de repente, ficara a repetir em loop. Foi direito \u00e0 wikip\u00e9dia, pesquisou qualquer coisa mais, e n\u00e3o foi preciso cobrir-se de p\u00f3 e de terra ao escavar a lenda medieval para reconhecer os \u00f3bvios pontos de contacto com a hist\u00f3ria de um tri\u00e2ngulo amoroso que j\u00e1 ent\u00e3o trabalhava \u2013 e que remetia igualmente para a disputa por uma mulher e para a ideia de posse. H\u00e1 tempos que pensava j\u00e1 em tr\u00eas personagens \u2013 um arquitecto, um empreiteiro e uma actriz cuja mem\u00f3ria come\u00e7ava a tra\u00ed-la, esquecendo-se das suas falas \u2013 que servissem de mote a uma abordagem mais cl\u00e1ssica \u00e0 escrita para palco. Maxwell queria construir uma pe\u00e7a que \u201cresistisse autonomamente enquanto hist\u00f3ria\u201d, que desse provas de poder sobreviver sem a marca autoral que tem constru\u00eddo nos New York City Players \u2013 ao assinar os textos mas tamb\u00e9m ao mold\u00e1-los enquanto encenador.", "title": "No teatro de Richard Maxwell mandam a fragilidade e o desconforto", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/no-teatro-de-richard-maxwell-mandam-a-fragilidade-e-o-desconforto-1719164", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1022866?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os deputados do Bloco de Esquerda (BE) apresentaram nesta sexta-feira, na Assembleia da Rep\u00fablica, uma proposta para eliminar a obriga\u00e7\u00e3o de os desempregados se apresentarem de quinze em quinze dias nos centros de emprego.", "title": "Bloco de Esquerda quer acabar com apresenta\u00e7\u00e3o quinzenal dos desempregados", "tag": "economia", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bloco-de-esquerda-propoe-acabar-com-apresentacao-quinzenal-dos-desempregados-1719632", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/372772?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pressionadas pelo pre\u00e7o do petr\u00f3leo e pelos mercados asi\u00e1ticos, as bolsas na Europa terminaram a sess\u00e3o desta sexta-feira em terreno negativo, chegando ao fim daquela que foi a pior semana desde 2011.", "title": "Bolsas europeias fecham no vermelho a pior semana desde 2011", "tag": "economia", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bolsas-europeias-fecham-no-vermelho-a-pior-semana-desde-2011-1719630", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/388258?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-08-2016", "lead": "Na minha cr\u00f3nica de quinta-feira abordei a chegada ao bivouc e a extrema import\u00e2ncia de se ser met\u00f3dico e ponderado nas tarefas para estar devidamente preparado para a etapa seguinte. Nesta sexta-feira continuo com o tema. Depois de ter tido a conversa com o engenheiro da equipa deixo de me preocupar com as tarefas de log\u00edstica com vista ao dia seguinte. Essas ficam a cargo do navegador. Por norma \u00e9 ele que vai ao briefing, recebe o road book e junta-se com outros navegadores para fazer o respectivo trabalho de prepara\u00e7\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/preparacao-da-etapa-seguinte-1719631", "title": "Prepara\u00e7\u00e3o da etapa seguinte", "tag": "desporto"}, {"lead": "O PCP atacou esta sexta-feira em duas frentes para exigir explica\u00e7\u00f5es sobre o processo de venda do Banif: ao Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as e \u00e0 Comiss\u00e3o Europeia. Quer saber quais as alternativas de comprador al\u00e9m do Santander e sobre os cr\u00e9ditos fiscais de que o banco espanhol passa a beneficiar, e tamb\u00e9m qual o papel de Bruxelas na decis\u00e3o de vender o Banif e de fazer a resolu\u00e7\u00e3o.", "title": "PCP exige explica\u00e7\u00f5es das Finan\u00e7as e de Bruxelas sobre venda do Banif", "tag": "politica", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pcp-exige-explicacoes-das-financas-e-de-bruxelas-sobre-venda-do-banif-1719628", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/899628?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No Natal de 2014, Alexander Kelly foi presenteado com a colec\u00e7\u00e3o integral de Moonlighting (Modelo e Detective). A s\u00e9rie protagonizada por Bruce Willis e Cybill Shepherd (lan\u00e7ou-o, salvou-a), um misto de policial, romance, drama e com\u00e9dia, tudo misturado de uma forma quase insustent\u00e1vel que lhe dava um charme particular \u2013 cada epis\u00f3dio parecia tactear \u00e0 procura de um sentido narrativo que, felizmente, escapava sempre \u2013 e a tornou um fen\u00f3meno na segunda metade dos anos 80, fora uma obsess\u00e3o para Kelly durante a sua adolesc\u00eancia. E a integral poderia bem ter ficado com o celofane intocado, n\u00e3o fosse o confronto actual com o objecto conspurcar essa mem\u00f3ria c\u00e2ndida; poderia muito bem ter ficado apenas a decorar alguma prateleira, plenamente justificada por lembrar e documentar esse passado. Mas o dramaturgo e fundador da companhia Third Angel quis, de facto, regressar a Moonlighting e, reconhecendo tratar-se de material datado, encontrou ali \u201cuma escrita televisiva muito inteligente \u2013 em que o que \u00e9 mesmo conseguido \u00e9 que, em 10 ou 12 minutos por epis\u00f3dio, vai-se apanhando a hist\u00f3ria de fundo entre Willis e Shepherd, quase sempre com um enredo policial associado com que lidam acidentalmente\u201d, conta ao \u00cdpsilon.", "title": "Um teatro feito de tudo e de nadas", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/quando-um-titulo-de-jornal-pode-gerar-uma-peca-1719235", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1023474?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da sa\u00fade, Adalberto Campos Fernandes, mostrou esta sexta-feira disponibilidade para reunir com os autarcas sobre a necessidade de constru\u00e7\u00e3o de um novo hospital para o Centro Hospitalar do Oeste (CHO), por ser uma prioridade na regi\u00e3o de Lisboa e Vale do Tejo.", "title": "Ministro da sa\u00fade dispon\u00edvel para analisar com autarcas sobre novo hospital no Oeste", "tag": "local", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/ministro-da-saude-disponivel-para-analisar-com-autarcas-sobre-novo-hospital-no-oeste-1719627", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/760237?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Lisboa, \u201csingular entrela\u00e7ado de tecidos urbanos, testemunho de uma hist\u00f3ria milenar de interc\u00e2mbio de culturas, povos e religi\u00f5es\u201d, vai ficar um passo mais perto da classifica\u00e7\u00e3o pela UNESCO. Na pr\u00f3xima semana, a c\u00e2mara discute a candidatura de \u201cLisboa Hist\u00f3rica, Cidade Global\u201d \u00e0 inscri\u00e7\u00e3o na Lista Indicativa Nacional do Patrim\u00f3nio Mundial.", "title": "Os bairros e miradouros que Lisboa quer tornar Patrim\u00f3nio Mundial", "tag": "local", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/os-bairros-miradouros-e-imoveis-que-lisboa-quer-tornar-patrimonio-mundial-1719626", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1024314?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Segunda-feira \u00e9 o dia de in\u00edcio das obras de requalifica\u00e7\u00e3o do eixo central da Alameda dos Oceanos, no Parque das Na\u00e7\u00f5es, em Lisboa, e devem prolongar-se at\u00e9 Agosto, de acordo com o presidente da junta de freguesia, Jos\u00e9 Moreno, em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Ag\u00eancia Lusa. A Alameda dos Oceanos estar\u00e1 sujeita a condicionamentos de tr\u00e2nsito a partir de segunda-feira, com cortes parciais entre as Rotundas dos Vice-reis (cruzamento com Avenida da Boa Esperan\u00e7a) e do Ulisses (cruzamento com Avenida Ulisses).", "title": "Obras de requalifica\u00e7\u00e3o da Alameda dos Oceanos, em Lisboa, arrancam segunda-feira", "tag": "local", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/obras-de-requalificacao-da-alameda-dos-oceanos-em-lisboa-arranca-segundafeira-1719623", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024310?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A queda ao mar de um tripulante de um navio mercante su\u00ed\u00e7o, nesta sexta-feira ao largo do porto de Leix\u00f5es, provocou tr\u00eas feridos, disse \u00e0 Lusa fonte da Capitania do Porto do Douro e Leix\u00f5es.", "title": "Tr\u00eas feridos ap\u00f3s acidente em navio su\u00ed\u00e7o ao largo do porto de Leix\u00f5es", "tag": "local", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/tres-feridos-apos-acidente-em-navio-suico-ao-largo-do-porto-de-leixoes-1719625", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/806355?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma empresa que se prop\u00f5e p\u00f4r \u201cPortugal a sorrir\u201d em an\u00fancios enviados por email mudou a sua mensagem publicit\u00e1ria, depois de esta ter sido posta em causa pela Entidade Reguladora da Sa\u00fade (ERS) por padecer de v\u00e1rios \u201cv\u00edcios\u201d, mas os an\u00fancios que promovem cart\u00f5es de sa\u00fade mant\u00eam-se.", "title": "Empresa do \"Portugal a sorrir\" muda publicidade mas mant\u00e9m an\u00fancios", "tag": "sociedade", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/empresa-do-portugal-a-sorrir-muda-publicidade-mas-mantem-anuncios-1719620", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/775135?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As autoridades do M\u00e9xico capturaram El Chapo, considerado \"o mais ic\u00f3nico traficante de droga dos tempos modernos\".", "title": "Pol\u00edcia mexicana volta a capturar o traficante El Chapo ", "tag": "mundo", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/policia-mexicana-volta-a-capturar-o-traficante-el-chapo--1719622", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1024308?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-08-2016", "lead": "J\u00e1 foram comprados os 18 lotes de terreno para constru\u00e7\u00e3o, localizados perto da Barragem da Cani\u00e7ada, que a C\u00e2mara de Terras de Bouro p\u00f4s \u00e0 venda \u201ca pre\u00e7os de saldo\u201d para combater a regress\u00e3o demogr\u00e1fica do concelho.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/terras-de-bouro-vendeu-lotes-a-preco-de-saldo-para-combater-inverno-demografico-1719612", "title": "Terras de Bouro vendeu lotes a pre\u00e7o de saldo para combater Inverno demogr\u00e1fico", "tag": "local"}, {"lead": "O ministro da Cultura admitiu esta sexta-feira, em Viseu, estar \u00e0 espera de \u201cum milagre\u201d para poder refor\u00e7ar a dota\u00e7\u00e3o or\u00e7amental na Cultura.\u00a0Ainda \u00e0 espera do Or\u00e7amento de Estado, Jo\u00e3o Soares acredita que o segredo para \u201cfazer muito com pouco dinheiro\u201d est\u00e1 no \u201ctalento\u201d e no \u201centrosamento\u201d que se pode estabelecer entre as for\u00e7as econ\u00f3micas e os agentes culturais. Mas, pelo sim, pelo n\u00e3o, o ministro aproveitou a presen\u00e7a de entidades religiosas na sess\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o do programa do centen\u00e1rio do Museu Nacional Gr\u00e3o Vasco para pedir \u201cajuda divina\u201d. Em resposta ao pedido do presidente da C\u00e2mara de Viseu para um \u201crefor\u00e7o na pol\u00edtica cultural\u201d, o ministro disse ser \u201cum milagre\" que n\u00e3o est\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es de fazer, mas prometeu \u201ctrabalho\u201d.", "title": "Jo\u00e3o Soares pediu \"ajuda divina\" para refor\u00e7ar or\u00e7amento da Cultura", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/joao-soares-espera-um-milagre-para-reforcar-o-orcamento-da-cultura-1719604", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1024296?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os l\u00edderes das maiores empresas de tecnologia do mundo, como o Facebook, a Google e a Apple, foram convocados para uma reuni\u00e3o, esta sexta-feira, com altos representantes da Casa Branca e dos servi\u00e7os secretos norte-americanos. Oficialmente o objectivo do encontro \u00e9 pedir a colabora\u00e7\u00e3o de Silicon Valley na luta contra a radicaliza\u00e7\u00e3o e recrutamento de potenciais jihadistas atrav\u00e9s das redes sociais, mas o prato principal est\u00e1 a ser preparado h\u00e1 muito tempo: pressionar as empresas para que facilitem cada vez mais o acesso das autoridades \u00e0 informa\u00e7\u00e3o partilhada e guardada pelos seus utilizadores.", "title": "Casa Branca pede ajuda a Silicon Valley para combater jihadistas nas redes sociais", "tag": "tecnologia", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/casa-branca-1719595", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024279?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Instituto de Avalia\u00e7\u00e3o Educativa (Iave), o organismo que tem sido respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos exames do ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio, manifestou-se surpreendido com a suspens\u00e3o do teste de Ingl\u00eas do 9.\u00ba ano, anunciada nesta sexta-feira pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, mas considera que as ", "title": "Provas de aferi\u00e7\u00e3o em vez de exames t\u00eam apoio do Iave", "tag": "sociedade", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/provas-de-afericao-em-vez-de-exames-tem-apoio-do-iave-1719603", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024285?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cAs emo\u00e7\u00f5es mais fortes e mais complexas que experimentei foram colhidas em livros e em filmes\u201d, diz o poeta Manuel Ant\u00f3nio Pina, numa entrevista que deu ao P\u00daBLICO em 2011, o seu pen\u00faltimo ano de vida. E numa das suas cr\u00f3nicas, assume o muito que devia a um filme em particular: \u201cEu seria outro (algu\u00e9m muito mais desoladamente pobre; e n\u00e3o o saberia) sem A Sombra do Ca\u00e7ador, de Charles Laughton\u201d. E explica porqu\u00ea: \u201cNo meu cora\u00e7\u00e3o pulsam desde sempre, como versos soltos, imagens inquietas de A Sombra do Ca\u00e7ador que se tornaram parte constituinte da minha experi\u00eancia de mim e dos outros e da minha experi\u00eancia vivida do mundo: o amea\u00e7ador perfil de Robert Mitchum a cavalo, recortado contra o c\u00e9u; o rio turbando-se de s\u00fabito ante a presen\u00e7a pr\u00f3xima do Mal; Lilian Gish protegendo as crian\u00e7as com a grande espingarda e a sua pequenina voz cantando na noite contra o medo\u2026\u201d.", "title": "Os filmes da poesia de Manuel Ant\u00f3nio Pina", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/os-filmes-da-poesia-de-manuel-antonio-pina-1719181", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1023383?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro portugu\u00eas, Ant\u00f3nio Costa, visita Cabo Verde nos dias 19 e 20 de Janeiro, disse\u00a0esta sexta-feira\u00a0\u00e0 Lusa o seu hom\u00f3logo cabo-verdiano, Jos\u00e9 Maria Neves.", "title": "Ant\u00f3nio Costa em Cabo Verde a 19 e 20 de Janeiro para refor\u00e7ar coopera\u00e7\u00e3o", "tag": "politica", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/antonio-costa-em-cabo-verde-a-19-e-20-de-janeiro-para-reforcar-cooperacao-1719602", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/888676?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Prateleiras de supermercados parcialmente vazias. Lojas de vestu\u00e1rio, no pico da \u00e9poca de saldos, \u00e0 espera de mercadoria para repor o stock. Armaz\u00e9ns de bebidas sem conseguir dar resposta aos pedidos. A greve dos estivadores no Porto de Lisboa, que come\u00e7ou a 14 de Novembro e terminou esta sexta-feira com a assinatura de um compromisso de negocia\u00e7\u00e3o de um novo Contracto Colectivo de Trabalho para os estivadores, teve um impacto bastante negativo nos A\u00e7ores e na Madeira.", "title": "Greve dos estivadores deixou lojas nas ilhas \u00e0 espera de mercadoria", "tag": "economia", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/greve-dos-estivadores-deixou-lojas-nos-acores-e-na-madeira-a-espera-de-mercadoria-1719600", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024282?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Sa\u00fade assegurou esta sexta-feira que o atendimento nas urg\u00eancias, que no final do ano atingiu picos m\u00e1ximos de capacidade de resposta nalguns hospitais, est\u00e1 estabilizado.\u00a0\"Felizmente nos \u00faltimos dias, sobretudo em Lisboa e Vale do Tejo, fruto da transfer\u00eancia de recursos e de doentes, conseguimos estabilizar a situa\u00e7\u00e3o\", afirmou aos jornalistas Adalberto Campos Fernandes, acrescentando que a situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 a ser monitorizada \"hora a hora\" em conjunto com a Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade de Lisboa e Vale do Tejo (ARSLVT).", "title": "Ministro da Sa\u00fade garante que atendimento nas urg\u00eancias est\u00e1 \"estabilizado\"", "tag": "sociedade", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministro-da-saude-garante-que-atendimento-nas-urgencias-esta-estabilizado-1719601", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/751565?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Paulo Gon\u00e7alves (Honda) foi o terceiro motard mais r\u00e1pido do dia e resistiu ao ataque de Toby Price (KTM) durante a sexta e mais longa etapa do Dakar (Uyuni-Uyuni, na extens\u00e3o de 723kms \u2014 542kms cronometrados), mantendo-se como l\u00edder da classifica\u00e7\u00e3o geral nas motos. No entanto, deixou fugir 1m12s para o australiano que, depois de vencer a tirada, tem apenas 35 segundos de atraso para o portugu\u00eas.", "title": "Gon\u00e7alves conserva lideran\u00e7a e Ruben Faria desiste", "tag": "desporto", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/goncalves-conserva-lideranca-e-ruben-faria-desiste-1719599", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024281?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo angolano considerou\u00a0esta sexta-feira\u00a0existir \"maturidade e serenidade bastantes\" entre Lisboa e Luanda para \"resolver e ultrapassar os eventuais mal-entendidos\" e transmitiu a Portugal a sua \"vontade pol\u00edtica de sedimentar as rela\u00e7\u00f5es\" entre os dois pa\u00edses.", "title": "Angola diz haver maturidade para resolver \"eventuais mal-entendidos\" com Portugal", "tag": "politica", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/angola-diz-haver-maturidade-para-resolver-eventuais-malentendidos-com-portugal-1719598", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/993668?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A secret\u00e1ria-geral adjunta do PS, Ana Catarina Mendes, defendeu esta sexta-feira\u00a0que Governo e a bancada parlamentar socialista mostraram \"em apenas um m\u00eas\" que \u00e9 poss\u00edvel conjugar relan\u00e7amento da economia, aumentos dos rendimentos e contas p\u00fablicas sustent\u00e1veis.", "title": "PS defende que num s\u00f3 m\u00eas j\u00e1 mostrou nova forma de governar", "tag": "politica", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ps-defende-que-num-so-mes-ja-mostrou-nova-forma-de-governar-1719597", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1023645?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O comiss\u00e1rio da pol\u00edcia de Col\u00f3nia foi suspenso das suas fun\u00e7\u00f5es. Era sobre Wolfgang Albers que estavam a convergir todas as cr\u00edticas ap\u00f3s a onda de furtos e agress\u00f5es sexuais a mulheres da noite de Ano Novo, que resultaram em 170 queixas, das quais tr\u00eas quartos por agress\u00f5es sexuais, mas tamb\u00e9m por roubos, de carteiras e telem\u00f3veis. A pol\u00edcia identificou j\u00e1 31 suspeitos destas agress\u00f5es e roubos, 18 das quais seriam candidatos a obter asilo na Alemanha.", "title": "Pol\u00edcia identifica 32 suspeitos da onda de assaltos e agress\u00f5es em Col\u00f3nia", "tag": "mundo", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/comissario-da-policia-de-colonia-afastado-1719594", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1024298?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ap\u00f3s d\u00e9cadas de esquecimento no seu pr\u00f3prio pa\u00eds, o escritor norte-americano John Williams (1922-1994) viu reconhecido o seu talento na Europa j\u00e1 neste mil\u00e9nio, quando a escritora Anna Gavalda traduziu para franc\u00eas Stoner, o romance sobre um an\u00f3nimo professor de ingl\u00eas cuja vida se resume a um curto par\u00e1grafo sem muita ac\u00e7\u00e3o. Uma exist\u00eancia vulgar para o colectivo que o rodeia, mas que Williams explora na sua intimidade, revelando toda a complexidade de que \u00e9 feito o que se chama de banal, numa escrita sem m\u00e1cula, marcada pela exig\u00eancia da linguagem e da conten\u00e7\u00e3o. N\u00e3o demorou a ser traduzido para v\u00e1rias l\u00ednguas, a despertar a aten\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica e a ser considerado um cl\u00e1ssico \u2014 embora no ano em que foi escrito, 1965, n\u00e3o tenha vendido mais de dois mil exemplares.", "title": "Terra brava", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/terra-brava-1719192", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1022939?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Conhecemo-los de outras exposi\u00e7\u00f5es. Pertencem a gera\u00e7\u00f5es distintas, actuam de modo diverso no meio, e por isso a influ\u00eancia que podem exercer nos seus contempor\u00e2neos \u00e9 sempre \u00fanica. Alguns, como Ant\u00f3nio Bolota, possuem mesmo j\u00e1 uma imagem de marca que diz respeito \u00e0 disciplina habitual com que se exprimem. Outros, nem tanto. Talvez porque se exponham menos, porque apreciem um modo mais recatado de trabalhar e estar no meio da arte contempor\u00e2nea. Nada disto significa que exista uma diferen\u00e7a qualitativa no trabalho dos quatro. Antes pelo contr\u00e1rio.", "title": "Diz-me com quem falas", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/dizme-com-quem-falas-1719174", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1022857?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os autarcas da \u00c1rea Metropolitana do Porto (AMP) v\u00e3o apelar ao Governo para que avance com um estudo sobre as portagens existentes na regi\u00e3o, deixando desde j\u00e1 clarificado que s\u00e3o contra a introdu\u00e7\u00e3o de quaisquer novas portagens nas vias que atravessam os respectivos concelhos. A decis\u00e3o foi tomada numa reuni\u00e3o do Conselho Metropolitano do Porto (CmP), esta sexta-feira, marcada pelos temas de mobilidade e em que o presidente, Herm\u00ednio Loureiro, garantiu que os autarcas v\u00e3o esperar pela orienta\u00e7\u00e3o do Governo sobre a STCP e a Metro do Porto, mas vincando que defendem a separa\u00e7\u00e3o das duas estruturas.", "title": "Autarcas da AMP querem estudo sobre portagens", "tag": "local", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/autarcas-da-amp-querem-estudo-sobre-portagens-1719580", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1024278?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O costureiro franc\u00eas Andr\u00e9 Courr\u00e8ges morreu esta quinta-feira aos 92 anos. Dono de um olhar orientado para o futuro e um dos pioneiros da moda na sua utiliza\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as carregadas de significado social como a mini-saia, presente na sua colec\u00e7\u00e3o para a Primavera de 1965, fundou a sua casa de alta-costura, que permanece no activo at\u00e9 hoje, em 1961.\u00a0", "title": "Morreu Andr\u00e9 Courr\u00e8ges, o futurista da moda", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-andre-courreges-o-futurista-da-moda-1719593", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1024276?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 dif\u00edcil pensar em algu\u00e9m como ela no panorama rock actual, abordando o palco com uma intensidade primitiva, embora a sua movimenta\u00e7\u00e3o pare\u00e7a delineada de forma quase militar.", "title": "O novo ano vai precisar da energia das Savages", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-novo-ano-vai-precisar-da-energia-das-savages-1719301", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1023534?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As exporta\u00e7\u00f5es de Portugal para Angola ca\u00edram 32,8% nos primeiros 11 meses de 2015 face a igual per\u00edodo de 2014. De acordo com os dados publicados pelo INE, as exporta\u00e7\u00f5es das empresas portuguesas para Angola passaram de 2.911.984 euros em Novembro de 2014 para 1.957.301 euros em Novembro do ano passado.\u00a0Isto quer dizer que, naquele m\u00eas de 2014, as exporta\u00e7\u00f5es para Angola representavam 22,7% do total das exporta\u00e7\u00f5es de Portugal para os pa\u00edses extra-Uni\u00e3o Europeia, uma propor\u00e7\u00e3o que caiu para os 15,6% no pen\u00faltimo m\u00eas de 2015.", "title": "Exporta\u00e7\u00f5es para Angola ca\u00edram 33% at\u00e9 Novembro", "tag": "economia", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/exportacoes-para-angola-cairam-33-ate-novembro-1719591", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/900857?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo alega como raz\u00e3o para n\u00e3o ter poupado os contribuintes em, pelo menos, 1700 milh\u00f5es de euros o facto de a proposta da Apollo, para compra de 61% do Banif, \u201cter chegado fora do prazo de entrega e de n\u00e3o ser vinculativa\u201d.\u00a0", "title": "Finan\u00e7as dizem que proposta da Apollo para o Banif \"chegou fora de prazo\"", "tag": "economia", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/financas-justifica-nao-venda-do-banif-a-apollo-bce-afastase-do-dossier-1719576", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1024364?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Num comunicado esta sexta-feira divulgado, a Ordem dos Farmac\u00eauticos (OF) d\u00e1 conta do of\u00edcio que enviou no dia 6 de Janeiro ao ministro da Sa\u00fade, Adalberto Campos Fernandes, solicitando a sua interven\u00e7\u00e3o directa para \"p\u00f4r cobro\" a uma situa\u00e7\u00e3o que se mant\u00e9m apesar dos alertas do Infarmed e da Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Alimenta\u00e7\u00e3o e Veterin\u00e1ria contra este produto e do apelo das ordens dos farmac\u00eauticos e dos m\u00e9dicos \u00e0 tutela em defesa da sa\u00fade p\u00fablica.", "title": "Farmac\u00eauticos pedem interven\u00e7\u00e3o do ministro para travar an\u00fancio publicit\u00e1rio", "tag": "sociedade", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/farmaceuticos-pedem-intervencao-do-ministro-para-travar-anuncio-publicitario-1719587", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1019169?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os mexilh\u00f5es de \u00e1gua doce em toda a Europa est\u00e3o \u201cfortemente amea\u00e7ados\u201d, com 75% das esp\u00e9cies em risco, conclui um estudo cient\u00edfico europeu liderado por investigadores do Centro de Investiga\u00e7\u00e3o de Marinha e Ambiental da Universidade do Porto", "title": "Os mexilh\u00f5es de \u00e1gua doce da Europa est\u00e3o amea\u00e7ados", "tag": "ciencia", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/mexilhoes-de-agua-doce-da-europa-estao-ameacados-1719583", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024262?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma mulher s\u00edria foi executada em p\u00fablico pelo pr\u00f3prio filho, combatente do Estado Isl\u00e2mico, na quarta-feira, em Raqqa, cidade no Nordeste da S\u00edria controlada pelos jihadistas, denunciaram residentes e activistas locais.", "title": "Jihadista executou a pr\u00f3pria m\u00e3e em p\u00fablico na cidade de Raqqa", "tag": "mundo", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/jihadista-executou-a-propria-mae-em-publico-na-cidade-de-raqqa-1719582", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1024258?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PS, o Bloco de Esquerda, o PCP, Os Verdes e o PAN aprovaram nesta sexta-feira na Assembleia da Rep\u00fablica, na generalidade, diplomas que pretendem garantir a protec\u00e7\u00e3o da casa de morada de fam\u00edlia no \u00e2mbito de processos de execu\u00e7\u00e3o fiscal.\u00a0Os diplomas sobre processos de execu\u00e7\u00e3o fiscal apresentados pelas bancadas socialista, do Bloco de Esquerda e do PCP tiveram os votos contra do PSD e do CDS-PP.", "title": "Esquerda parlamentar aprova fim de execu\u00e7\u00f5es fiscais de casas de fam\u00edlia", "tag": "economia", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/esquerda-parlamentar-aprova-fim-de-execucoes-fiscais-de-casas-de-familia-1719578", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024252?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "M\u00e9dicos que trabalham em campos que ajudam os refugiados de passagem pela regi\u00e3o dos Balc\u00e3s v\u00eaem cada vez mais casos de pessoas doentes \u00e0 medida que as temperaturas descem e chegam agora aos 11 graus negativos nalgumas zonas.", "title": "Refugiados enfrentam um frio de morte na travessia dos Balc\u00e3s", "tag": "mundo", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/cada-vez-mais-refugiados-com-doencas-respiratorias-por-causa-do-frio-nos-balcas-1719577", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/1006202?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O painel de inquiridos do Portuguese Housing Market Survey (PHMS) antecipa uma subida m\u00e9dia do pre\u00e7o das casas de 4%, por ano, at\u00e9 2020. A expectativa \u00e9 sustentada na recupera\u00e7\u00e3o da actividade no mercado de compra e venda, que continuou a recuperar a um ritmo constante em Novembro, revela esta sexta-feira a consultora RICS e a Confidencial Imobili\u00e1rio (Ci).", "title": "Pre\u00e7o das casas deve aumentar 4% por ano at\u00e9 2020", "tag": "economia", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/preco-das-casas-deve-aumentar-4-por-ano-ate-2020-1719574", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/392163?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Arrancou um novo per\u00edodo de paz social no Porto de Lisboa. Os membros do sindicato dos estivadores e os representantes dos operadores assinaram esta sexta-feira um acordo que lhes permite reatar as negocia\u00e7\u00f5es para fixarem um novo Contrato Colectivo de Trabalho (CCT). Desde o dia 14 de Novembro que os trabalhadores portu\u00e1rios est\u00e3o debaixo da lei geral do C\u00f3digo de Trabalho, depois de, em Mar\u00e7o de 2015, e quando j\u00e1 havia acordo em cerca de 95% das quest\u00f5es (segundo os representantes dos operadores portu\u00e1rios), as negocia\u00e7\u00f5es para o CCT terem sido suspensas.", "title": "Estivadores assinam acordo de paz social e voltam \u00e0 mesa das negocia\u00e7\u00f5es", "tag": "economia", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/estivadores-assinam-acordo-de-paz-social-e-voltam-a-mesa-das-negociacoes-1719573", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/905564?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro da Hungria promete barrar qualquer tentativa europeia de aplicar san\u00e7\u00f5es \u00e0 Pol\u00f3nia pela sua nova lei dos\u00a0media\u00a0p\u00fablicos. Viktor Orb\u00e1n, ", "title": "Hungria promete vetar san\u00e7\u00f5es \u00e0 lei dos media p\u00fablicos na Pol\u00f3nia", "tag": "mundo", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/hungria-promete-vetar-sancoes-a-lei-dos-media-publicos-na-polonia-1719568", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024203?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os quatro partidos da esquerda e o PAN aprovaram esta sexta-feira a reposi\u00e7\u00e3o j\u00e1 este ano dos feriados do 5 de Outubro (Implanta\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica) e do 1.\u00ba de Dezembro (Restaura\u00e7\u00e3o da Independ\u00eancia) e a recomenda\u00e7\u00e3o para que o Governo se entenda com a Santa S\u00e9 para o regresso dos feriados religiosos do Corpo de Deus (m\u00f3vel, este ano a 26 de Maio) e de Todos os Santos (1 de Novembro).", "title": "Reposi\u00e7\u00e3o dos feriados civis aprovada pela esquerda", "tag": "politica", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/reposicao-dos-feriados-civis-aprovada-pela-esquerda-1719571", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024242?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jos\u00e9 S\u00f3crates solicitou aos membros do Conselho Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico que adoptem os procedimentos disciplinares adequados \u00e0 repara\u00e7\u00e3o das ofensas que diz terem-lhe sido feitas pelo presidente do Sindicato dos Magistrados do Minist\u00e9rio P\u00fablico, Ant\u00f3nio Ventinhas.", "title": "S\u00f3crates quer que Conselho Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico puna dirigente sindical", "tag": "sociedade", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/socrates-quer-que-conselho-superior-do-ministerio-publico-puna-dirigente-sindical-1719572", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/809572?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As exporta\u00e7\u00f5es portuguesas cresceram 4% nos primeiros 11\u00a0meses do ano passado. Com as compras dos pa\u00edses de fora da Europa em queda, a Uni\u00e3o Europeia ganha ainda maior peso como mercado de destino das vendas de bens portugueses.\u00a0At\u00e9 Novembro, as exporta\u00e7\u00f5es totalizaram 46.208 milh\u00f5es de euros, aumentando 1802 milh\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo de 2014, mostram os n\u00fameros divulgados nesta sexta-feira pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE).", "title": "Exporta\u00e7\u00f5es crescem 4% mas com as vendas a recuarem para fora da UE", "tag": "economia", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/exportacoes-crescem-4-mas-com-as-vendas-a-recuarem-para-fora-da-ue-1719565", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024201?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi o crescimento mais alto registado entre os principais turistas que se deslocaram \u00e0 Rep\u00fablica Dominicana entre Janeiro e Novembro do ano passado: o n\u00famero de visitantes oriundos de Portugal disparou 40% e a expectativa das autoridades de turismo daquele pa\u00eds \u00e9 que, nas contas anuais, ultrapassem os 25.000 passageiros.", "title": "N\u00famero de turistas portugueses na Rep\u00fablica Dominicana disparou 40%", "tag": "economia", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/numero-de-turistas-portugueses-na-republica-dominicana-disparou-40-1719567", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024202?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O comunista Jo\u00e3o Pimenta Lopes, at\u00e9 agora membro do Secretariado Pol\u00edtico do Grupo Confederal da Esquerda Unit\u00e1ria/Esquerda Verde N\u00f3rdica do Parlamento Europeu, vai substituir a eurodeputada In\u00eas Zuber, anunciou\u00a0esta sexta-feira\u00a0o PCP.", "title": "Pimenta Lopes substitui In\u00eas Zuber no grupo parlamentar europeu do PCP", "tag": "politica", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pimenta-lopes-substitui-ines-zuber-no-grupo-parlamentar-europeu-do-pcp-1719566", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/812356?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O novo ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Tiago Brand\u00e3o Rodrigues, anunciou mais uma \u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d na avalia\u00e7\u00e3o dos alunos do ensino b\u00e1sico, com efeitos a partir deste ano lectivo, apesar deste j\u00e1 se encontrar a meio. No ensino b\u00e1sico voltar\u00e1 apenas a existir um exame, que ser\u00e1 realizado no final do 9.\u00ba ano, anunciou nesta sexta-feira o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME), tal como o", "title": "Provas de aferi\u00e7\u00e3o j\u00e1 este ano para os alunos do 2.\u00ba, 5.\u00ba e 8.\u00ba. Exames nacionais s\u00f3 no 9.\u00ba", "tag": "sociedade", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/no-ensino-basico-so-voltara-a-haver-um-exame-no-9-ano-1719564", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024243?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O portugu\u00eas Cristiano Ronaldo integra pela 10.\u00aa vez a equipa do ano para o ", "title": "Cristiano Ronaldo na equipa de 2015 do site da UEFA pela 10.\u00aa vez", "tag": "desporto", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/cristiano-ronaldo-na-equipa-de-2015-do-siteda-uefa-pela-10-vez-1719563", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/764173?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A justi\u00e7a belga confirmou nesta sexta-feira ter descoberto vest\u00edgios de explosivos e material destinado ao fabrico de bombas num apartamento na regi\u00e3o de Bruxelas que ter\u00e1 sido usado por Salah Abdeslam, um dos envolvidos nos atentados em Paris que continua em fuga \u2013 a sua passagem pelo local \u00e9 confirmada por uma impress\u00e3o digital recolhida pelos peritos forenses.", "title": "Descoberto apartamento usado por suspeito em fuga dos ataques de Paris", "tag": "mundo", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/descoberto-apartamento-usado-por-suspeito-em-fuga-dos-ataques-de-paris-1719562", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1024196?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Academia Brit\u00e2nica de Artes Cinematogr\u00e1ficas e Televisivas (BAFTA, na sigla original) anunciou esta sexta-feira as suas nomea\u00e7\u00f5es para os pr\u00e9mios anuais que distinguem o melhor de 2015 na produ\u00e7\u00e3o brit\u00e2nica e mundial. E, na aritm\u00e9tica, <a href=\"http://cinecartaz.publico.pt/Filme/354507_a-ponte-dos-espioes\">Ponte de Espi\u00f5es</a><a href=\"http://cinecartaz.publico.pt/Filme/354507_a-ponte-dos-espioes\"> de Steven Spielberg</a><a href=\"http://www.publico.pt/1695921\">Carol</a><a href=\"http://www.publico.pt/1695921\"> de Todd Haynes</a>O Renascido e , com sete e oito possibilidades de pr\u00e9mio, respectivamente.", "title": "BAFTA nomeiam Ponte de Espi\u00f5es de Spielberg e Carol de Todd Haynes", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/bafta-nomeiam-ponte-de-espioes-de-spielberg-e-carol-de-todd-haynes-1719558", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024195?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\"A medicina de hip\u00f3xia e o treino de atletas em altitude poder\u00e1 revolucionar o desporto num futuro pr\u00f3ximo\", segundo Jaime Milheiro, director da Cl\u00ednica M\u00e9dica de Exerc\u00edcio do Porto (CMEP), que organiza um col\u00f3quio para debater este tema, no s\u00e1bado.", "title": "Especialista diz que treino em altitude pode revolucionar desporto", "tag": "desporto", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/especialista-diz-que-treino-em-altitude-pode-revolucionar-desporto-1719561", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/791468?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<a href=\"https://petitions.whitehouse.gov/petition/pardon-steven-avery-and-brendan-dassey-their-alleged-involvement-murder-teresa-halbach\" target=\"_blank\">A peti\u00e7\u00e3o criada no site da Casa Branca</a>", "title": "Casa Branca diz n\u00e3o poder amnistiar os condenados de Making a Murderer", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/casa-branca-diz-nao-poder-amnistiar-os-condenados-de-making-a-murderer-1719557", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024189?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um grupo de mais de 600 pessoas, entre as quais in\u00fameros realizadores e profissionais do cinema franc\u00eas e belga, mas tamb\u00e9m de outros pa\u00edses em todo o mundo, endere\u00e7aram esta quinta-feira uma carta de apoio ao cineasta iraniano Keywan Karimi (n. 1985), condenado em Outubro passado por um tribunal de Teer\u00e3o a seis anos de pris\u00e3o e 223 chicotadas por causa do conte\u00fado dos seus filmes.", "title": "Cineastas apelam \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o do realizador iraniano Keywan Karimi", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/cineastas-apelam-a-libertacao-do-realizador-iraniano-keywan-karimi-1719554", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024185?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Naquele Outubro de 2014, ", "title": "Teremos sempre Cadaqu\u00e9s", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/todos-temos-um-cadaques-1719209", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1022966?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As ac\u00e7\u00f5es da Pharol, antiga PT SGPS, est\u00e3o a negociar com uma valoriza\u00e7\u00e3o de 4,8%, o maior ganho da bolsa de Lisboa, a reflectir a decis\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o da empresa de avan\u00e7ar com uma ac\u00e7\u00e3o judicial contra a Deloitte.", "title": "Pharol sobe perto de 5% com an\u00fancio de processo contra a Deloitte", "tag": "economia", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/pharol-sobe-perto-de-5-apos-anuncio-de-processo-contra-a-deloitte-1719550", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024181?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os Chemical Brothers, banda charneira da m\u00fasica electr\u00f3nica criada a partir da d\u00e9cada de 1990, estar\u00e3o de regresso a Portugal no dia 7 de Julho para actuar no NOS Alive. <em style=\"line-height: 1.6em;\">Born in the Echoes</em><a href=\"http://www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/no-laboratorio-dos-chemichal-brothers-1703468\">, o \u00faltimo \u00e1lbum, editado em Julho de 2015, ser\u00e1 o mote para o concerto</a>", "title": "Chemical Brothers confirmados no NOS Alive", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/chemical-brothers-confirmados-no-nos-alive-1719553", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024182?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Futebol Clube do Porto \u2013 Futebol, SAD acaba de confirmar oficialmente a decis\u00e3o de substituir a equipa t\u00e9cnica liderada por Julen Lopetegui, como j\u00e1 estava a ser avan\u00e7ado pelos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social.", "title": "FC Porto confirma sa\u00edda do treinador Julen Lopetegui", "tag": "desporto", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/cmvm-suspende-accoes-do-fc-porto-ate-esclarecimento-sobre-a-saida-de-treinador-1719552", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024197?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-08-2016", "lead": "Numa cr\u00f3nica de t\u00edtulo ir\u00f3nico, Portugal \u00e9 um pa\u00eds de escritores ricos (P\u00daBLICO, 3/1/2016), protestava Alexandra Lucas Coelho (ALC) contra o h\u00e1bito quase generalizado de n\u00e3o remunerar os escritores que \u201cd\u00e3o o seu tempo a C\u00e2maras, bibliotecas, festivais, centros e demais institui\u00e7\u00f5es cada vez mais envolvidas na promo\u00e7\u00e3o da literatura\u201d. O tema \u00e9 pertinente e abrange um horizonte de quest\u00f5es interessantes. Mas para discuti-lo \u00e9 preciso proceder \u00e0 an\u00e1lise da condi\u00e7\u00e3o do trabalho intelectual na nossa \u00e9poca. Se os escritores aceitassem, de modo generalizado, dar o seu tempo e trabalho em troca de nada, apenas para responder a solicita\u00e7\u00f5es em nome dos altos interesses da cultura e da literatura, eles acederiam a uma servid\u00e3o volunt\u00e1ria. Ora, a aparente d\u00e1diva que eles consentem fazer, de maneira consciente, integra-se numa l\u00f3gica do trabalho gratuito que n\u00e3o \u00e9 o da servid\u00e3o volunt\u00e1ria, mas est\u00e1 no centro da economia pol\u00edtica da promessa. Em rigor, n\u00e3o h\u00e1 gratuitidade nenhuma, j\u00e1 que obt\u00eam uma retribui\u00e7\u00e3o fundamental para a engrenagem da m\u00e1quina produtiva de que fazem parte: a promessa, ou a aposta mascarada de promessa, de que auferem com o servi\u00e7o prestado mais capital simb\u00f3lico e esperan\u00e7a de rendimento. Nos termos da promessa, haver\u00e1 lucros no futuro. O neg\u00f3cio que justifica e sustenta as institui\u00e7\u00f5es \u201cenvolvidas na promo\u00e7\u00e3o da literatura\u201d (segundo o eufemismo de ALC) consiste precisamente em vender futuro, \u00e0 boa maneira capitalista. A retribui\u00e7\u00e3o \u00e9 feita com uma promessa directa ou indirecta. A promessa indirecta joga-se em torno de uma palavra m\u00e1gica: \u201cvisibilidade\u201d. Oferecer visibilidade,\u00a0 propiciar o aparecimento e a assinatura, exibir e dar a conhecer: s\u00e3o estas as contrapartidas do trabalho e do tempo que os escritores parecem oferecer de maneira gratuita, mas que na verdade s\u00e3o investimentos na intensifica\u00e7\u00e3o da sua luminosidade e exist\u00eancia. Formuladas na linguagem da economia pol\u00edtica da promessa, estas quest\u00f5es parecem muito cruas e n\u00e3o se elevam aos altos des\u00edgnios que justificam os veementes protestos de ALC. Mas, intuitivamente, at\u00e9 o mais ing\u00e9nuo vereador cultural compreendeu tudo. E todos n\u00f3s, que nos movemos nestas \u00e1reas, temos a obriga\u00e7\u00e3o de saber que a condi\u00e7\u00e3o a que est\u00e3o sujeitos os escritores \u00e9 exactamente a mesma a que est\u00e3o sujeitos os outros trabalhadores intelectuais. Se n\u00e3o pudessem recorrer a um enorme volume de trabalho gratuito ou quase gratuito \u2014 sempre em nome de uma promessa, da miragem do futuro \u2014, grande parte das universidades, dos jornais e das actividades editoriais seriam obrigados a fechar as portas. E de certeza que o presente protesto da escritora ALC poderia ter sido formulado no tempo e no espa\u00e7o da jornalista ALC. Mas n\u00e3o foi, e seria uma outra conversa perceber os privil\u00e9gios imagin\u00e1rios da condi\u00e7\u00e3o de escritor. Hoje, grande parte dos escritores participa activamente na condi\u00e7\u00e3o do trabalho intelectual na \u00e9poca neoliberal, mesmo quando o faz com relut\u00e2ncia. Essa condi\u00e7\u00e3o \u00e9 a do \u201cintelectual de si mesmo\u201d, uma express\u00e3o cunhada pelo fil\u00f3sofo italiano Pier Aldo Rovatti. Trata-se da tradu\u00e7\u00e3o no campo intelectual do refr\u00e3o neoliberal que convida cada indiv\u00edduo a transformar-se em empreendedor de si mesmo (um \u201cEu, S.A.\u201d). O marketing de si pertence a esta condi\u00e7\u00e3o e \u00e0s suas formas de visibilidade. Enquanto o escritor formado pelo modelo modernista repudiava tudo o que se aproximasse dessa condi\u00e7\u00e3o, o escritor como intelectual de si mesmo tem de estar dispon\u00edvel para o trabalho gratuito em troca de uma promessa de visibilidade. N\u00e3o pode \u00e9 aspirar ao melhor dos dois mundos.\u00a0", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-dura-lei-da-visibilidade-1719167", "title": "A dura lei da \u201cvisibilidade\u201d", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "Um inqu\u00e9rito realizado pela Regi\u00e3o Norte da Ordem dos Engenheiros junto de 153 profissionais revelou que 97% pensa que a falta de capacidade t\u00e9cnica nos processos de decis\u00e3o p\u00fablicos prejudica o ambiente e as infraestruturas.", "title": "Falta de capacidade t\u00e9cnica em decis\u00f5es p\u00fablicas prejudica ambiente, diz Ordem dos Engenheiros", "tag": "ecosfera", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/falta-de-capacidade-tecnica-em-decisoes-publicas-prejudica-ambiente-diz-ordem-dos-engenheiros-1719548", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/946070?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O fim-de-semana vai ser marcado pela chuva, vento forte e queda de neve acima dos 1400 metros, adiantou a meteorologista \u00c2ngela Louren\u00e7o, do Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA).", "title": "Chuva, vento forte e queda de neve no fim-de-semana no continente", "tag": "sociedade", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/chuva-vento-forte-e-queda-de-neve-no-fimdesemana-no-continente-1719551", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/698128?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois dias depois do ", "title": "Obama enfrenta perguntas dif\u00edceis num f\u00f3rum p\u00fablico sobre armas", "tag": "mundo", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/obama-enfrenta-perguntas-dificeis-num-forum-publico-sobre-armas-1719549", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024180?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com a abertura dos port\u00f5es da Quinta dos Rem\u00e9dios, uma antiga quinta do s\u00e9culo XVIII na Bobadela, o concelho de Loures vai ganhar um novo parque verde, com vista privilegiada para o Tejo. Mas a ambi\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara e do Instituto Superior T\u00e9cnico (IST) vai muito al\u00e9m disso e inclui a transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o num \u201cjardim da ci\u00eancia\u201d, vocacionado para aproximar os mais novos da ci\u00eancia e da tecnologia. \u00a0\u00a0", "title": "Loures ganhou um novo parque verde, que no futuro ser\u00e1 um jardim da ci\u00eancia", "tag": "local", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/loures-ganhou-um-novo-parque-verde-que-no-futuro-sera-um-jardim-da-ciencia-1719487", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024141?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da Ordem dos Engenheiros na Regi\u00e3o Norte, Fernando de Almeida Santos, apelou ao Governo para que seja recriada uma institui\u00e7\u00e3o como o Conselho Superior de Obras P\u00fablicas, que aproxime a Engenharia dos centros de decis\u00e3o.", "title": "Ordem dos Engenheiros defende regresso de Conselho Superior de Obras P\u00fablicas", "tag": "economia", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ordem-dos-engenheiros-defende-regresso-de-conselho-superior-de-obras-publicas-1719547", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/735707?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma vista panor\u00e2mica do Mosteiro dos Jer\u00f3nimos e da praia de Bel\u00e9m liderou na quinta-feira as prefer\u00eancias na licita\u00e7\u00e3o online das 27 r\u00e9plicas de obras-primas do Museu Nacional de Artes Antiga (MNAA), em Lisboa, iniciada na v\u00e9spera.", "title": "Vista de Bel\u00e9m lidera licita\u00e7\u00e3o online de r\u00e9plicas do Museu de Arte Antiga", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/vista-de-belem-lidera-licitacao-online-de-replicas-do-museu-de-arte-antiga-1719545", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1024178?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Michel Platini, suspenso por oito anos de todas as actividades ligadas ao futebol, responsabilizou nesta sexta-feira Joseph Blatter, punido com o mesmo castigo, pela sua queda, acusando o su\u00ed\u00e7o de ter querido o seu \"escalpe\".", "title": "FIFA: Michel Platini acusa Joseph Blatter de ter querido o seu \"escalpe\"", "tag": "desporto", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fifa-michel-platini-acusa-joseph-blatter-de-ter-querido-o-seu-escalpe-1719546", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024179?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A suspens\u00e3o do mecanismo autom\u00e1tico de interrup\u00e7\u00e3o das negocia\u00e7\u00f5es teve o efeito desejado, pela menos na sess\u00e3o desta sexta-feira, que acabou por ser a primeira da semana em que fecharam a subir: Xangai, a maior pra\u00e7a financeira chinesa, fechou a subir 1,97%, e Shenzhen subiu 1,05%.", "title": "Bolsas chinesas em alta ap\u00f3s cancelamento do mecanismo de suspens\u00e3o", "tag": "economia", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bolsas-chinesas-em-alta-apos-cancelamento-do-mecanismo-de-suspensao-1719543", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/369554?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal de Chaves decretou a pris\u00e3o preventiva aos dois suspeitos de terem matado e enterrado um jovem de 15 anos no quintal de uma moradia, naquela cidade do distrito de Vila Real, disse fonte policial.", "title": "Pris\u00e3o preventiva para os dois suspeitos da morte de jovem em Chaves", "tag": "sociedade", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/prisao-preventiva-para-os-dois-suspeitos-da-morte-de-jovem-em-chaves-1719544", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/384827?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma empresa de Viseu vai arrancar em breve com um servi\u00e7o onde a bicicleta \u00e9 o \u00fanico meio de transporte para entregar encomendas. Os propriet\u00e1rios do Velocaf\u00e9 \u2013 estabelecimento que junta a restaura\u00e7\u00e3o e a paix\u00e3o pelas ", "title": "Empresa de Viseu vai entregar encomendas de bicicleta", "tag": "local", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/empresa-de-viseu-vai-entregar-encomendas-de-bicicleta-1719490", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/842651?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com a esperan\u00e7a cada vez mais t\u00e9nue de um entendimento na OPEP (Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo) e o abrandamento das economias emergentes, em particular da China, parece que o petr\u00f3leo dificilmente descolar\u00e1 no imediato dos n\u00edveis em que se encontra. Nesta quinta-feira, em Londres, o barril de Brent, que serve de refer\u00eancia para Portugal, chegou aos 32,16 d\u00f3lares, o valor mais baixo desde Abril de 2004. Em Nova Iorque, os futuros do crude WTI (refer\u00eancia nos Estados Unidos) tocaram em m\u00ednimos de 2003, nos 32,10 d\u00f3lares, depois de se saber que as reservas norte-americanas de gasolina tiveram o maior aumento em 23 anos.", "title": "Petr\u00f3leo perto dos 30 d\u00f3lares? \u201cPode descer muito mais\u201d", "tag": "economia", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/petroleo-perto-dos-30-dolares-pode-descer-muito-mais-1719501", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/729734?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201c\u00c9 tempo de dar um passo atr\u00e1s para reavaliar a situa\u00e7\u00e3o\u201d: a frase, dita pelo presidente de uma gestora de fundos europeia, expressa a apreens\u00e3o e receio que se sentem nos mercados, depois de, nos \u00faltimos tr\u00eas dias, se terem perdido perto de dois bili\u00f5es de euros de capitaliza\u00e7\u00e3o bolsista no Mundo.", "title": "Fragilidade chinesa faz regressar receio de uma crise financeira internacional", "tag": "economia", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/fragilidade-chinesa-faz-regressar-receio-de-uma-crise-financeira-internacional-1719535", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1024144?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma equipa internacional de cientistas detectou e extraiu, do est\u00f4mago do chamado Homem do Gelo, o ADN de uma bact\u00e9ria que hoje infecta cerca de metade da popula\u00e7\u00e3o mundial e \u00e9 respons\u00e1vel por gastrites, \u00falceras e at\u00e9 cancros. E mais: a sequencia\u00e7\u00e3o integral desse ADN antigo revelou algo de imprevisto sobre a hist\u00f3ria das migra\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas humanas. Os resultados foram publicados na edi\u00e7\u00e3o desta sexta-feira da revista Science.", "title": "Homem do Gelo poder\u00e1 ter tido uma gastrite quando foi assassinado", "tag": "ciencia", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/homem-do-gelo-podera-ter-tido-uma-gastrite-quando-foi-assassinado-1719484", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024091?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O eurodeputado Nuno Melo est\u00e1 a ponderar seriamente ser candidato \u00e0 lideran\u00e7a do CDS-PP, mas a decis\u00e3o final s\u00f3 ser\u00e1 tomada na pr\u00f3xima semana, segundo fontes pr\u00f3ximas do dirigente. Na v\u00e9spera do conselho nacional de despedida de Paulo Portas, o vice-presidente do partido esteve v\u00e1rias horas no grupo parlamentar do CDS.", "title": "Nuno Melo inclinado a avan\u00e7ar para a lideran\u00e7a do CDS-PP", "tag": "politica", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/nuno-melo-inclinado-a-avancar-para-a-lideranca-do-cdspp-1719521", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/374362?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O saxofone \u00e9 uma paix\u00e3o antiga de David Bowie. Na juventude, chegou a declarar que n\u00e3o sabia se queria ser cantor de rock ou John Coltrane. Acabou por transformar-se numa das maiores celebridades de sempre da cultura popular e o jazz foi esquecido. Pelo menos parcialmente. Esta sexta-feira, no dia em que completa 69 anos, lan\u00e7a o seu 25.\u00ba \u00e1lbum de originais, Blackstar, e o que se ouve por l\u00e1 \u00e9 muito marcado pelo jazz.", "title": "Aos 69 anos, eis o David Bowie inspirado pelo jazz", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/aos-69-anos-eis-o-david-bowie-de-inspiracao-jazzistica-1719455", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024027?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jordan Spieth (n.\u00ba 1 mundial) e Patrick Reed (n.\u00ba 10) formaram parelha na primeira volta do Hyundai Tournament of Champions (5,9 milh\u00f5es de d\u00f3lares de prize-money) \u2013 e no final da mesma s\u00e3o eles que ocupam os dois primeiros lugares da tabela, naquela que \u00e9 a primeira prova do ano no PGA Tour, reservada aos campe\u00f5es da temporada transacta, num total de 32 jogadores a evoluir no par-73 do Plantation Course at Kapalua, na ilha de Maui, no Havai.\u00a0", "title": "Spieth e Reed alimentam-se um ao outro", "tag": "desporto", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/spieth-e-reed-alimentamse-um-ao-outro-1719542", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024413?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "#Podemos pensar num olhar ut\u00f3pico de uma forma um pouco distinta, como sendo um olhar que n\u00e3o se localiza nem no espa\u00e7o, nem no tempo. Um olhar que n\u00e3o conseguimos identificar completamente: onde est\u00e1 quem observa isto? Observador ut\u00f3pico pode ser uma categoria relativa \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do observador e n\u00e3o relativa \u00e0quilo que ele v\u00ea ou tenta criar.", "title": "Sobre a utopia, alguns apontamentos", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/sobre-a-utopia-alguns-apontamentos-1719338", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1023554?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Banco de Portugal imp\u00f4s ao Governo a solu\u00e7\u00e3o Santander para o Banif em detrimento de uma oferta da Apollo, dona da Tranquilidade, que teria imputado perdas m\u00e1ximas aos contribuintes da ordem dos 700 milh\u00f5es de euros, ou seja, quase quatro vezes menos do que o dinheiro que o Estado tem agora em risco na opera\u00e7\u00e3o.", "title": "BCE recusou oferta para o Banif que poupava 1,7 mil milh\u00f5es ao Estado", "tag": "economia", "date": "01-08-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bce-recusou-oferta-para-o-banif-que-poupava-17-mil-milhoes-ao-estado-1719534", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/703396?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-08-2016", "lead": "Na sua edi\u00e7\u00e3o on-line [e em papel] do dia 24 de dezembro o P\u00daBLICO divulgou um texto denominado \u201cO Natal das crian\u00e7as sem voz no Tribunal de Fam\u00edlia e Menores de Ponta Delgada\u201d, assinado por Maria da Gl\u00f3ria Bouzon de Almeida, \u201cprofessora\u201d.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/direito-de-resposta-o-natal-das-criancas-sem-voz-1719472", "title": "Direito de resposta: \u201cO Natal das crian\u00e7as sem voz\"", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-08-2016", "lead": "Carlos Pereira Cruz, Jo\u00e3o Alberto Ferreira Diniz, Jorge Marques Leit\u00e3o Ritto e Manuel Jos\u00e9 Abrantes, condenados no \u201ccaso Casa Pia\u201d e actualmente a cumprir penas de pris\u00e3o, est\u00e3o, desde Dezembro, mais atentos ao que se vai passar em Estrasburgo.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/um-julgamento-da-nossa-justica-penal-1719471", "title": "Um julgamento da nossa justi\u00e7a penal?", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-08-2016", "lead": "Em 1960, aos 13 anos de idade, participei ativamente na campanha que o jornal \u201cRep\u00fablica\u201d promoveu para adquirir nova rotativa. Ent\u00e3o aluno de Avelino Cunhal, logo percebi a import\u00e2ncia que a Imprensa representava como motor do desenvolvimento de um pa\u00eds, como estandarte da liberdade do Povo. Mais tarde, j\u00e1 na Universidade, dei contributos para boletins e jornais acad\u00e9micos que circulavam clandestinamente, uma vez que n\u00e3o eram submetidos \u00e0 censura pr\u00e9via.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/carta-aberta-1719479", "title": "Carta aberta", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-08-2016", "lead": "Direita, bombo da festa!", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1719482", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-08-2016", "lead": "H\u00e1 por a\u00ed uma \u201cPeti\u00e7\u00e3o pelo aumento das garantias de imparcialidade nos concursos da carreira docente universit\u00e1ria\u201d. N\u00e3o h\u00e1 a d\u00favida de que foca um tema crucial. Todavia, d\u00e1-nos uma perspetiva reducionista dos problemas relacionados com a sele\u00e7\u00e3o e progress\u00e3o por m\u00e9rito ao n\u00edvel desta carreira. A peti\u00e7\u00e3o come\u00e7a por referir a endogamia como um fator prejudicial \u00e0 produtividade cient\u00edfica. Depois cita o novo ECDU (Estatuto da Carreira Docente Universit\u00e1ria) de 2009 como um ponto de viragem no ajustamento, por elevados padr\u00f5es de qualidade, dos concursos para a carreira docente universit\u00e1ria: porque passaram a ser exigidos concursos internacionais; porque os j\u00faris dos concursos passaram a ser maioritariamente externos \u00e0 institui\u00e7\u00e3o que abre o concurso. Cert\u00edssimo! Por\u00e9m, daqui passam para o (suposto) problema central do funcionamento efetivo dos j\u00faris em Portugal, mesmo com elementos maioritariamente externos: \u201cem muitos concursos acad\u00e9micos vigora o princ\u00edpio, \u201choje votas no candidato que me interessa a mim e amanh\u00e3 eu voto no candidato que te interessa a ti\", (\u2026), assim perpetuando as elevadas taxas de endogamia que caracterizam as universidades portuguesas.\u201d E prop\u00f5em: que os j\u00faris passem a ser \u201ccompostos maioritariamente por individualidades externas de institui\u00e7\u00f5es estrangeiras\u201d.\u00a0A ideia nem \u00e9 necessariamente m\u00e1, mas d\u00e1 uma perspetiva muito redutora dos problemas por detr\u00e1s da insufici\u00eancia de crit\u00e9rios meritocr\u00e1ticos nos concursos para acesso e progress\u00e3o ao n\u00edvel da da carreira docente universit\u00e1ria, nomeadamente porque omite o que est\u00e1 a montante mas tamb\u00e9m porque omite as diferen\u00e7as entre as normas e as pr\u00e1ticas ao n\u00edvel dos concursos.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/meritocracia-ou-clientelismo-1719474", "title": "Meritocracia ou clientelismo?", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-08-2016", "lead": "1. Os signat\u00e1rios v\u00eam-se reunindo para refletirem, ou suscitarem a reflex\u00e3o, entre si e com convidados qualificados, sobre problemas coletivos que o pa\u00eds precisa de resolver para melhorar a vida de todas as pessoas.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/reformar-a-administracao-publica-1719478", "title": "Reformar a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica", "tag": "economia"}, {"date": "01-08-2016", "lead": "N\u00e3o posso dizer o nome do restaurante porque gostei dele e quero l\u00e1 voltar. Bastar\u00e1 dizer que n\u00e3o era de cozinha portuguesa. Como gost\u00e1mos muito dos petiscos e, sobretudo, dos molhos que os acompanhavam, perguntei se eram feitos por eles.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/tudo-de-marca-amigo-1719509", "title": "Tudo de marca, amigo", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-08-2016", "lead": "Os partidos t\u00eam o p\u00e9ssimo h\u00e1bito de usar e abusar do passa-culpas antes de se apurarem todas as vertentes de um acontecimento. E fazem-no revelando uma preocupante falta de consci\u00eancia c\u00edvica, presos que est\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o de tudo o que possa servir de arma de arremesso pol\u00edtico, desprezando a import\u00e2ncia do apuramento dos factos e a consequente atribui\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios n\u00edveis de responsabilidades. Uma outra consequ\u00eancia directa deste tipo de atitudes \u00e9 dificultar a puni\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis e impedir a altera\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas lesivas dos interesses dos cidad\u00e3os. O caso da morte recente de um jovem por aneurisma no Hospital de S. Jos\u00e9, em Lisboa, \u00e9 um exemplo da leviandade com que muitas vezes os partidos tratam estas situa\u00e7\u00f5es. A tenta\u00e7\u00e3o imediata foi responsabilizar exclusivamente o anterior Governo, mas como j\u00e1 se viu as coisas n\u00e3o s\u00e3o assim t\u00e3o \u201csimples\u201d. \u00c9 \u00f3bvio que pol\u00edticas cegas de austeridade ajudam a agravar os problemas do sector, como \u00e9 o caso de os enfermeiros receberem meia d\u00fazia de euros \u00e0 hora no servi\u00e7o p\u00fablico - uma medida t\u00e3o injusta como manifestamente rid\u00edcula. Esse julgamento pol\u00edtico j\u00e1 teve tradu\u00e7\u00e3o nas elei\u00e7\u00f5es de Outubro \u00faltimo, pode e deve fazer-se sempre que tal se justificar, como neste caso, mas n\u00e3o deve servir para lan\u00e7ar uma cortina de fumo sobre factos concretos que podiam ter ajudado a salvar a vida que se perdeu. Hoje, por exemplo, j\u00e1 se sabe que teria sido poss\u00edvel transferir o doente para outra unidade hospitalar e que houve procedimentos no terreno a exigirem explica\u00e7\u00f5es cabais e rigorosas por parte do Hospital de S. Jos\u00e9. Explica\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito de um inqu\u00e9rito cuja urg\u00eancia \u00e9 manifesta, mas que, incompreensivelmente, continua sem ver a luz do dia. Sobre este sil\u00eancio ningu\u00e9m (que se saiba) diz nada. Nem a tutela, nem os partidos pol\u00edticos, que mais uma vez, esta semana, se perderam nos mesmos \u201cargumentos\u201d f\u00fateis na Assembleia da Rep\u00fablica, sem curarem de procurar solu\u00e7\u00f5es que evitem a repeti\u00e7\u00e3o da trag\u00e9dia.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/os-partidos-e-a-morte-no-hospital-de-s-jose-1719504", "title": "Os partidos e a morte no hospital de S. Jos\u00e9", "tag": "politica"}, {"lead": "D\u00e9cada e meia depois de ter sido o principal respons\u00e1vel pelas cadeias portuguesas, cargo que ocupou de 1996 at\u00e9 2001, o procurador da Rep\u00fablica Celso Manata voltou a ser convidado para exercer o mesmo cargo pela ministra da Justi\u00e7a.", "title": "Celso Manata convidado para voltar a dirigir cadeias", "tag": "sociedade", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/celso-manata-convidado-para-voltar-a-dirigir-cadeias-1719538", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/366442?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Logo \u00e0s 20.50, no est\u00fadio da SIC, na resposta \u00e0 primeira pergunta da jornalista Clara de Sousa, Ant\u00f3nio Sampaio da N\u00f3voa marcou o tom: Marcelo Rebelo de Sousa \u201cfoi a pessoa que ainda h\u00e1 tr\u00eas meses defendeu o Governo de Passos Coelho e Paulo Portas\u201d.", "title": "O debate em que N\u00f3voa obrigou Marcelo a entrar na campanha", "tag": "politica", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-debate-em-que-novoa-obrigou-marcelo-a-entrar-na-campanha-1719537", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568f07c20cf2468d8fd07d1b/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "No dia em que foi eleito o melhor Torneio do Ano do ATP Tour na categoria 250 \u2013 segundo vota\u00e7\u00e3o dos jogadores \u2013 o Qatar ExxonMobil Open ficou a conhecer os semifinalistas da sua 24.\u00aa edi\u00e7\u00e3o. O l\u00edder do ranking, Novak Djokovic, \u00e9 o principal favorito, mas teve o mais dif\u00edcil encontro da semana, em que eliminou Leonardo Mayer (35.\u00ba), apesar dos parciais enganadores de 6-3, 7-5.", "title": "Djokovic e Nadal nas meias-finais de Doha", "tag": "desporto", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/djokovic-e-nadal-nas-meiasfinais-de-doha-1719536", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024145?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Se n\u00e3o houvesse outras raz\u00f5es (e h\u00e1), s\u00f3 esta era suficiente para marcar j\u00e1 nas agendas o programa de Janeiro da Cinemateca Portuguesa: a presen\u00e7a em Portugal de Naum Kleiman, figura central da internacional cin\u00e9fila, historiador, cr\u00edtico, director do Museu de Cinema de Moscovo (cargo do qual foi afastado, por press\u00f5es pol\u00edticas, em 2015), especialista de Sergei M. Eisenstein, um dos inventores do cinema moderno. E Kleiman vem a Portugal para, entre 18 e 22 de Janeiro, dedicar as cinco sess\u00f5es do programa mensal Hist\u00f3rias do Cinema a Eisenstein, o autor do Coura\u00e7ado Potemkine, que conhece como ningu\u00e9m: participou no restauro t\u00e9cnico de v\u00e1rias obras do cineasta, organizou a edi\u00e7\u00e3o completa dos seus textos, fundou o museu moscovita que lhe \u00e9 dedicado. As Hist\u00f3rias do Cinema acompanham a projec\u00e7\u00e3o da obra de um realizador com sess\u00f5es de apresenta\u00e7\u00e3o realizadas por especialistas do seu cinema, tendo j\u00e1 trazido a Portugal nomes como Laura Mulvey, Bernard Eisenschitz, Adriano Apr\u00e0, Luciano Berriatua ou Olaf M\u00fcller.", "title": "Naum Kleiman vem a Lisboa mostrar Eisenstein na Cinemateca", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/naum-kleiman-vem-a-lisboa-mostrar-eisenstein-na-cinemateca-1719071", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1023369?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os contribuintes que recebem at\u00e9 801 euros brutos por m\u00eas n\u00e3o v\u00e3o ter qualquer reten\u00e7\u00e3o mensal da sobretaxa de IRS. Ser\u00e1 assim para os trabalhadores por conta de outrem e pensionistas, tanto para quem \u00e9 solteiro como para quem \u00e9 casado (se os dois elementos do casal auferirem rendimentos). No caso dos contribuintes casados em que apenas um deles tem rendimentos tribut\u00e1veis, n\u00e3o haver\u00e1 reten\u00e7\u00e3o da sobretaxa para quem recebe tem rendimentos brutos at\u00e9 1205 euros.", "title": "Rendimentos at\u00e9 801 euros n\u00e3o v\u00e3o ter reten\u00e7\u00e3o da sobretaxa de IRS", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/rendimentos-ate-801-euros-nao-vao-ter-retencao-da-sobretaxa-de-irs-1719529", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024143?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os candidatos presidenciais Maria de Bel\u00e9m e Jorge Sequeira concordaram\u00a0esta quinta-feira\u00a0que os poderes atribu\u00eddos pela Constitui\u00e7\u00e3o ao Presidente da Rep\u00fablica s\u00e3o suficientes, enquanto Vitorino Silva entende que n\u00e3o chegam para o que quer fazer se for eleito.", "title": "Bel\u00e9m e Sequeira concordam com poderes do Presidente, Vitorino quer mais", "tag": "politica", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/belem-e-sequeira-concordam-com-poderes-do-presidente-vitorino-quer-mais-1719533", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/988032?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um ano depois de os Estados Unidos anunciarem uma redu\u00e7\u00e3o militar na base das Lajes, o Congresso e o Departamento de Defesa preparam relat\u00f3rios que v\u00e3o decidir o futuro da base, e o do Pent\u00e1gono est\u00e1 \"no bom caminho\".", "title": "Pent\u00e1gono: Relat\u00f3rio sobre base das Lajes est\u00e1 \"no bom caminho\"", "tag": "politica", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pentagono-relatorio-sobre-base-das-lajes-esta-no-bom-caminho-1719532", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/733691?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A segunda reuni\u00e3o para desfazer o neg\u00f3cio de venda do controlo da TAP ao cons\u00f3rcio Atlantic Gateway realizou-se esta quinta-feira. \u201cA reuni\u00e3o correu de forma muito positiva e h\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para continuar com as negocia\u00e7\u00f5es\u201d, assegurou ao P\u00daBLICO uma fonte do Governo. Um desfecho distinto do da primeira conversa formal (em Dezembro), em que os dois s\u00f3cios, David Neeleman e Humberto Pedrosa, sa\u00edram do breve encontro a recordar que tinham assinado um contrato de compra da TAP e que o seu projecto para a empresa inclu\u00eda ter a maioria do capital, algo incompat\u00edvel com os objectivos do Governo. Um entendimento era \u201cdif\u00edcil\u201d, dizia ent\u00e3o o dono do grupo Barraqueiro.", "title": "Governo e donos da TAP voltaram a discutir futuro da empresa", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-e-donos-da-tap-voltaram-a-discutir-futuro-da-empresa-1719531", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/736545?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Algarve conta a partir deste m\u00eas com 149 novos m\u00e9dicos internos, que ser\u00e3o colocados nos servi\u00e7os de sa\u00fade da regi\u00e3o, anunciou nesta quinta-feira a Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade (ARS).", "title": "Servi\u00e7os de sa\u00fade do Algarve contam com 149 novos m\u00e9dicos internos", "tag": "local", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/servicos-de-saude-do-algarve-contam-com-149-novos-medicos-internos-1719527", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/760237?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Pharol (antiga PT SGPS) anunciou que deu entrada no Tribunal Judicial da Comarca de Lisboa uma a\u00e7\u00e3o de responsabilidade contra a Deloitte devido aos investimentos na Rioforte, do Grupo Esp\u00edrito Santo.", "title": "Pharol avan\u00e7a em tribunal com ac\u00e7\u00e3o de responsabilidade contra a Deloitte", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/pharol-avanca-em-tribunal-com-accao-de-responsabilidade-contra-a-deloitte-1719530", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1024136?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O filme tem de ser puxado at\u00e9 Agosto, mais concretamente at\u00e9 \u00e0 v\u00e9spera da Superta\u00e7a C\u00e2ndido de Oliveira. Foi na v\u00e9spera do primeiro Benfica-Sporting da \u00e9poca que as provoca\u00e7\u00f5es e insinua\u00e7\u00f5es come\u00e7aram, com Jorge Jesus e Rui Vit\u00f3ria como protagonistas. Depois de umas semanas de acalmia, o desencontro verbal voltou em for\u00e7a, no decorrer da 16.\u00aa jornada da Liga. De tal forma que mereceu uma posi\u00e7\u00e3o de rep\u00fadio vinda da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Treinadores de Futebol (ANTF) e de algumas figuras do sector. Mas pouco mais do que isso. Apesar do enquadramento regulamentar, n\u00e3o \u00e9 cr\u00edvel que esta troca de palavras resulte em san\u00e7\u00f5es disciplinares.", "title": "Uma guerra verbal que merece rep\u00fadio e nenhuma consequ\u00eancia", "tag": "desporto", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/uma-guerra-verbal-que-merece-repudio-e-nenhuma-consequencia-1719528", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1024135?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Ensino Superior (MCTES) e os sindicatos de professores do ensino superior acordaram discutir formas de combater a precariedade dos v\u00ednculos dos docentes. Nesse sentido, ser\u00e3o criados dois grupos de trabalho para discutir as quest\u00f5es laborais no sector, dando aten\u00e7\u00e3o aos professores com sucessivos contratos a termo e aos problemas do sector privado.", "title": "Sindicatos e Governo discutem precariedade no ensino superior", "tag": "sociedade", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sindicatos-e-governo-discutem-precariedade-no-ensino-superior-1719520", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1011730?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Michel Platini desistiu de ser candidato \u00e0 presid\u00eancia da FIFA, cujas elei\u00e7\u00f5es se realizam a 26 de Fevereiro. A inten\u00e7\u00e3o foi revelada numa entrevista ao jornal L\u2019Equipe que ser\u00e1 publicada nesta sexta-feira, em que o antigo futebolista franc\u00eas diz que se vai concentrar na sua defesa, depois de ter sido suspenso por um per\u00edodo de oito anos de toda a actividade ligada ao futebol.", "title": "Platini abandona corrida \u00e0 presid\u00eancia da FIFA", "tag": "desporto", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/platini-abandona-corrida-a-presidencia-da-fifa-1719526", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1024134?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No dia em que o Dakar bateu o recorde de altitude, com uma etapa que chegou aos 4600 metros acima do n\u00edvel do mar, Paulo Gon\u00e7alves ressentiu-se com a escassez de oxig\u00e9nio terminando na 12.\u00aa posi\u00e7\u00e3o, mas mantendo a lideran\u00e7a da prova. A vantagem do piloto portugu\u00eas da Honda \u00e9 agora de apenas 1m45s sobre o segundo classificado, que passou a ser o eslovaco Stefan Svitko. O grande vencedor desta quinta etapa foi o australiano Toby Price que subiu ao terceiro lugar da geral.", "title": "Gon\u00e7alves segura comando nas motas e Sousa abandona nos carros", "tag": "desporto", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/paulo-goncalves-termina-etapa-no-12-lugar-mas-mantem-lideranca-1719525", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024133?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Setenta e sete jogos e um ano e meio depois, Julen Lopetegui estar\u00e1 de sa\u00edda do FC Porto. O treinador espanhol n\u00e3o ter\u00e1 resistido ao s\u00fabito fosso de quatro pontos para o l\u00edder da Liga, cavado nos \u00faltimos dias, e v\u00ea interrompido pela metade o contrato de tr\u00eas anos que assinara com o clube. A rescis\u00e3o n\u00e3o foi ainda confirmada oficialmente, mas a imprensa espanhola e as informa\u00e7\u00f5es que o P\u00daBLICO apurou apontam nesse sentido. O treino matinal de sexta-feira, de resto, passou subitamente a ser \u00e0 porta fechada.", "title": "Lopetegui obrigado a saltar da carruagem a meio do percurso", "tag": "desporto", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/lopetegui-despedido-do-fc-porto-garantem-em-espanha-1719524", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024150?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois dos 57 arguidos da Opera\u00e7\u00e3o F\u00e9nix, que estavam em pris\u00e3o preventiva por suspeita de v\u00e1rios crimes, incluindo associa\u00e7\u00e3o criminosa, no processo relacionado com a utiliza\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7as privados, deixaram esta quinta-feira a cadeia, disse \u00e0 Lusa um advogado do processo.", "title": "Dois arguidos da Opera\u00e7\u00e3o F\u00e9nix saem da cadeia e ficam presos em casa", "tag": "sociedade", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/dois-arguidos-da-operacao-fenix-saem-da-cadeia-e-ficam-presos-em-casa-1719517", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/387868?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Or\u00e7amento do Estado para 2016 dever\u00e1 ser entregue ao presidente da Assembleia da Rep\u00fablica pelo ministro das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno, no final do m\u00eas de Janeiro ou no in\u00edcio do m\u00eas de Fevereiro.", "title": "OE2016 ser\u00e1 entregue depois das presidenciais", "tag": "politica", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/oe2016-sera-entregue-depois-das-presidenciais-1719523", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1019241?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-07-2016", "lead": "Terminou nesta quinta-feira a primeira das duas etapas maratonas que fazem parte do programa deste Dakar 2016. Esta teve a particularidade de ter tido h\u00e1 dois dias um parque fechado, ou seja os concorrentes estavam impedidos de fazer qualquer trabalho de manuten\u00e7\u00e3o que noutras ocasi\u00f5es era feito pelos pr\u00f3prios pilotos mas, nas principais equipas, envolvendo umas horas mais tarde os mec\u00e2nicos que est\u00e3o em carros ou cami\u00f5es de assist\u00eancia, que participam na corrida.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-chegada-ao-bivouac-1719522", "title": "A chegada ao Bivouac", "tag": "desporto"}, {"lead": "O Governo dos A\u00e7ores anunciou nesta quinta-feira uma descida em dois c\u00eantimos por litro no pre\u00e7o m\u00e1ximo das gasolinas de 95 e 98 octanas, dos gas\u00f3leos rodovi\u00e1rio, agr\u00edcola e pescas, a partir de segunda-feira.", "title": "Pre\u00e7o dos combust\u00edveis desce nos A\u00e7ores a partir de segunda-feira", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/preco-dos-combustiveis-desce-nos-acores-a-partir-de-segundafeira-1719519", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/725532?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O esc\u00e2ndalo de doping e corrup\u00e7\u00e3o no atletismo mundial fez as suas tr\u00eas primeiras v\u00edtimas. A comiss\u00e3o de \u00e9tica da Federa\u00e7\u00e3o Internacional de Atletismo (IAAF, sigla na vers\u00e3o inglesa) anunciou nesta quinta-feira que tr\u00eas antigos altos respons\u00e1veis daquela organiza\u00e7\u00e3o foram banidos de forma vital\u00edcia da modalidade: o russo Valentin Balakhnichev, que foi tesoureiro da IAAF at\u00e9 Dezembro de 2014 e antigo presidente da federa\u00e7\u00e3o russa, Alexei Melnikov, antigo t\u00e9cnico da equipa de marcha da R\u00fassia, e o senegal\u00eas Papa Massata Diack, ex-consultor da IAAF e filho do ex-presidente da IAAF, Lamine Diack.", "title": "Tr\u00eas antigos dirigentes do atletismo banidos de forma vital\u00edcia", "tag": "desporto", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tres-antigos-dirigentes-do-atletismo-banidos-de-forma-vitalicia-1719518", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024131?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ano de 2015 foi de maior tr\u00e1fego em todos os aeroportos portugueses, numa procura impulsionada pelo crescente interesse tur\u00edstico por Portugal e por um aumento de actividade das companhias low cost. Foram registados 38,9 milh\u00f5es de passageiros, mais 11% do que em 2014, naquilo que a ANA - Aeroportos de Portugal descreveu como \u201co maior crescimento de sempre\u201d.", "title": "Tr\u00e1fego nos aeroportos com aumento recorde de 11%", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/trafego-nos-aeroportos-com-aumento-recorde-de-11-1719516", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024122?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo quer afirmar a coopera\u00e7\u00e3o como um \"instrumento fundamental\" da pol\u00edtica externa portuguesa e diversificar as fontes de financiamento e os parceiros, anunciou\u00a0esta quinta-feira \u00a0a secret\u00e1ria de Estado dos Neg\u00f3cios Estrangeiros e da Coopera\u00e7\u00e3o, Teresa Ribeiro.", "title": "Governo quer coopera\u00e7\u00e3o como \"instrumento fundamental\" da pol\u00edtica externa", "tag": "politica", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-quer-cooperacao-como-instrumento-fundamental-da-politica-externa-1719511", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/767568?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois da Moody\u2019s, a DBRS efectuou esta quinta-feira um corte a v\u00e1rios ratings do Novo Banco, na sequ\u00eancia da decis\u00e3o do Banco de Portugal, de 29 de Dezembro, que, para a ag\u00eancia, fez aumentar o risco reputacional da institui\u00e7\u00e3o.", "title": "DBRS corta rating do Novo Banco por aumento de risco reputacional", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/dbrs-corta-rating-do-novo-banco-por-aumento-de-risco-reputacional-1719506", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/908156?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A equipa de cientistas que descobriu f\u00f3sseis de um anf\u00edbio gigante com cerca de 200 milh\u00f5es de anos, no interior do concelho de Loul\u00e9, vai voltar a escavar, no pr\u00f3ximo Ver\u00e3o. O antigo lago, agora seco, apresenta-se como um cemit\u00e9rio destes antepassados das salamandras e sapos. Um protocolo assinado entre a Universidade Nova de Lisboa, C\u00e2mara de Loul\u00e9 e Funda\u00e7\u00e3o Ant\u00f3nio Aleixo vai permitir a atribui\u00e7\u00e3o de bolsas de investiga\u00e7\u00e3o, com vista a aprofundar o conhecimento da nova esp\u00e9cie\u00a0\u2013 Metoposaurus algarvensis.", "title": "Cientistas regressam no Ver\u00e3o ao Algarve atr\u00e1s do antepassado da salamandra gigante", "tag": "local", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/cientistas-regressam-no-verao-ao-algarve-atras-do-antepassado-da-salamandra-gigante-1719515", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024121?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Faustin Linyekula est\u00e1 em casa. N\u00e3o apenas porque \u00e9 o convidado de Lisboa enquanto Artista na Cidade 2016, n\u00e3o apenas porque cresceu a aprender na escola que os congoleses fazem parte da Europa e t\u00eam a Europa dentro deles, mas tamb\u00e9m porque nas primeiras f\u00e9rias da sua vida, em 2002, escolheu Lisboa como destino. E, ao aterrar na Portela, avistou um avi\u00e3o abandonado, ostentando a bandeira da Rep\u00fablica do Zaire. O avi\u00e3o, que pertencera \u00e0 frota particular do ditador Mobutu e estava estacionado em Lisboa desde 1991, causou n\u00e3o apenas estranheza no core\u00f3grafo e bailarino congol\u00eas mas uma peculiar sensa\u00e7\u00e3o de perten\u00e7a cinco anos depois de Mobutu ter sido deposto. ", "title": "Lisboa n\u00e3o \u00e9 uma cidade estrangeira para Faustin Linyekula", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/lisboa-nao-e-uma-cidade-estrangeira-para-faustin-linyekula-1719500", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024120?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Gaia afinou a avalia\u00e7\u00e3o das suas d\u00edvidas e considera que um empr\u00e9stimo de 31,8 milh\u00f5es de euros \u2013 menos de oito milh\u00f5es do que vinha assumindo \u2013 ser\u00e1 suficiente para sanear as contas do munic\u00edpio. A an\u00e1lise e justifica\u00e7\u00e3o deste empr\u00e9stimo, bem como a proposta de consulta ao mercado banc\u00e1rio, v\u00e3o esta sexta-feira \u00e0 discuss\u00e3o, no executivo, e o PSD j\u00e1 anunciou que votar\u00e1 contra. Depois de levar com dois anos de cr\u00edticas \u00e0 anterior gest\u00e3o de Lu\u00eds Filipe Menezes, o PSD acusa agora os socialistas liderados por Eduardo V\u00edtor de contrair o empr\u00e9stimo para pagar essencialmente d\u00edvida do actual mandato.", "title": "Gaia reduz empr\u00e9stimo de saneamento das contas para 32 milh\u00f5es de euros", "tag": "local", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/gaia-reduz-emprestimo-de-saneamento-das-contas-para-32-milhoes-de-euros-1719497", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024090?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<a href=\"http://www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/teatro-municipal-do-porto-reabre-dia-23-para-fazer-uma-cidade-feliz-1682242\">N\u00e3o foi a primeira vez que Rui Moreira entrou no Rivoli</a>in loco a transforma\u00e7\u00e3o do seu compromisso eleitoral de um Teatro Municipal do Porto (TMP) reaberto \u00e0 cidade numa realidade de carne e osso. Mas foi a primeira vez que o fez debaixo do palco e sem Paulo Cunha e Silva (1962-2015), o vereador da Cultura que o \u201cacompanhava nessa miss\u00e3o\u201d ", "title": "Mais dinheiro para o Teatro Municipal do Porto em 2016 \u2013 a cidade n\u00e3o o \u201cdeixa parar\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/mais-dinheiro-para-o-teatro-municipal-do-porto-em-2016--a-cidade-nao-o-deixa-parar-1719512", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1024116?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo, duas confedera\u00e7\u00f5es patronais e a UGT est\u00e3o dispon\u00edveis para assinar um acordo que permita a redu\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o das empresas para a Seguran\u00e7a Social em 0,75 pontos percentuais. A medida servir\u00e1 para aliviar os custos das entidades empregadoras com o aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional (SMN) de 505 para 530 euros, em vigor desde 1 de Janeiro.", "title": "Governo reduz TSU das empresas para compensar aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-reduz-tsu-das-empresas-para-compensar-aumento-do-salario-minimo-1719513", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024119?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os directores do festival de cinema Fantasporto, M\u00e1rio Dorminsky e Beatriz Pacheco Pereira, foram condenados esta quinta-feira por uma sec\u00e7\u00e3o criminal do tribunal da comarca do Porto a pagarem 3120 euros num processo-crime por difama\u00e7\u00e3o intentado pelo jornalista da ", "title": "Directores do Fantasporto condenados por difamarem jornalista da Vis\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/directores-do-fantasporto-condenados-por-difamarem-jornalista-da-visao--1719510", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/795983?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara de Lisboa, Fernando Medina, considerou nesta quinta-feira que o Governo tomou uma \u201cboa decis\u00e3o\u201d ao reverter a concess\u00e3o dos transportes p\u00fablicos da cidade.", "title": "Medina diz que revers\u00e3o da concess\u00e3o dos transportes \u201c\u00e9 boa decis\u00e3o\" para Lisboa", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/medina-diz-que-reversao-da-concessao-dos-transportes-e-boa-decisao-para-lisboa-1719507", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/921072?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para come\u00e7ar o ano nada melhor do que o novo \u00e1lbum de  que \u00e9 editado oficialmente esta sexta-feira e sobre o qual fal\u00e1mos aqui na semana passada. Mas Janeiro \u00e9 rico em lan\u00e7amentos que interessam. \u00a0As madrilenas Hinds, que t\u00eam dado nas vistas em concertos com um rock cru e directo, estreiam-se com Leave Me Alone, enquanto os ingleses Daughter tratar\u00e3o de reconquistar quem se deixou maravilhar pela sua sonoridade envolvente com o segundo \u00e1lbum Not To Disappear.", "title": "Em 2016 vamos ouvir falar deles", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/em-2016-vamos-ouvir-falar-deles-1719315", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1023575?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O coordenador da Comiss\u00e3o de Trabalhadores da Unicer afirmou nesta quinta-feira que a antecipa\u00e7\u00e3o do encerramento da f\u00e1brica de Santar\u00e9m para 31 de Janeiro foi \u201cum murro no est\u00f4mago\" que surpreendeu os funcion\u00e1rios.", "title": "Trabalhadores da f\u00e1brica da Unicer apanhados de surpresa com fecho antecipado", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/trabalhadores-da-fabrica-da-unicer-apanhados-de-surpresa-com-fecho-antecipado-1719505", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/369556?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "M\u00fasico improvisador que tem como instrumento de base a guitarra ac\u00fastica, Marcelo dos Reis tem feito notar a sua presen\u00e7a na cena nacional, integrando os grupos Fail Better!, Pedra Contida, The Nap e Open Field - trio de cordas que editou um disco de estreia com o hist\u00f3rico pianista Burton Greene.\u00a0Natural de Lisboa, Marcelo esteve ligado ao Jazz Ao Centro Clube de Coimbra, \u00e9 um dos organizadores do Double-Bill \u2013 Ciclo de M\u00fasica Improvisada e, no in\u00edcio de 2015, lan\u00e7ou a editora Cipsela, dedicada \u00e0s m\u00fasicas improvisadas.\u00a0", "title": "Marcelo dos Reis vence e convence", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/marcelo-dos-reis-vence-e-convence-1719169", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1022850?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois prisioneiros iemenitas detidos em Guant\u00e1namo sem acusa\u00e7\u00e3o desde 2002 foram transferidos da pris\u00e3o de alta seguran\u00e7a norte-americana para o Gana. \u00c9 a primeira vez que este pa\u00eds africano acolhe prisioneiros estrangeiros, em mais um esfor\u00e7o da Administra\u00e7\u00e3o Obama para encerrar a pris\u00e3o, onde est\u00e3o ainda 105 prisioneiros.", "title": "Dois prisioneiros de Guant\u00e1namo transferidos para o Gana", "tag": "mundo", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/dois-prisioneiros-de-guantanamo-transferidos-para-o-gana-1719503", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024109?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O futebolista uruguaio Luis Su\u00e1rez, conhecido por ter sido castigado pela FIFA ap\u00f3s morder um advers\u00e1rio durante o jogo Uruguai-It\u00e1lia do Mundial 2014, volta a estar no centro de uma controv\u00e9rsia. Agora, o avan\u00e7ado do Barcelona apelidou os jogadores do Espanyol de \u201clixo\u201d. Uma atitude que lhe pode vir a valer mais um castigo.", "title": "Luis Su\u00e1rez volta a atacar, mas desta vez n\u00e3o mordeu", "tag": "desporto", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/luis-suarez-volta-a-atacar-mas-desta-vez-nao-mordeu-1719499", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024103?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois dias ", "title": "Mais de metade do pessoal da DGPC tem mais de 50 anos", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/mais-de-metade-do-pessoal-da-dgpc-tem-mais-de-50-anos-1719498", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/867843?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral do PSOE, Pedro S\u00e1nchez, reiterou esta quinta-feira, em Lisboa, que os socialistas espanh\u00f3is n\u00e3o apoiam a investidura de Mariano Rajoy como novo presidente do governo espanhol. Depois de uma reuni\u00e3o de mais de uma hora com o seu hom\u00f3logo portugu\u00eas, o dirigente do socialismo espanhol elogiou a solu\u00e7\u00e3o encontrada por Ant\u00f3nio Costa para, com o apoio \u00e0 esquerda, liderar um executivo.", "title": "S\u00e1nchez reitera que n\u00e3o apoia governo de Rajoy", "tag": "politica", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sanchez-reitera-que-nao-apoia-governo-de-rajoy-1719496", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1024098?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O mural colectivo da Rua da Restaura\u00e7\u00e3o, no Porto, vai voltar a mudar de rosto. Pela 3.\u00aa vez, a c\u00e2mara e a empresa municipal Porto Lazer convidam os artistas a candidatar-se a ocupar dois ou quatro dos 14 m\u00f3dulos dispon\u00edveis no muro com 70 metros de comprimento. Desta vez, as obras escolhidas ficar\u00e3o ali durante um ano, o dobro do tempo do que acontecia at\u00e9 agora.", "title": "H\u00e1 um peda\u00e7o de muro \u00e0 espera de arte ef\u00e9mera no Porto. Outra vez", "tag": "local", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/ha-um-pedaco-de-muro-a-espera-de-arte-efemera-no-porto-outra-vez-1719495", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1024097?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A estrat\u00e9gia de financiamento do IGCP, a ag\u00eancia que gere a d\u00edvida p\u00fablica, contempla a emiss\u00e3o entre 18 e 20 mil milh\u00f5es de euros de Obriga\u00e7\u00f5es do Tesouro (OT)\u00a0 e prev\u00ea uma contribui\u00e7\u00e3o positiva de 1,7 mil milh\u00f5es de euros de produtos de retalho.", "title": "IGCP prev\u00ea emitir at\u00e9 20 mil milh\u00f5es de Obriga\u00e7\u00e3o do Tesouro em 2016", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/igcp-preve-emitir-ate-20-mil-milhoes-de-obrigacao-do-tesouro-em-2016-1719493", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/365169?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ministra da Justi\u00e7a, Francisca Van Dunem, anunciou esta quinta-feira a inten\u00e7\u00e3o de \"revisitar\" a reorganiza\u00e7\u00e3o dos tribunais lan\u00e7ada em Setembro de 2014 pelo anterior Governo, sublinhando que a reforma do mapa judici\u00e1rio foi feita de acordo com pressupostos e regras que \"em alguns casos funcionaram, mas que noutros n\u00e3o funcionaram\".", "title": "Ministra da Justi\u00e7a anuncia inten\u00e7\u00e3o de \"revisitar\" mapa judici\u00e1rio", "tag": "sociedade", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministra-da-justica-anuncia-intencao-de-revisitar-mapa-judiciario-1719491", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568ee3b40cf2468d8fd07c99/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (CNE) defende a manuten\u00e7\u00e3o dos exames no final do 6.\u00ba e 9.\u00ba ano de escolaridade, embora alterando as condi\u00e7\u00f5es em que se tem realizado a prova do 2.\u00ba ciclo. Quanto aos exames do 4.\u00ba ano, como a sua realiza\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi eliminada por decis\u00e3o do parlamento, o CNE prop\u00f5e que sejam substitu\u00eddos \u201cpor provas de aferi\u00e7\u00e3o sem qualquer pondera\u00e7\u00e3o na classifica\u00e7\u00e3o final dos alunos, mantendo-se o seu car\u00e1cter obrigat\u00f3rio e universal\u201d, como j\u00e1 tinha sido norma a partir de 2007 at\u00e9 \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o do exame, em 2013.", "title": "Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o defende exames no 6.\u00ba e 9.\u00ba ano", "tag": "sociedade", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/conselho-nacional-de-educacao-defende-exames-no-6-e-9-ano-1719494", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024089?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A requalifica\u00e7\u00e3o da praia da Figueira da Foz, cujo contrato de obra foi assinado nesta quinta-feira, quer aproximar a cidade do mar atrav\u00e9s de uma interven\u00e7\u00e3o que vai abranger um ter\u00e7o do maior areal urbano da Europa.", "title": "Interven\u00e7\u00e3o na praia da Figueira da Foz quer aproximar cidade do mar", "tag": "local", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/intervencao-na-praia-da-figueira-da-foz-quer-aproximar-cidade-do-mar-1719492", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/806750?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma e outra vez, Angela Merkel repete que n\u00e3o vai ceder \u00e0 press\u00e3o para adoptar um limite m\u00e1ximo \u00e0 entrada de refugiados na Alemanha. Mas as agress\u00f5es, incluindo sexuais, de que foram v\u00edtimas mais de cem mulheres na noite de passagem de Ano em Col\u00f3nia incendiaram ainda mais o debate sobre a pol\u00edtica de asilo da chanceler alem\u00e3, numa tempestade que envolve tamb\u00e9m a pol\u00edcia e a comunica\u00e7\u00e3o social.", "title": "Agress\u00f5es em Col\u00f3nia foram rastilho para reacender pol\u00e9mica sobre refugiados", "tag": "mundo", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/agressoes-em-colonia-foram-rastilho-para-reacender-polemica-sobre-refugiados-1719488", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1024081?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os nomes do Museu Gulbenkian e do Centro de Arte Moderna (CAM) n\u00e3o v\u00e3o desaparecer, mas pela primeira vez a Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian usa a palavra \u201cfus\u00e3o\u201d para descrever a estrutura que \u00e9 dirigida pela brit\u00e2nica Penelope Curtis, l\u00ea-se num an\u00fancio sobre a programa\u00e7\u00e3o do 60.\u00ba anivers\u00e1rio da Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian.", "title": "Gulbenkian anuncia exposi\u00e7\u00e3o para comemorar \u201cgest\u00e3o comum\u201d do museu e do CAM", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/gulbenkian-anuncia-exposicao-para-comemorar-gestao-comum-do-museu-e-do-cam-1719481", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1024086?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As aten\u00e7\u00f5es internacionais sobre os horrores da guerra na S\u00edria centraram-se nos \u00faltimos dias numa cidade perto da fronteira com o L\u00edbano, onde 42.000 pessoas est\u00e3o cercadas h\u00e1 quase seis meses por for\u00e7as do regime de Bashar al-Assad. Esta quinta-feira, as Na\u00e7\u00f5es Unidas anunciaram que o Governo s\u00edrio concordou em aligeirar o cerco e abrir as portas para a entrada de ajuda humanit\u00e1ria em Madaya, uma cidade em que \"h\u00e1 pessoas a morrer \u00e0 fome e a ser mortas quando tentam fugir\".", "title": "S\u00edria deixa entrar ajuda em Madaya, onde h\u00e1 pessoas \"a morrer \u00e0 fome\"", "tag": "mundo", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/siria-deixa-entrar-ajuda-em-madaya-onde-ha-pessoas-a-morrer-a-fome-e-quando-tentam-fugir-1719483", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1024084?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Festival Internacional de Banda Desenhada (FIBD) de Angoul\u00eame, em Fran\u00e7a, ", "title": "Festival de Angoul\u00eame altera processo de atribui\u00e7\u00e3o do Grande Pr\u00e9mio", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/festival-de-angouleme-altera-processo-de-atribuicao-do-grande-premio-1719486", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1024080?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A SIVA, importadora das marcas Volkswagen, Audi e Sk\u00f6da, prev\u00ea que as vendas em termos globais sofram uma desacelera\u00e7\u00e3o, passando de um crescimento de 25% em 2015 para 7% este ano devido \u00e0s inc\u00f3gnitas sobre o andamento da economia.", "title": "SIVA antecipa queda de vendas de autom\u00f3veis em Portugal", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/siva-antecipa-queda-de-vendas-de-automoveis-em-portugal-1719489", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/986384?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as aprovou as tabelas de reten\u00e7\u00e3o na fonte da sobretaxa de IRS, para reflectir a descida da taxa em fun\u00e7\u00e3o dos escal\u00f5es de rendimento do imposto.\u00a0Em comunicado, o minist\u00e9rio confirma que o despacho foi assinado nesta quinta-feira pelo secret\u00e1rio de Estado dos Assuntos Fiscais, Fernando Rocha Andrade.", "title": "Reten\u00e7\u00f5es na fonte ajustadas \u00e0 descida da sobretaxa de IRS", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/retencoes-na-fonte-ajustadas-a-descida-da-sobretaxa-de-irs-1719477", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1024079?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ju\u00edza que usou verbas da Cruz Vermelha Portuguesa para pagar a advogados que lhe ", "title": "Ju\u00edza da Rela\u00e7\u00e3o condenada por peculato continua a dirigir Cruz Vermelha", "tag": "sociedade", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/juiza-da-relacao-do-porto-condenada-por-peculato-1719473", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568ed8cf0cf2468d8fd07c73/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-07-2016", "lead": "A antiga escola prim\u00e1ria Gon\u00e7alo Pereira, em Barcelos, vai acolher a Escola Superior de Design (ESD) do Instituto Polit\u00e9cnico do C\u00e1vado e Ave (IPCA), ap\u00f3s obras de requalifica\u00e7\u00e3o que poder\u00e3o ascender a um milh\u00e3o de euros, foi hoje anunciado.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/antiga-escola-primaria-de-barcelos-acolhe-escola-superior-de-design-1719480", "title": "Antiga escola prim\u00e1ria de Barcelos acolhe Escola Superior de Design", "tag": "local"}, {"lead": "O Presidente polaco, Andrzej Duda, assinou esta quinta-feira a controversa lei sobre os meios de comunica\u00e7\u00e3o social p\u00fablicos, apesar da indigna\u00e7\u00e3o europeia, marcando o controlo crescente dos conservadores sobre os principais ramos do poder no pa\u00eds.", "title": "Presidente polaco promulgou lei controversa dos media p\u00fablicos", "tag": "mundo", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/presidente-polaco-promulgou-lei-controversa-dos-media-publicos-1719476", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1024078?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tr\u00eas anos ap\u00f3s a entrada em funcionamento do Balc\u00e3o Nacional do Arrendamento (BNA), propriet\u00e1rios e inquilinos criticam a demora e o car\u00e1cter burocr\u00e1tico nos processos de despejo, defendendo que devem ser tratados pelos tribunais.", "title": "Propriet\u00e1rios e inquilinos querem processos de despejos novamente nos tribunais", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/proprietarios-e-inquilinos-querem-processos-de-despejos-novamente-nos-tribunais-1719475", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/998140?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Autoridade Nacional de Protec\u00e7\u00e3o Civil (ANPC) alertou nesta quinta-feira para a poss\u00edvel ocorr\u00eancia de cheias e de deslizamento de terras devido ao agravamento das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas para os pr\u00f3ximos dias.\u00a0Em comunicado, a ANPC d\u00e1 conta de um \u201cagravamento das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas\u201d para os pr\u00f3ximos dias, em especial nas regi\u00f5es a norte do rio Tejo e nas regi\u00f5es do Minho e do Douro Litoral.", "title": "Protec\u00e7\u00e3o Civil alerta para possibilidade de cheias e deslizamento de terras", "tag": "sociedade", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/proteccao-civil-alerta-para-possibilidade-de-cheias-e-deslizamento-de-terras-1719466", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/835678?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico pediu esta quinta-feira a condena\u00e7\u00e3o de cerca de 20 respons\u00e1veis da Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade (ARS) de Lisboa entre 1998 e 2001, por terem pago indevidamente cerca de 21 milh\u00f5es de euros \u00e0 sociedade que geria o hospital Amadora-Sintra.\u00a0Entre os respons\u00e1veis que est\u00e3o a ser julgados no Tribunal de Contas, onde hoje decorreram as alega\u00e7\u00f5es finais, est\u00e1 a antiga ministra da Sa\u00fade Ana Jorge, que foi presidente da Administra\u00e7\u00e3o Regional da Sa\u00fade de Lisboa e Vale do Tejo entre 1997 e 2000.", "title": "Minist\u00e9rio P\u00fablico pede condena\u00e7\u00e3o de ex-ministra Ana Jorge", "tag": "sociedade", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministerio-publico-pede-condenacao-de-exministra-ana-jorge-1719463", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1024072?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da Ongoing disse esta quinta-feira que \"nunca pediu qualquer informa\u00e7\u00e3o\" ao ex-director do Servi\u00e7o de Informa\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas de Defesa (SIED) Jorge Silva Carvalho sobre cidad\u00e3os russos ligados ao neg\u00f3cio do porto de Astakos (Gr\u00e9cia).\u00a0Nuno Vasconcellos falava como arguido no julgamento do caso das secretas em que a acusa\u00e7\u00e3o sustenta que, em finais de 2010, o presidente da Ongoing decidiu contratar Jorge Silva Carvalho para os quadros da empresa, para que este \u00faltimo obtivesse informa\u00e7\u00e3o privilegiada das secretas para aquele grupo empresarial.", "title": "Secretas: \"Nunca vi Silva Carvalho como um espi\u00e3o, mas como um gestor\"", "tag": "sociedade", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/secretas-nunca-vi-silva-carvalho-como-um-espiao-mas-como-um-gestor-1719462", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/725476?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A SIVA, importadora das marcas Volkswagen, Audi e Sk\u00f6da, anunciou nesta quinta-feira que est\u00e1 em contacto com as autoridades regulat\u00f3rias portuguesas para come\u00e7ar a aplicar as medidas nos carros equipados com o kit fraudulento de emiss\u00f5es poluentes.Fernando Monteiro, administrador da SIVA, explicou que, como est\u00e1 estabelecido pelo grupo Volkswagen, a chamada \u00e0s oficinas de carros afectados pelas emiss\u00f5es poluentes \"come\u00e7ar\u00e1 em Janeiro\", sendo que a empresa portuguesa est\u00e1 \"em contacto com as autoridades e as entidades regulat\u00f3rias sobre o assunto\".", "title": "Volkswagen vai come\u00e7ar a chamar carros \u00e0s oficinas no final do m\u00eas", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/volkswagen-vai-comecar-a-chamar-carros-as-oficinas-no-final-do-mes-1719460", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/998990?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-07-2016", "lead": "1. Ar\u00e1bia Saudita versus Ir\u00e3o. Est\u00e1 em curso uma grande confronta\u00e7\u00e3o pela supremacia do mundo-\u00e1rabe isl\u00e2mico. Ocorre sob diversas formas. Por vezes, de uma forma directa.\u00a0 Mais frequentemente, atrav\u00e9s de interpostos actores. Segue linhas divis\u00f3rias religiosas: sunitas versus xiitas. Estas s\u00e3o tamb\u00e9m, ou sobretudo, linhas de fractura pol\u00edtica. Propaga-se, ainda, segundo divis\u00f5es \u00e9tnicas: \u00e1rabes versus iranianos (persas). Tem m\u00faltiplos terrenos de confronta\u00e7\u00e3o. Na guerra da S\u00edria, o Ir\u00e3o suporta o regime de Bashar al-Assad e a minoria alauita pr\u00f3xima do xiismo; a Ar\u00e1bia Saudita financia os grupos islamistas-jihadistas que se op\u00f5em a este, incluindo, de forma indirecta, o Daesh (Estado Isl\u00e2mico). No L\u00edbano, o Ir\u00e3o apoia pol\u00edtica e militarmente o Hezbollah, o principal partido da popula\u00e7\u00e3o xiita libanesa \u2014 um aliado tamb\u00e9m na guerra da S\u00edria; por sua vez, a Ar\u00e1bia Saudita apoia tradicionalmente partidos e movimentos oriundos da popula\u00e7\u00e3o sunita do pa\u00eds. No Iraque, o principal apoio externo da maioria xiita \u00e9 o vizinho Ir\u00e3o. Paradoxalmente, a chegada dos xiitas poder \u00e9 resultado da invas\u00e3o norte-americana de 2003 e do derrube de Saddam Hussein. Este baseava o seu dom\u00ednio na minoria sunita do pa\u00eds. A Ar\u00e1bia Saudita, que apoiava o regime anterior at\u00e9 \u00e0 invas\u00e3o do Kuwait, em 1990, foi o principal financiador externo na sangrenta guerra contra o Ir\u00e3o (1980-1988). Agora apoia diversos partidos sunitas e a rebeli\u00e3o armada de grupos islamistas-jihadistas. No Bahrain, um pequeno Estado insular do golfo P\u00e9rsico, a confronta\u00e7\u00e3o deu origem a uma interven\u00e7\u00e3o militar saudita. Em 2011, na altura das revoltas da Primavera \u00c1rabe, a maioria xiita sublevou-se contra o monarca sunita Hamad Al Khalifa. Este, a pretexto da \u00a0seguran\u00e7a nacional e instiga\u00e7\u00e3o da revolta pelo Ir\u00e3o, pediu apoio militar \u00e0 Ar\u00e1bia Saudita e outros Estados \u00e1rabes sunitas do Conselho de Coopera\u00e7\u00e3o do Golfo (Om\u00e3, Emirados \u00c1rabes Unidos, Qatar, Bahrain e Kuwait). No vizinho I\u00e9men, no Sul da Pen\u00ednsula Ar\u00e1bica, a confronta\u00e7\u00e3o d\u00e1-se tamb\u00e9m no terreno militar. A tomada de poder por mil\u00edcias huthis \u2014 uma fac\u00e7\u00e3o do Isl\u00e3o xiita, conhecida como zaidis (ou zaiditas) \u2014, foi vista como favorecendo a penetra\u00e7\u00e3o do Ir\u00e3o na regi\u00e3o. A Ar\u00e1bia Saudita, secundada pelos restantes pa\u00edses do Conselho de Coopera\u00e7\u00e3o do Golfo e outros Estados \u00e1rabes sunitas, iniciou, em 2015, uma interven\u00e7\u00e3o militar no I\u00e9men, actualmente em curso.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-luta-pela-supremacia-no-mundo-arabeislamico-1719457", "title": "A luta pela supremacia no mundo \u00e1rabe-isl\u00e2mico", "tag": "mundo"}, {"date": "01-07-2016", "lead": "Biodetergentes obtidos de res\u00edduos, controlo de rega em jardins na Amadora, valoriza\u00e7\u00e3o de pescado de baixo valor em Odemira ou sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental numa escola de Peso da R\u00e9gua s\u00e3o alguns dos projectos premiados pelo Green Project Awards\u00a0(GPA).", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/biodetergentes-gestao-de-agua-e-valorizacao-de-peixe-recebem-premios-ambientais-1719459", "title": "Biodetergentes, gest\u00e3o de \u00e1gua e valoriza\u00e7\u00e3o de peixe recebem pr\u00e9mios ambientais", "tag": "ecosfera"}, {"lead": "O Governo deu mais um passo firme na inten\u00e7\u00e3o de revogar os contratos de subconcess\u00e3o de transportes urbanos de Lisboa e do Porto, procedendo \u00e0 altera\u00e7\u00f5es nos conselhos de administra\u00e7\u00e3o das empresas que o v\u00e3o concretizar. E, segundo o ministro do Ambiente, Matos Fernandes,\u00a0o Governo mant\u00e9m a convic\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o haver\u00e1 lugar ao pagamento de indemniza\u00e7\u00f5es.\u00a0\u201cS\u00f3 h\u00e1 um vencedor de um concurso quando h\u00e1 um contrato visado pelo Tribunal de Contas. E tal ainda n\u00e3o aconteceu. A nossa expectativa \u00e9 que n\u00e3o haja lugar a pagamentos de indemniza\u00e7\u00f5es. Mas estamos num Estado de direito, e essas mat\u00e9rias podem ser discutidas em sedes pr\u00f3prias\u201d, afirmou o ministro do Ambiente, Jos\u00e9 Pedro Matos Fernandes, no final do Conselho de Ministros desta quinta-feira, onde foi deliberada a mudan\u00e7a do conselho de administra\u00e7\u00e3o da Metro de Lisboa.", "title": "Governo anula subconcess\u00e3o da Carris e Metro de Lisboa", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-anula-subconcessao-dos-transportes-publicos-de-lisboa-e-porto-1719458", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568e93200cf29f14c41091ca/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A Pol\u00edcia Judici\u00e1ria (PJ) disse nesta quinta-feira que suspeita que o homic\u00eddio do jovem de 15 anos, em Chaves, foi \"previamente planeado\" e ter\u00e1 sido cometido por \"motivo f\u00fatil\" pelos dois suspeitos detidos.", "title": "PJ deteve dois suspeitos da morte de jovem em Chaves", "tag": "sociedade", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/pj-deteve-dois-suspeitos-da-morte-de-jovem-em-chaves-1719456", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568e65c40cf2853e9144089f/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-07-2016", "lead": "O processo de saneamento financeiro do munic\u00edpio de Gaia prev\u00ea um empr\u00e9stimo de 31,8 milh\u00f5es de euros para fazer face ao passivo de 193 milh\u00f5es e a extin\u00e7\u00e3o de 121 postos de trabalho, revelam documentos municipais.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/saneamento-financeiro-de-gaia-com-emprestimo-de-32-milhoes-e-menos-120-trabalhadores-1719446", "title": "Saneamento financeiro de Gaia com empr\u00e9stimo de 32 milh\u00f5es e menos 120 trabalhadores", "tag": "local"}, {"lead": "Tiago Rodrigues e o belga Maxence DeCraecke, ambos da Rollins College, na Florida, fundaram e organizaram o Orlando International Amateur, cuja primeira edi\u00e7\u00e3o decorreu entre os dias 28 a 30 de Dezembro, no Orange County National Golf Center and Lodge, em Winter Garden, nos arredores de Orlando. Nesta entrevista, o jogador do Oporto Golf Club, que foi um dos melhores amadores a actuar em Portugal antes de ir para os Estados Unidos representando a selec\u00e7\u00e3o nacional in\u00fameras vezes, tanto em termos colectivos como individuais, faz o balan\u00e7o da primeira edi\u00e7\u00e3o daquele torneio e fala da sua experi\u00eancia at\u00e9 ao momento no outro lado do Atl\u00e2ntico e das suas ambi\u00e7\u00f5es para o futuro, que passam por uma carreira de jogador profissional logo que regressar a Portugal em Maio deste ano. ", "title": "\u201cQuero dedicar-me totalmente ao golfe\"", "tag": "desporto", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/quero-dedicarme-totalmente-ao-golfe-1719464", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1024113?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro do Trabalho e da Seguran\u00e7a Social j\u00e1 escolheu os nomes da equipa que vai ficar \u00e0 frente do Instituto do Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional (IEFP) em regime de substitui\u00e7\u00e3o. A direc\u00e7\u00e3o continuar\u00e1 a ser assegurada por Jorge Gaspar e a vice-presid\u00eancia ficar\u00e1 a cargo de\u00a0Paulo Feliciano. Catarina Campos e Ana Isabel Coelho ser\u00e3o as vogais da equipa.", "title": "Tomada de posse dos novos dirigentes do IEFP marcada para sexta-feira", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tomada-de-posse-dos-novos-dirigentes-do-iefp-marcada-para-sextafeira-1719454", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/380153?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As altera\u00e7\u00f5es lan\u00e7adas pelo Governo para alivar a sobretaxa de IRS este ano, reduzindo-a em fun\u00e7\u00e3o do escal\u00e3o de rendimento, levaram o executivo a desenhar uma tabela de reten\u00e7\u00e3o na fonte separada para a sobretaxa, que dever\u00e1 ser conhecida nesta quinta-feira.\u00a0O Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as confirmou ao P\u00daBLICO que haver\u00e1 uma tabela de reten\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para a sobretaxa e que a informa\u00e7\u00e3o \u201cser\u00e1 hoje divulgada\u201d.", "title": "Tabela de reten\u00e7\u00e3o da sobretaxa de IRS dever\u00e1 ser conhecida hoje", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tabela-de-retencao-da-sobretaxa-de-irs-sera-conhecida-hoje-1719450", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1024018?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o Europeia aprovou nesta quinta-feira o desembolso de 12,7 mil milh\u00f5es de euros para projectos no \u00e2mbito Mecanismo Interligar a Europa (MEI), dos quais 195 milh\u00f5es de euros ser\u00e3o afectos a 11 projectos em Portugal.", "title": "Comiss\u00e3o Europeia financia 11 projectos de transportes com 195 milh\u00f5es de euros", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/comissao-europeia-financia-11-projectos-de-transportes-com-195-milhoes-de-euros-1719444", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/911715?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal de Cascais come\u00e7ou a julgar esta quarta-feira um homem por crimes de viol\u00eancia dom\u00e9stica contra a ex-companheira. O caso seria apenas mais um, n\u00e3o se desse o caso de o tribunal \u2013 que o colocou com pulseira electr\u00f3nica, para que n\u00e3o se aproxime da alegada v\u00edtima \u2013 lhe ter entregue h\u00e1 um m\u00eas a guarda provis\u00f3ria das duas filhas do casal.", "title": "Tribunal entrega filhas a homem suspeito de viol\u00eancia dom\u00e9stica", "tag": "sociedade", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/tribunal-entrega-filhas-a-homem-suspeito-de-violencia-domestica-1719448", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1023991?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-07-2016", "lead": "Um agricultor de 38 anos foi detido em Alf\u00e2ndega da F\u00e9, no distrito de Bragan\u00e7a, por suspeita de escravizar durante dois anos um trabalhador, informou nesta quinta-feira a Pol\u00edcia Judici\u00e1ria (PJ).", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/detido-suspeito-de-escravizar-trabalhador-em-alfandega-da-fe-1719445", "title": "Detido suspeito de escravizar trabalhador em Alf\u00e2ndega da F\u00e9", "tag": "local"}, {"lead": "Os sinais de nervosismo e as ", "title": "Soros compara actual crise nos mercados com a ocorrida em 2008", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/soros-compara-actual-crise-nos-mercados-com-a-ocorrida-em-2008-1719443", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1023964?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-07-2016", "lead": "O regime das sociedades desportivas resulta hoje do Decreto-Lei n.\u00ba 10/2013, que se aplicou j\u00e1 na \u00e9poca desportiva de 2013-2014 \u00e0s sociedades desportivas que pretendessem participar em competi\u00e7\u00f5es profissionais. Este diploma veio introduzir algumas modifica\u00e7\u00f5es ao regime legal vigente, visando essencialmente impor obriga\u00e7\u00f5es e deveres id\u00eanticos a todas as entidades desportivas que participam em competi\u00e7\u00f5es desportivas profissionais. Por essa raz\u00e3o, todas elas dever\u00e3o agora necessariamente adoptar a forma jur\u00eddica de sociedade, embora podendo optar entre a constitui\u00e7\u00e3o de uma sociedade an\u00f3nima desportiva (SAD) ou de uma sociedade desportiva unipessoal por quotas (SDUQ).", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-regime-das-sociedades-desportivas-1719441", "title": "O regime das sociedades desportivas", "tag": "desporto"}, {"lead": "A Guilda dos Argumentistas norte-americanos nomeou para esta temporada de pr\u00e9mios dez gui\u00f5es de fic\u00e7\u00e3o em que despontam com\u00e9dias de sucesso como Descarrilada, de Amy Schumer, ou populares nomes do drama como Aaron Sorkin, por Steve Jobs. Pelo meio surgem os irm\u00e3os Coen e os document\u00e1rios sobre Kurt Cobain e a Cientologia.", "title": "Temporada de pr\u00e9mios: com\u00e9dia e drama nas nomea\u00e7\u00f5es dos argumentistas", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/temporada-de-premios-comedia-e-drama-nas-nomeacoes-dos-argumentistas-1719438", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1023952?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um homem foi morto pela pol\u00edcia ao tentar for\u00e7ar a entrada numa esquadra do 18.\u00ba bairro de Paris, armado com uma faca, no dia do anivers\u00e1rio do atentado contra o seman\u00e1rio sat\u00edrico\u00a0Charlie Hebdo, em 2015, quando os irm\u00e3os Ch\u00e9rif e Said Kouachi mataram 12 pessoas. Trazia um papel com a bandeira do grupo Estado Isl\u00e2mico e um texto em \u00e1rabe, em que reivindicava o ataque para o l\u00edder El-Baghdadi, revelou a procuradoria de Paris.", "title": "Homem morto pela pol\u00edcia em Paris tinha papel com bandeira do Estado Isl\u00e2mico", "tag": "mundo", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/homem-morto-a-pela-policia-ao-tentar-invadir-esquadra-em-paris-1719442", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568e64b10cf2c7a8f0f07ebf/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Ir\u00e3o acusou a avia\u00e7\u00e3o saudita de ter bombardeado \u201cdeliberadamente\u201d a sua embaixada no I\u00e9men, fazendo v\u00e1rios feridos entre os funcion\u00e1rios. Em retalia\u00e7\u00e3o contra um ataque que os sauditas n\u00e3o confirmam, o Governo iraniano decidiu j\u00e1 proibir a entrada no pa\u00eds de todos os produtos vindos da Ar\u00e1bia Saudita.", "title": "Ir\u00e3o acusa sauditas de bombardearem a sua embaixada no I\u00e9men", "tag": "mundo", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/irao-acusa-sauditas-de-bombardearem-a-sua-embaixada-no-iemen-1719440", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1023944?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dezenas de pessoas\u00a0morreram na explos\u00e3o de um cami\u00e3o armadilhado num centro de treino de Zinten, cidade no Oeste da L\u00edbia controlada pelo executivo sediado em Tr\u00edpoli.", "title": "Dezenas de mortos em atentado no Oeste da L\u00edbia", "tag": "mundo", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/dezenas-de-mortos-em-atentado-no-oeste-da-libia-1719439", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568e701e0cf24fc3bc6ce3f0/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-07-2016", "lead": "O Dakar entrou numa fase do rali em que as especiais s\u00e3o disputadas a grande altitude. A etapa que nesta quarta-feira se disputou foi toda ela realizada acima dos 3500 metros. A altitude \u00e9 bastante perigosa porque, fisicamente, pode mexer muito com os pilotos. De qualquer forma, o modo como cada um sente a altitude varia muito. Eu, particularmente, habituei-me a andar em altitude e, por isso, n\u00e3o senti qualquer problema. Estou certo de que todas as equipas j\u00e1 v\u00e3o preparadas para a altitude. Nas minhas participa\u00e7\u00f5es no Dakar as pr\u00f3prias assist\u00eancias usavam oxig\u00e9nio, n\u00f3s us\u00e1vamos oxig\u00e9nio, porque o esfor\u00e7o f\u00edsico \u00e9 muito maior.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/os-perigos-da-altitude-1719408", "title": "Os perigos da altitude", "tag": "desporto"}, {"lead": "A dramaturga Lynn Nottage quis \u201calertar para um drama que n\u00e3o estava a receber a aten\u00e7\u00e3o devida\u201d e assim nasceu a pe\u00e7a\u00a0Ruined, baseada em testemunhos de refugiadas da Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo violadas por militares e rebeldes. Ant\u00f3nio Pires apaixonou-se pelo texto quando o leu, em 2010 ou 2011. Aconteceu s\u00f3 agora conseguir encen\u00e1-lo (a estreia \u00e9 esta quinta-feira no S\u00e3o Luiz, em Lisboa) e, \u201cde repente, a pe\u00e7a tem uma actualidade extrema\u201d.", "title": "\u201cO teatro consegue devolver a identidade a quem foge de uma guerra\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-teatro-consegue-devolver-a-identidade-a-quem-foge-de-uma-guerra-1719374", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1023618?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal tem a quinta maior taxa de desemprego da Uni\u00e3o Europeia, fixando-se nos 12,4% no m\u00eas de Novembro, divulgou esta quinta-feira o organismo estat\u00edstico da Uni\u00e3o Europeia (UE), o Eurostat.", "title": "Desemprego em Portugal fixa-se em 12,4%, o quinto maior da Europa", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/desemprego-portugal-fixase-em-124-o-quinto-maior-da-europa-1719436", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/378241?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c0 medida que as Na\u00e7\u00f5es Unidas discutem novas san\u00e7\u00f5es contra o regime norte-coreano, Estados Unidos, Jap\u00e3o e Coreia do Sul negoceiam em conjunto medidas pr\u00f3prias para conterem a amea\u00e7a nuclear de Pyongyang, que na quarta-feira detonou uma bomba nuclear, alegando, duvidosamente, que se tratava de ", "title": "Aliados procuram conten\u00e7\u00e3o militar da Coreia do Norte", "tag": "mundo", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/eua-japao-e-coreia-do-sul-prometem-isolar-ainda-mais-coreia-do-norte-1719435", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1023894?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em 20 dias, Star Wars: o Despertar da For\u00e7a tornou-se na quarta-feira, o filme que mais dinheiro fez na bilheteira na hist\u00f3ria dos Estados Unidos, sem ajustar a inflac\u00e7\u00e3o, noticiou o jornal norte-americano Los Angeles Times.", "title": "Star Wars j\u00e1 \u00e9 o filme que mais dinheiro fez nos Estados Unidos", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/star-wars-1719434", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1015690?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O desassoreamento da barrinha de Esmoriz/Lagoa de Paramos, zona lagunar com quase 400 hectares situada nos concelhos de Ovar e de Espinho, obteve finalmente luz verde e vai come\u00e7ar este ano. A Polis Litoral Ria de Aveiro adianta que a candidatura ao Programa Operacional da Sustentabilidade e Efici\u00eancia no Uso de Recursos foi aprovada e que a requalifica\u00e7\u00e3o e a valoriza\u00e7\u00e3o da barrinha, considerada \u00e1rea cr\u00edtica de recupera\u00e7\u00e3o ambiental h\u00e1 12 anos, fazem parte de ac\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias de combate \u00e0 eros\u00e3o em \u00e1reas lagunares costeiras. A empreitada custar\u00e1 quase tr\u00eas milh\u00f5es de euros e as obras dever\u00e3o avan\u00e7ar dentro de dois meses.", "title": "Limpeza da barrinha de Esmoriz arranca este ano", "tag": "local", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/limpeza-da-barrinha-de-esmoriz-arranca-este-ano-1719243", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/924576?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A multinacional canadiana Almonty j\u00e1 comunicou ao mercado de Toronto que \u00e9 a nova propriet\u00e1ria das Minas da Panasqueira, na Covilh\u00e3, distrito de Castelo Branco, adiantando ter pago \u00e0 Sojitz em Portugal o montante de um euro. Al\u00e9m disso, assumiu no mercado de d\u00edvida um montante superior a 12 milh\u00f5es de euros que estavam na posse da casa m\u00e3e, o conglomerado japon\u00eas Sojitz Beralt Tin & Wolfram.", "title": "Almonty comprou Minas da Panasqueira por um euro", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/almonty-comprou-minas-da-panasqueira-por-um-euro-1719433", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/812023?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A China acaba de suspender o mecanismo\u00a0autom\u00e1tico de encerramento dos mercados, ap\u00f3s quedas de 7% nesta segunda-feira e que j\u00e1 estiveram na origem de dois fechos antecipados do mercado. No caso desta quinta-feira, o cancelamento da negocia\u00e7\u00e3o bolsista ocorreu 28 minutos depois da abertura.", "title": "China deixa cair o mecanismo de suspens\u00e3o autom\u00e1tica das bolsas ap\u00f3s quedas de 7%", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/china-empurra-bolsas-europeias-para-terreno-negativo-1719432", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/373314?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quatro museus municipais do Porto v\u00e3o ser reabilitados, preparando-os para oferecer um servi\u00e7o de mais qualidade a quem os visita, e o mesmo vai acontecer com os Caminhos do Rom\u00e2ntico que dever\u00e3o receber, finalmente, um p\u00f3lo interpretativo. O valor total do investimento previsto pelo pelouro da Cultura da C\u00e2mara do Porto ronda um milh\u00e3o de euros, mas as obras ser\u00e3o alvo de uma candidatura a fundos comunit\u00e1rios.", "title": "Museus municipais do Porto e Caminhos do Rom\u00e2nticos preparam-se para o futuro", "tag": "local", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/museus-municipais-do-porto-e-caminhos-do-romanticos-preparamse-para-o-futuro-1719379", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/982567?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Opera\u00e7\u00e3o F\u00e9nix, no \u00e2mbito da qual impendem graves suspeitas sobre o respons\u00e1vel pela seguran\u00e7a pessoal de Pinto da Costa, n\u00e3o \u00e9 o primeiro caso em que a justi\u00e7a aponta o dedo ao presidente do FC Porto. Mas at\u00e9 hoje nenhum desses casos obrigou o dirigente desportivo, que tem sempre negado qualquer liga\u00e7\u00e3o a pr\u00e1ticas il\u00edcitas, a sentar-se no banco dos r\u00e9us. Tal como na O<em>pera\u00e7\u00e3o F\u00e9nix</em>", "title": "Pinto da Costa: muita parra e pouca uva", "tag": "sociedade", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/pinto-da-costa-muita-parra-e-pouca-uva-1719415", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/695825?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O anterior vice-presidente da Federa\u00e7\u00e3o Acad\u00e9mica do Porto (FAP), Paulo Santos, que deixou a institui\u00e7\u00e3o no passado m\u00eas de Outubro, foi acusado h\u00e1 dias no \u00e2mbito do processo conhecido como ", "title": "Ex-vice da Federa\u00e7\u00e3o Acad\u00e9mica do Porto acusado de recorrer a seguran\u00e7a ilegal", "tag": "sociedade", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/exvice-da-federacao-academica-do-porto-acusado-de-recorrer-a-seguranca-ilegal-1719416", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/768524?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ruptura das rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas entre Teer\u00e3o e Riade e a cada vez maior improbabilidade de estes dois grandes produtores de petr\u00f3leo se unirem num acordo que possa tentar estancar a derrocada dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo continua a afundar a cota\u00e7\u00e3o do barril. ", "title": "Cota\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo continua a afundar-se", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cotacao-de-petroleo-continua-a-afundarse-1719430", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/367057?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\"Eu n\u00e3o penso demasiado no meu lugar na hist\u00f3ria\" \u2013 Pierre Boulez dizia-me. \"Seja como for, um belo dia voc\u00ea morre e h\u00e1 um music\u00f3logo que vem inscrev\u00ea-lo na hist\u00f3ria. Voc\u00ea passa a fazer parte dela e n\u00e3o \u00e9 certo que, em vida, conseguisse antecipar exactamente que lugar lhe estava destinado.\"", "title": "At\u00e9 sempre, Pierre!", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ate-sempre-pierre-1719407", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1023857?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nos \u00faltimos anos, os sons que o estetosc\u00f3pio transmite ao m\u00e9dico, vindos do cora\u00e7\u00e3o, dos pulm\u00f5es, dos vasos sangu\u00edneos e dos intestinos dos seus doentes, t\u00eam sido digitalizados, amplificados, filtrados e gravados. H\u00e1 quatro meses, a Food and Drug Administration [FDA, a ag\u00eancia federal norte-americana de controlo dos medicamentos] aprovou o uso de um estetosc\u00f3pio que, atrav\u00e9s de uma app de telem\u00f3vel, consegue reproduzir esses sons com fidelidade a milhares de quil\u00f3metros de dist\u00e2ncia e envi\u00e1-los directamente para um registo m\u00e9dico electr\u00f3nico.", "title": "Dois s\u00e9culos depois, \u00e9 tempo de tomar o pulso a um \u00edcone da medicina", "tag": "ciencia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/dois-seculos-depois-e-tempo-de-tomar-o-pulso-a-um-icone-da-medicina-1719351", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1023598?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os genitais e a biologia s\u00e3o destino? Foi assim que Laverne Cox, a primeira mulher transg\u00e9nero a ser capa da <a href=\"https://thebusybizbee.files.wordpress.com/2014/05/laverne-cox-time-cover.jpg\">Time</a> p\u00f4s o tema numa revista que proclamava em manchete ter-se atingido nos \u00faltimos anos um ponto de viragem na visibilidade desta comunidade. E se ela \u00e9 actriz secund\u00e1ria em <em>Orange is the New Black</em>, Jeffrey Tambor \u00e9 actor principal na agridoce Transparent, que esta quinta-feira regressa ao canal TV S\u00e9ries depois da interrup\u00e7\u00e3o das semanas de festas e que pela primeira vez p\u00f5e uma personagem transg\u00e9nero (Maura Pfefferman), no centro de uma com\u00e9dia. \u201cOrgulho-me tanto de ser um aliado da comunidade transg\u00e9nero\u201d, diz o actor norte-americano ao telefone.", "title": "Jeffrey Tambor, um \"aliado orgulhoso da comunidade transg\u00e9nero\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/os-genitais-e-a-biologia-sao-destino-jeffrey-tambor-um-aliado-orgulhoso-da-comunidade-transgenero-1719194", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1023490?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A recupera\u00e7\u00e3o do gabinete da rainha D. Am\u00e9lia, no Pal\u00e1cio Nacional da Pena, em Sintra, foi terminada em Dezembro de 2015 e o espa\u00e7o j\u00e1 se encontra aberto ao p\u00fablico. A recupera\u00e7\u00e3o esteve a cargo da Parques de Sintra \u2013 empresa que gere o Parque e Pal\u00e1cio da Pena \u2013 e envolveu um investimento de 35 mil euros, feito inteiramente pela empresa. A requalifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o foi desenvolvida ao longo dos \u00faltimos quatro anos.", "title": "Recuperado gabinete da rainha D. Am\u00e9lia no Pal\u00e1cio da Pena", "tag": "local", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/recuperado-gabinete-da-rainha-d-amelia-no-palacio-da-pena-1719385", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1023627?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os deputados do PS tinham prometido esclarecer a forma como ser\u00e1 pago o subs\u00eddio de f\u00e9rias aos trabalhadores do Estado, para evitar que quem recebe esta presta\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do ano fique prejudicado. Mas o diploma que extingue os cortes salariais ao longo de 2016, publicado na semana passa, nada diz sobre o assunto. Conclus\u00e3o: o valor do subs\u00eddio de f\u00e9rias ficar\u00e1 dependente do corte salarial que estiver em vigor no m\u00eas em que for pago.", "title": "Subs\u00eddio de f\u00e9rias da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica vai depender do corte salarial em vigor", "tag": "economia", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/subsidio-de-ferias-dos-funcionarios-publicos-vai-depender-do-corte-salarial-em-vigor-1719410", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/389394?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Qual o impacto dos exames do ensino b\u00e1sico nas notas finais dos alunos? Pequeno. Pouca gente leva para casa uma nota negativa no final do ano por causa das provas nacionais. Este \u00e9 um ponto central no relat\u00f3rio t\u00e9cnico que acompanha a proposta de parecer que o Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (CNE) debate nesta quinta-feira, em Lisboa, sobre os projectos de lei que acabam com os exames do 1.\u00ba ciclo (do PCP e do BE). Mas o documento do CNE vai mais longe: avalia as consequ\u00eancias dos testes nacionais tamb\u00e9m no 2.\u00ba e 3.\u00ba ciclos. Exemplo: nos \u00faltimos dez anos de exames no 9.\u00ba ano (com estes a valerem 30% da nota final), apenas 1,9% dos alunos avaliados tiveram negativa a Matem\u00e1tica por culpa da prova nacional. Em Portugu\u00eas o impacto foi ainda menor: 0,4%.", "title": "Quase ningu\u00e9m chumba por haver exames no ensino b\u00e1sico", "tag": "sociedade", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/quase-ninguem-chumba-por-haver-exames-no-ensino-basico-1719413", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568e8fb60cf2257f82d8e49d/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-07-2016", "lead": "1. At\u00e9 h\u00e1 alguns anos atr\u00e1s era f\u00e1cil estabelecer uma separa\u00e7\u00e3o n\u00edtida entre a pol\u00edtica externa e a pol\u00edtica interna de cada pa\u00eds. Mesmo nas grandes pot\u00eancias, onde a dimens\u00e3o externa adquiria naturalmente uma import\u00e2ncia maior, era poss\u00edvel manter essa distin\u00e7\u00e3o. Com a internacionaliza\u00e7\u00e3o das economias e o surgimento de entidades pol\u00edticas supranacionais a realidade tornou-se bastante diferente. Hoje em dia, em pa\u00edses como Portugal, estas duas vertentes s\u00e3o praticamente inextric\u00e1veis. Por isso mesmo passaram a adquirir grande relev\u00e2ncia as op\u00e7\u00f5es fundamentais estabelecidas por qualquer governo em mat\u00e9ria de pol\u00edtica externa. Ora, h\u00e1 momentos especiais, com car\u00e1cter quase ritual, em que se publicitam essas mesmas op\u00e7\u00f5es de modo a tornar claros os grandes compromissos internacionais de um pa\u00eds. No caso portugu\u00eas, realiza-se todos os anos um semin\u00e1rio diplom\u00e1tico que conta com a presen\u00e7a dos nossos embaixadores espalhados pelo mundo, de membros do governo e de representantes da sociedade civil. O ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros aproveita a ocasi\u00e3o para enunciar as grandes prioridades da ac\u00e7\u00e3o externa. Quando muda a natureza do executivo, cria-se uma natural expectativa em torno desta declara\u00e7\u00e3o. Por raz\u00f5es \u00f3bvias este ano a expectativa era ainda maior.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/augusto-santos-silva-e-as-prioridades-da-politica-externa-1719405", "title": "Augusto Santos Silva e as prioridades da pol\u00edtica externa", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-07-2016", "lead": "Israel nasceu atrav\u00e9s de uma resolu\u00e7\u00e3o da Assembleia Geral da ONU 181 \"Plano de Partilha\", aprovada em 1947. S\u00f3 metade dessa resolu\u00e7\u00e3o foi implementada em 1948, quando um estado de \"Israel\" foi estabelecido. A outra metade, que \u00e9 o estabelecimento do Estado da Palestina, ainda est\u00e1 \u00e0 espera de implementa\u00e7\u00e3o at\u00e9 hoje.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/dois-estados-uma-responsabilidade-moral-das-nacoes-unidas-1719371", "title": "Dois estados: uma responsabilidade moral das Na\u00e7\u00f5es Unidas", "tag": "mundo"}, {"date": "01-07-2016", "lead": "E esta hein?", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1719377", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral do PCP, Jer\u00f3nimo de Sousa, considerou nesta quarta-feira, em Set\u00fabal, que Edgar Silva \u00e9 o candidato presidencial que sempre defendeu os interesses dos portugueses, ao mesmo tempo que fazia um ataque cerrado a Marcelo Rebelo de Sousa.", "title": "Jer\u00f3nimo evoca em Set\u00fabal a\u00e7\u00e3o de Edgar na defesa dos \"interesses do povo\"", "tag": "politica", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jeronimo-evoca-em-setubal-acao-de-edgar-na-defesa-dos-interesses-do-povo-1719427", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/366588?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Henrique Neto considerou nesta quarta-feira que Ramalho Eanes foi o melhor Presidente da Rep\u00fablica portugu\u00eas, devido ao \u201cperfil que tem\u201d, enquanto Paulo de Morais destacou o primeiro chefe de Estado, Manuel de Arriaga.", "title": "Neto escolhe Eanes como melhor Presidente, Morais lembra Manuel de Arriaga", "tag": "portugal", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/neto-escolhe-eanes-como-melhor-presidente-morais-lembra-manuel-de-arriaga-1719426", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/920080?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-07-2016", "lead": "Desde que perfiz 60 anos tenho estado a acumular uma lista de sinais seguros de ter envelhecido.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-vida-velha-1719368", "title": "A vida velha", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Estranha sequ\u00eancia para a obra de Laurent Cantet, at\u00e9 agora mergulhada num contexto franc\u00eas, em certas ocasi\u00f5es (como em A Turma, o seu filme anterior, sobre um liceu \u201cmulticultural\u201d) definido mesmo com extraordin\u00e1ria precis\u00e3o sociol\u00f3gica. Mas em Foxfire Cantet viaja no espa\u00e7o e no tempo e encontra-se, de s\u00fabito, na Am\u00e9rica dos anos 50, a adaptar um romance de Joyce Carol Oates (que j\u00e1 dera um filme nos anos 90, que n\u00e3o estreou por c\u00e1 e do qual as cr\u00f3nicas n\u00e3o rezam nada de muito positivo).\u00a0O que Cantet \u201ctransporta\u201d, se pensarmos sobretudo em A Turma, \u00e9 justamente a juventude, o universo que (ainda) tem a sala de aula como lugar obrigatoriamente central, de resto o lugar que espevita a revolta das raparigas protagonistas e a sua s\u00e9rie de pequenas/grandes vingan\u00e7as contra a \u201copress\u00e3o masculina\u201d representada pelos professores, pelos pais, pelos homens em geral.\u00a0Foxfire n\u00e3o \u00e9 mau, mas perante ele n\u00e3o deixamos de ter uma certa pena que Cantet n\u00e3o tenha escolhido \u201ctrazer\u201d o romance de Oates para o seu territ\u00f3rio (a Fran\u00e7a contempor\u00e2nea) em vez de ir ele ao territ\u00f3rio do romance.\u00a0", "title": "Laurent Cantet demasiado fora da sua \u00e1gua", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/laurent-cantet-demasiado-fora-da-sua-agua-1719335", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1023542?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um casal prepara-se para celebrar 45 anos de casamento e, de repente, o passado intromete-se com a chegada de uma carta inesperada. N\u00e3o \u00e9 preciso mais nado para o ingl\u00eas Andrew Haigh assinar uma pequena p\u00e9rola de c\u00e2mara, que pega na tradicional reserva emocional brit\u00e2nica para a dissecar delicadamente: sim, tudo fica por dizer, mas nada fica por expressar gra\u00e7as a um trabalho not\u00e1vel de actores e de encena\u00e7\u00e3o. Charlotte Rampling e Tom Courtenay s\u00e3o ambos magn\u00edficos, instrumentos perfeitamente afinados e calibrados, extraordinariamente dirigidos por Haigh num filme que se ancora na melhor tradi\u00e7\u00e3o do cinema brit\u00e2nico para a actualizar com um impacto emocional que l\u00e1 por ser discreto n\u00e3o deixa de ser inescap\u00e1vel. E \u00e9 a prova de que h\u00e1 uma nova gera\u00e7\u00e3o de cineastas ingleses a emergir (Haigh, Andrea Arnold, John Maclean, Yann Demange...) que foge da formata\u00e7\u00e3o televisiva e merece maior aten\u00e7\u00e3o do que se lhe tem andado a dar.", "title": "M\u00fasica de c\u00e2mara", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/musica-de-camara-1719337", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1023552?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Creed desvia o centro da s\u00e9rie Rocky para Adonis (excelente Michael B. Jordan), filho ileg\u00edtimo do c\u00famplice/concorrente do pugilista de Filad\u00e9lfia, Apollo Creed, que vem pedir a Rocky (Stallone envelhecido mas de p\u00e9, como as \u00e1rvores) para ser seu mentor. Nada faria prever que a s\u00e9tima \u201cextens\u00e3o\u201d do original de John G. Avildsen fosse capaz de redimir os trope\u00e7\u00f5es que a s\u00e9rie foi dando. Isso deve-se ao facto de Creed ser assinado por algu\u00e9m alheio ao universo \u2013 o jovem Ryan Coogler, cuja longa de estreia, A \u00daltima Paragem (2013), corria o risco de o cantonar no meio estereotipado do indie social americano. Afinal, Coogler \u00e9 ideal para devolver relev\u00e2ncia: n\u00e3o tem problemas em deitar fora o que n\u00e3o interessa, ao mesmo tempo que inscreve a sua hist\u00f3ria numa Am\u00e9rica de 2015 reconhec\u00edvel, realista, mas sem falinhas mansas.", "title": "Rocky 2015", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/rocky-2015-1719340", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1023563?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-07-2016", "lead": "Eu percebo a frustra\u00e7\u00e3o dos advers\u00e1rios de Marcelo: pensavam que se tinham inscrito para uma corrida presidencial de primeiro mandato e est\u00e3o a descobrir que entraram numa corrida de segundo. \u00c9 como se os portugueses considerassem que Marcelo j\u00e1 exerceu o seu primeiro mandato e respectiva \u201cmagistratura de influ\u00eancia\u201d aos domingos \u00e0 noite na televis\u00e3o, reservando-lhe o tratamento consensual que \u00e9 pr\u00f3prio oferecer aos presidentes reeleitos. N\u00e3o \u00e9 uma m\u00e1 interpreta\u00e7\u00e3o: entre Marcelo e Cavaco, h\u00e1 d\u00favidas leg\u00edtimas sobre qual deles mais influenciou, nos \u00faltimos anos, o rumo do pa\u00eds. Resta-nos, portanto, aguardar pacientemente que seja entronizado em Bel\u00e9m, ap\u00f3s uma passeata que s\u00f3 por h\u00e1bito, fastio e simpatia podemos classificar como campanha eleitoral.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-passeata-de-marcelo-1719367", "title": "A passeata de Marcelo", "tag": "politica"}, {"lead": "Vimos, no ano passado, um filme americano \u201ciraniano\u201d, inteiramente produzido no seio de uma comunidade de origem iraniana \u2013 era esse curioso filme de vampiros chamado Uma Rapariga Regressa de Noite Sozinha a Casa, de Ana Lily Amirpour. 99 Casas, se bem que noutro n\u00edvel de realidade (embora n\u00e3o isenta dos seus \u201cvampiros\u201d, ainda que metaf\u00f3ricos), coloca-nos outra vez numa pista iraniana made in USA. O realizador Ramin Bahrani \u00e9 de origem iraniana, mas nascido nos Estados Unidos, o argumentista Amir Naderi \u00e9 um iraniano emigrado, com obra no seu pa\u00eds natal ao longo dos anos 70 e 80 antes de partir para a Am\u00e9rica na d\u00e9cada de 90. Para o contexto social em que se desenrola 99 Casas, esta informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o ter\u00e1 relev\u00e2ncia especial: estamos na Florida, mergulhados no neg\u00f3cio das penhoras, onde um \u201cvampiro\u201d (Michael Shannon, \u201c\u00edcone\u201d do cinema independente americano contempor\u00e2neo, mais uma vez muito bem) ganha a vida a recuperar para os bancos as casas cujos propriet\u00e1rios deixaram de conseguir cumprir as obriga\u00e7\u00f5es das hipotecas, realidade dolorosa com repercuss\u00e3o universal, como aqui em Portugal bem se viu nos \u00faltimos anos.", "title": "A estrat\u00e9gia da tens\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-estrategia-da-tensao-1719328", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1023503?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "David O. Russell tornou-se num dos melhores exemplos de uma nova \u201caristocracia\u201d do mainstream americano de prest\u00edgio, vindo do indie-vend\u00e1vel modelo Weinstein e sempre com uma pulga atr\u00e1s da orelha. Russell \u00e9 um tipo que tem talento mas tem tamb\u00e9m qualquer coisa de s\u00f4frego, de puto esperto a tentar provar que merece estar na \u201cprimeira divis\u00e3o\u201d. Depois de ter voltado a ser recebido de bra\u00e7os abertos com o tr\u00edptico \u00daltimo Round (2010) / Guia para um Final Feliz (2012) / Golpada Americana (2013), com m\u00faltiplas nomea\u00e7\u00f5es para os \u00d3scares, recupera alguma da liberdade que fez do surreal Os Psico-Detectives (2004) um dos seus filmes mais interessantes. O resultado \u00e9 uma fita dispersa, descentrada, desarticulada, esp\u00e9cie de ode aos talentos ineg\u00e1veis de Jennifer Lawrence que respira mais sinceridade e mais honestidade do que os anteriores e mais certinhos filmes.", "title": "A gata borralheira da esfregona", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-07-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-gata-borralheira-da-esfregona-1719317", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1023469?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jorge Jesus e Rui Vit\u00f3ria est\u00e3o definitivamente em rota de colis\u00e3o. Depois de o t\u00e9cnico do Benfica ter reagido \u00e0s declara\u00e7\u00f5es do treinador sportinguista sobre o desempenho dos \"encarnados\" nesta temporada, Jesus foi bem directo ap\u00f3s o triunfo do Sporting sobre o Vit\u00f3ria de Set\u00fabal, nesta quarta-feira.", "title": "Jesus sobre Vit\u00f3ria: \"N\u00e3o o qualifico como treinador. Para ser treinador tem de ser muito mais\"", "tag": "desporto", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jesus-sobre-vitoria-nao-o-qualifico-como-treinador-para-ser-treinador-tem-de-ser-muito-mais-1719425", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568da5a70cf2344fbd2dccf0/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Marcelo Rebelo de Sousa disse nesta quarta-feira que o cumprir de um eventual segundo mandato se chegar a Bel\u00e9m \u00e9 \"p\u00f4r o carro \u00e0 frente dos bois\", mesmo reconhecendo optimismo face \u00e0s sondagens que t\u00eam sido reveladas.", "title": "Marcelo diz que segundo mandato \u00e9 \u201cp\u00f4r o carro \u00e0 frente dos bois\u201d", "tag": "politica", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-diz-que-segundo-mandato-e-por-o-carro-a-frente-dos-bois-1719424", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568d9a6a0cf2344fbd2dccb7/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-06-2016", "lead": "A chave vencedora do concurso 002/2016 do Totoloto, sorteada nesta quarta-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 08 \u2013 12 \u2013 15 \u2013 43 \u2013 47. O n\u00famero da sorte \u00e9 o 01.", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/totoloto-chave-do-concurso-0022016-1719423", "title": "Totoloto: Chave do Concurso 002/2016", "tag": "portugal"}, {"lead": "Dois golos e dois passes decisivos. Foi este o contributo de Lionel Messi no folgado triunfo em Camp Nou do Barcelona sobre os rivais do Espanyol por 4-1, na partida da primeira m\u00e3o dos oitavos-de-final da Ta\u00e7a do Rei disputada nesta quarta-feira. Poucos dias depois de n\u00e3o ter ido al\u00e9m de um empate a zero, num duelo a contar para o campeonato, desta vez o campe\u00e3o espanhol n\u00e3o deu hip\u00f3teses e colocou-se em vantagem na eliminat\u00f3ria.", "title": "Messi de gala d\u00e1 uma ajuda ao Barcelona", "tag": "desporto", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/messi-de-gala-da-uma-ajuda-ao-barcelona-1719422", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1023663?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O empate registado nesta quarta-feira no Est\u00e1dio do Drag\u00e3o, frente ao Rio Ave (1-1), deixa o FC Porto a quatro pontos da lideran\u00e7a da Liga. Julen Lopetegui, t\u00e9cnico dos \"drag\u00f5es\", promete que a equipa ir\u00e1 levantar-se.", "title": "Lopetegui: \"Eu tenho for\u00e7as para continuar\"", "tag": "desporto", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/lopetegui-eu-tenho-forcas-para-continuar-1719421", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568da1f70cf24fc3bc6ce267/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A actualidade internacional, com o an\u00fancio de Pyongyang de que teria feito detonar a sua primeira bomba de hidrog\u00e9nio,\u00a0acabou por motivar a pergunta: \u201cA Coreia do Norte \u00e9 uma ditadura ou uma democracia?\u201d A quest\u00e3o foi lan\u00e7ada pelo jornalista Jo\u00e3o Adelino Faria, no debate desta quarta-feira na RTP, aos dois candidatos de esquerda que tinha \u00e0 sua frente. Marisa Matias, apoiada pelo Bloco de Esquerda, respondeu prontamente: \u201cConsidero a Coreia do Norte uma ditadura.\u201d J\u00e1 o candidato Edgar Silva, apoiado pelo PCP, repetiu a pergunta, contornou-a e s\u00f3 no fim acaba por concordar que a democracia n\u00e3o \u00e9 um \u201cprivil\u00e9gio\u201d daquele pa\u00eds.", "title": "Coreia do Norte \u00e9 uma ditadura? Marisa responde prontamente \u201csim\u201d, Edgar hesita", "tag": "politica", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/coreia-do-norte-e-uma-ditadura-marisa-responde-prontamente-sim-edgar-hesita-1719420", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1023662?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A not\u00edcia de que a Coreia do Norte detonara a primeira bomba de hidrog\u00e9nio na sua hist\u00f3ria apanhou ontem o mundo de surpresa. A ser verdade, significaria que o pa\u00eds conseguira a tecnologia para construir a vers\u00e3o mais sofisticada e destruidora da bomba nuclear, ao contr\u00e1rio do que se pensava. Mas o pequeno terramoto provocado no local de testes, demasiado pequeno para ser o de uma destruidora bomba H, acabou por trair o regime.", "title": "Bomba de hidrog\u00e9nio ou n\u00e3o, ONU prepara novas san\u00e7\u00f5es \u00e0 Coreia do Norte", "tag": "mundo", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/bomba-de-hidrogenio-ou-nao-onu-prepara-novas-sancoes-a-coreia-do-norte-1719417", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568d86bb0cf2c7a8f0f07cdd/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Sporting respira sa\u00fade neste arranque de 2016 e, em apenas cinco dias, transformou uma desvantagem de um ponto para o FC Porto na Liga numa lideran\u00e7a isolada, a quatro pontos de dist\u00e2ncia dos dois mais directos oponentes na luta pelo t\u00edtulo. Depois do triunfo frente aos \u201cdrag\u00f5es\u201d em Alvalade (2-0), os \u201cle\u00f5es\u201d foram a Set\u00fabal golear o Vit\u00f3ria, por 6-0, no resultado mais desnivelado da equipa de Jesus esta temporada.", "title": "Sporting goleia em Set\u00fabal e \u00e9 mais l\u00edder do campeonato", "tag": "desporto", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/exibicao-de-gala-e-goleada-do-sporting-em-setubal-1719419", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1023660?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os adeptos tentaram ajudar e, durante praticamente todo o jogo, n\u00e3o se viram len\u00e7os brancos, nem se ouviram assobios para os jogadores, mas o FC Porto de Julen Lopetegui voltou a jogar \u00e0 FC Porto de Julen Lopetegui e os \u201cdrag\u00f5es\u201d voltaram a ser med\u00edocres. Num dia em que a concorr\u00eancia resolveu os seus problemas \u00e0 meia-d\u00fazia, os \u201cazuis e brancos\u201d deixaram-se empatar em casa por um Rio Ave que se apresentou debilitado pela aus\u00eancia de uma m\u00e3o-cheia de habituais titulares, e, ap\u00f3s mais um resultado negativo, os portistas foram alcan\u00e7ados pelo Benfica e est\u00e3o a quatro pontos do l\u00edder Sporting.", "title": "Adeptos do FC Porto ofereceram tr\u00e9gua, jogadores n\u00e3o aproveitaram", "tag": "desporto", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-porto-tropeca-e-e-alcancado-pelo-benfica-no-segundo-lugar-1719418", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1023659?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para al\u00e9m dos cuidados alimentares, j\u00e1 amplamente discutidos nesta rubrica, \u00e9 fundamental dar \u00e0 hidrata\u00e7\u00e3o a aten\u00e7\u00e3o que ela merece. O estado de hidrata\u00e7\u00e3o afecta profundamente o rendimento f\u00edsico e mental. Mais especificamente, a hipohidrata\u00e7\u00e3o pode reduzir o rendimento do exerc\u00edcio, especialmente o aer\u00f3bio, e aumentar o esfor\u00e7o fisiol\u00f3gico e a percep\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7o em ambientes temperados ou quentes.", "title": "O que precisa de saber sobre hidrata\u00e7\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-que-precisa-de-saber-sobre-hidratacao-1719313", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1023451?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Novak Djokovic e Rafael Nadal v\u00e3o fazendo o que lhes compete para, em Doha, atingirem a t\u00e3o desejada final na primeira semana da \u00e9poca. Para j\u00e1, ambos alcan\u00e7aram os quartos-de-final do Qatar ExxonMobil Open: Djokovic\u00a0venceu Fernando Verdasco\u00a0(49.\u00ba), com um duplo 6-2; Nadal ultrapassou o holand\u00eas Robin Hasse (66.\u00ba), cedendo mais um jogo que o rival.", "title": "Djokovic e Nadal cada vez mais perto", "tag": "desporto", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/djokovic-e-nadal-cada-vez-mais-perto-1719414", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1023655?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Nacional esteve nesta quarta-feira duas vezes na frente no marcador perante o Belenenses mas consentiu um empate 2-2, na visita ao Est\u00e1dio do Restelo, em jogo da 16.\u00aa jornada da I Liga.", "title": "Nacional esteve duas vezes a vencer mas consentiu o empate", "tag": "desporto", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/nacional-esteve-duas-vezes-a-vencer-mas-consentiu-o-empate-1719412", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1023654?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apesar de se viver num cen\u00e1rio em que as taxas de juro de dep\u00f3sito do BCE (e portanto tamb\u00e9m do Banco de Portugal) est\u00e3o em terreno negativo, o Estado portugu\u00eas tem vindo cada vez mais a escolher o banco central como o destino privilegiado das aplica\u00e7\u00f5es que faz com a sua avultada almofada financeira.", "title": "Dep\u00f3sitos do Estado a juros negativos bateram recorde em Setembro", "tag": "economia", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/depositos-do-estado-no-banco-de-portugal-bateram-recorde-em-setembro-1719381", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1023623?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 uma coincid\u00eancia estat\u00edstica reveladora. O Benfica tem quatro jogos no campeonato em que n\u00e3o marcou qualquer golo e esses jogos (Arouca, Sporting, FC Porto e Uni\u00e3o da Madeira) resultaram em tr\u00eas derrotas e um empate. Claro que qualquer equipa precisa de marcar para ganhar, mas os \u201cencarnados\u201d t\u00eam passado pela Liga portuguesa com duas identidades: uma de voca\u00e7\u00e3o goleadora sem par, a outra de absoluta falta de inspira\u00e7\u00e3o. Nesta quarta-feira, apresentou-se na Luz a identidade que deixa Rui Vit\u00f3ria mais feliz. O Benfica goleou o Mar\u00edtimo por 6-0 e vai-se mantendo bem vivo na luta pelo t\u00edtulo, at\u00e9 porque beneficou do empate do FC Porto e alcan\u00e7ou os \"drag\u00f5es\" na segunda posi\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o.", "title": "Benfica recuperou a voca\u00e7\u00e3o goleadora e alcan\u00e7ou o FC Porto", "tag": "desporto", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/meia-duzia-de-golos-na-vitoria-do-benfica-1719409", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1023651?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-06-2016", "lead": "Fazer explodir uma bomba \u00e0 porta de um amigo n\u00e3o ser\u00e1 a melhor maneira de lhe pedir ajuda, mas foi isso que a Coreia do Norte fez neste in\u00edcio de 2016. O amigo, neste caso, \u00e9 a China, e a bomba serviria para lhe enviar uma mensagem: mais ajuda, por favor. H\u00e1 algo de caricato nesta encena\u00e7\u00e3o da ditadura norte-coreana, mas o an\u00fancio oficial, por Pyongyang, de que teria feito detonar com \u00eaxito a sua primeira bomba de hidrog\u00e9nio (o que levar\u00e1 algum tempo a provar, j\u00e1 que o sismo resultante da explos\u00e3o deixa d\u00favidas aos especialistas), levantou um justo clamor internacional. Com particular incid\u00eancia no Jap\u00e3o e na Coreia do Sul, vizinhos pr\u00f3ximos, mas tamb\u00e9m na \u201caliada\u201d China, que reagiu com desagrado e firmeza ao an\u00fancio da explos\u00e3o. A verdade \u00e9 que, desde 2012, ano em que acabaram as negocia\u00e7\u00f5es para o desarmamento nuclear da Coreia do Norte, esta n\u00e3o desistiu de desafiar o mundo, manifestando-se, por v\u00e1rias vezes, pronta para \u201cuma guerra\u201d. Ainda agora, no primeiro dia do ano, enquanto na gigantesca pra\u00e7a de Pyongyang desfilavam milhares em poses belicistas, Kim Jong-un voltou a amea\u00e7ar: \u201cSe nos tocarem, ainda que levemente, n\u00e3o seremos piedosos.\u201d Por isso, o regime fez acompanhar o \u201cfeito\u201d da explos\u00e3o com uma s\u00e9rie de fotografias oficiais mostrando cidad\u00e3os e soldados a aplaudir, com express\u00f5es de j\u00fabilo. Mais teatro, antecipando j\u00e1 as consequ\u00eancias: a ONU decretar\u00e1 medidas severas, o Jap\u00e3o e a Coreia do Sul tentar\u00e3o refor\u00e7ar as defesas militares com o apoio dos EUA e, perante tal quadro, a China acabar\u00e1 para vir em aux\u00edlio da Coreia do Norte, o \u201camigo\u201d mais pr\u00f3ximo. Isto \u00e9 o que planear\u00e1 Pyongyang. Que antes divulgara fotografias com Kim Jong-un em poses resolutas e desafiadoras, acompanhado da habitual trupe militar de cadernos em punho. Seja mais um golpe de propaganda ou um xeque \u00e0 China, o certo \u00e9 que Kim Jong-il n\u00e3o hesitar\u00e1 em sacrificar o seu pr\u00f3prio povo para perpetuar a ditadura que herdou.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-desafio-de-kim-e-os-temores-a-oriente-1719406", "title": "O desafio de Kim e os temores a Oriente", "tag": "mundo"}, {"lead": "Edgar Silva defende que o neg\u00f3cio de privatiza\u00e7\u00e3o da TAP deve ser revertido e que a empresa de avia\u00e7\u00e3o deve permanecer 100% estatal, mesmo que isso n\u00e3o seja o cen\u00e1rio defendido pelo Governo do PS, partido com o qual o PCP, que apoia o candidato, tem um acordo pol\u00edtico.", "title": "Edgar Silva quer TAP 100% estatal e pr\u00f3ximo PR deve ajudar a reverter o processo", "tag": "politica", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-quer-tap-100-estatal-e-proximo-pr-deve-ajudar-a-reverter-o-processo-1719404", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1012567?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Sporting de Braga venceu nesta quarta-feira a Acad\u00e9mica, por 3-0, na 16.\u00aa jornada da I Liga, jogo em que a equipa de Coimbra jogou com menos uma unidade durante mais de uma hora.", "title": "Sp. Braga vence jogo em que tudo correu mal \u00e0 Acad\u00e9mica", "tag": "desporto", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sp-braga-vence-jogo-em-que-tudo-correu-mal-a-academica-1719403", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1023650?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do PSD afirmou esta quarta-feira esperar que o ano de 2016 seja bem aproveitado e que a proposta de Or\u00e7amento a apresentar pelo Governo do PS n\u00e3o defraude a expectativa de maior crescimento econ\u00f3mico.", "title": "Passos espera que Or\u00e7amento para 2016 n\u00e3o defraude expectativa de crescimento", "tag": "politica", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/passos-espera-que-orcamento-para-2016-nao-defraude-expectativa-de-crescimento-1719401", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/777667?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As recentes mortes nos hospitais por alegada falta de resposta dos servi\u00e7os levaram o PCP a responsabilizar a anterior maioria PSD/CDS pelo desinvestimento no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade. O caso da morte de um jovem por aneurisma no Hospital de S\u00e3o Jos\u00e9, em Lisboa, veio a lume nas declara\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, na Assembleia da Rep\u00fablica, mas o PSD considerou que os comunistas estavam a fazer um \u201caproveitamento pol\u00edtico\u201d de uma \u201ctrag\u00e9dia\u201d.", "title": "PCP culpa anterior Governo por falta de resposta dos hospitais", "tag": "politica", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pcp-culpa-anterior-governo-por-falta-de-resposta-dos-hospitais-1719400", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1023648?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O homem de 31 anos suspeito de assaltar e esfaquear, na madrugada de ter\u00e7a-feira, um taxista no Funchal ficou em pris\u00e3o preventiva, depois de ter sido ouvido nesta quarta-feira em tribunal, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte judicial.", "title": "Homem que assaltou e esfaqueou taxista no Funchal fica em pris\u00e3o preventiva", "tag": "local", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/homem-que-assaltou-e-esfaqueou-taxista-no-funchal-fica-em-prisao-preventiva-1719399", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/380152?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os primeiros anos de Pierre Boulez foram marcados pela m\u00fasica e pela matem\u00e1tica, dois dom\u00ednios para os quais apresentava aptid\u00f5es precoces. As expectativas do seu pai, um engenheiro ligado \u00e0 ind\u00fastria do a\u00e7o na regi\u00e3o de Lyon, em rela\u00e7\u00e3o ao futuro profissional do jovem Pierre orientavam-se para o campo da engenharia, mas quando chegou a Paris em 1942 preferiu trocar a Escola Polit\u00e9cnica pelo Conservat\u00f3rio de M\u00fasica. ", "title": "Traject\u00f3ria de um compositor radical", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/trajectoria-de-um-compositor-radical-1719395", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1023647?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apesar da popularidade \u00e0 escala planet\u00e1ria, muito por causa de s\u00e9ries como House of Cards ou Orange Is The New Black, o Netflix estava at\u00e9 agora em pouco mais de 60 pa\u00edses \u2013 streaming passou a estar dispon\u00edvel em quase todo o mundo, salvo algumas excep\u00e7\u00f5es como a China ou a Coreia do Norte. \u201c\u00c9 a revolu\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o. Acabou a espera, acabou a frustra\u00e7\u00e3o\u201d, anunciou Reed Hastings, CEO do Netflix, na abertura do CES \u2013 Consumer Eletronics Show, em Las Vegas.", "title": "Netflix abre-se ao mundo mas ficam de fora China, Coreia do Norte, S\u00edria e... Crimeia", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/netflix-abrese-ao-mundo-mas-ficam-de-fora-china-coreia-do-norte-siria-e-crimeia-1719396", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1023643?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Santar\u00e9m foi o distrito escolhido por Maria de Bel\u00e9m Roseira para arrancar domingo a campanha oficial das presidenciais, que ser\u00e1 \"simples, modesta e de proximidade\", sem ataques aos advers\u00e1rios e centrada no contacto com as popula\u00e7\u00f5es.", "title": "Maria de Bel\u00e9m vai deixar de falar de outros candidatos na campanha", "tag": "politica", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-vai-deixar-de-falar-de-outros-candidatos-na-campanha-1719398", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1022778?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O vice-presidente da bancada do PSD, Hugo Soares, acusou ontem o Governo PS de violar a lei ao n\u00e3o divulgar na Internet as nomea\u00e7\u00f5es (154 em 41 dias) feitas pelo executivo. No per\u00edodo de declara\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, o PS justificou com uma nova pol\u00edtica as exonera\u00e7\u00f5es no Instituto de Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional (IEFP).", "title": "PSD critica Governo por n\u00e3o divulgar nomea\u00e7\u00f5es para o Estado", "tag": "politica", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-critica-governo-por-nao-divulgar-nomeacoes-para-o-estado-1719397", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1023645?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo Regional da Madeira quer que a linha de transporte mar\u00edtimo entre a regi\u00e3o aut\u00f3noma e o continente seja enquadrada como servi\u00e7o de interesse p\u00fablico nacional, de forma a garantir a atribui\u00e7\u00e3o de indemniza\u00e7\u00f5es compensat\u00f3rias aos armadores que assegurarem o servi\u00e7o.", "title": "Linha mar\u00edtima de passageiros entre Madeira e continente sem interessados", "tag": "economia", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/linha-maritima-de-passageiros-entre-madeira-e-continente-sem-interessados-1719392", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1023640?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Vit\u00f3ria de Guimar\u00e3es venceu nesta quarta-feira em casa do Moreirense por 4-3, num derby concelhio a contar para a 16.\u00aa jornada da I Liga, que teve intensidade at\u00e9 ao fim.", "title": "V. Guimar\u00e3es derrota Moreirense em jogo com sete golos", "tag": "desporto", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/v-guimaraes-derrota-moreirense-em-jogo-com-sete-golos-1719391", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1023639?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A primeira revis\u00e3o ao terceiro programa de resgate \u00e0 Gr\u00e9cia dever\u00e1 acontecer a meados de Fevereiro \u2013 cerca de quatro meses depois do inicialmente previsto.", "title": "Primeira revis\u00e3o ao programa de resgate grego em Fevereiro", "tag": "economia", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/primeira-revisao-ao-programa-de-resgate-grego-em-fevereiro-1719390", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1023638?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Conhecido sobretudo por ter batido um dos mais famosos shots na hist\u00f3ria da Ryder Cup, na edi\u00e7\u00e3o de 1989, Christy O\u2019Connor Jnr, um dos pioneiros do golfe na Irlanda, natural de Galway, faleceu aos 67 anos durante esta madrugada enquanto dormia, em Tenerife, onde estava de f\u00e9rias. Teve uma carreira de 28 anos no European Tour e nas primeiras 21 nunca terminou fora dos 100 primeiros na respectiva ordem de m\u00e9rito, averbando um total quatro vit\u00f3rias.", "title": "Morreu Christy O\u2019Connor, her\u00f3i da Ryder Cup de 1989", "tag": "desporto", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/morreu-christy-oconnor-heroi-da-ryder-cup-de-1989-1719411", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1023664?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O aumento do fluxo de turistas pode depender, tamb\u00e9m, da capacidade das c\u00e2maras municipais de porem em pr\u00e1tica as normas que ditam as regras de acessibilidades para todos. A mensagem foi deixada pela secret\u00e1ria de Estado da Inclus\u00e3o das Pessoas com Defici\u00eancia, Ana Sofia Antunes, nesta quarta-feira, em S\u00e3o Br\u00e1s de Alportel \u2013 um concelho algarvio sem praia que inaugurou uma rede de passeios acess\u00edveis com cinco quil\u00f3metros. As pol\u00edticas de inclus\u00e3o, disse, n\u00e3o se devem ficar apenas pela remo\u00e7\u00e3o das barreiras f\u00edsicas, \u00e9 igualmente necess\u00e1rio \u201cderrubar as barreiras da mentalidade\u201d. A legisla\u00e7\u00e3o existe mas n\u00e3o \u00e9 cumprida nem fiscalizada.", "title": "S\u00e3o Br\u00e1s de Alportel, um concelho algarvio na vanguarda das pol\u00edticas de acessibilidade", "tag": "local", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/sao-bras-de-alportel-um-concelho-algarvio-na-vanguarda-das-politicas-de-acessibilidade-1719389", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1023635?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um golo de David Sim\u00e3o, de grande penalidade, permitiu ao Arouca vencer nesta quarta-feira, em casa, o Estoril-Praia, por 1-0, e subir provisoriamente ao sexto lugar da I Liga, em jogo da 16.\u00aa jornada.", "title": "Estoril j\u00e1 vai no 10.\u00ba jogo consecutivo sem vencer", "tag": "desporto", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/estoril-ja-vai-no-10-jogo-consecutivo-sem-vencer-1719388", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1023632?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os candidatos republicanos \u00e0 presid\u00eancia dos Estados Unidos responsabilizam o \u201cfracasso\u201d da pol\u00edtica externa do Presidente Barack Obama pelas novas actividades nucleares da Coreia do Norte, que ", "title": "Republicanos culpam Obama e Clinton pelo teste norte-coreano", "tag": "mundo", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/republicanos-culpam-obama-e-clinton-pelo-teste-nortecoreano-1719386", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1023625?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica portuguesa triplicou em dez anos \u2013 entre 2003 e 2013 \u2013, segundo dados da Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Estat\u00edsticas da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia (DGEEC), que colocam Portugal a meio da tabela dos pa\u00edses europeus.", "title": "Produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica portuguesa triplicou numa d\u00e9cada", "tag": "ciencia", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/producao-cientifica-portuguesa-triplicou-numa-decada-1719384", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1023630?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Pa\u00e7os de Ferreira venceu nesta quarta-feira o Tondela por 2-0, conseguindo arrancar a ferros tr\u00eas pontos ao lanterna-vermelha.", "title": "Pa\u00e7os de Ferreira sofre para derrotar o \u00faltimo", "tag": "desporto", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/pacos-de-ferreira-sofre-para-derrotar-o-ultimo-1719383", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1023624?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Unidade de Alcoologia de Lisboa, com uma capacidade de internamento de 25 camas, est\u00e1 a acolher apenas dez doentes e quando estes tiverem alta n\u00e3o vai aceitar mais pessoas. Em causa est\u00e1 a falta de profissionais de enfermagem. O servi\u00e7o chegou a contar com mais de dez enfermeiros, mas est\u00e1 desde o final de 2015 a funcionar com apenas cinco, pelo que s\u00f3 consegue continuar a assegurar as consultas externas. A tutela garante que est\u00e1 a decorrer um concurso para substituir os dois \u00faltimos enfermeiros que sa\u00edram, mas o aumento para sete profissionais n\u00e3o permitir\u00e1 dar resposta aos 25 casos e a lista de espera est\u00e1 a aumentar.", "title": "Falta de enfermeiros compromete futuro da Unidade de Alcoologia de Lisboa", "tag": "sociedade", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/falta-de-enfermeiros-compromete-futuro-da-unidade-de-alcoologia-de-lisboa-1719380", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/721934?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Partido Comunista Portugu\u00eas (PCP) defendeu\u00a0esta quarta-feira\u00a0um \"aumento real\" das pens\u00f5es e sua valoriza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do regime contributivo da Seguran\u00e7a Social e da Caixa Geral de Aposenta\u00e7\u00f5es, vincando que ir\u00e1 apresentar \"propostas concretas\" nesta mat\u00e9ria.", "title": "PCP quer \"aumento real\" e valoriza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es", "tag": "politica", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pcp-quer-aumento-real-e-valorizacao-das-pensoes-1719382", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/725721?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c0 chegada, Sampaio da N\u00f3voa vinha com pressa, j\u00e1 em ritmo de campanha. Desceu \u00e0 chuva do seu carro e cumprimentou o General Pinto Ramalho, ex-chefe do Estado-Maior do Ex\u00e9rcito, que vinha acompanh\u00e1-lo, como apoiante, a esta visita ao comando operacional das For\u00e7as Armadas portuguesas. Com o candidato viajavam outros militares, seus apoiantes: o Almirante Melo Gomes e o General Lu\u00eds Ara\u00fajo, ex-chefe do Estado-Maior da For\u00e7a A\u00e9rea.", "title": "N\u00f3voa critica \u201cfalta de clareza\u201d de Marcelo em v\u00e9spera de debate", "tag": "politica", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/em-vespera-de-debate-novoa-critica-falta-de-clareza-de-marcelo-1719376", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1023621?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "St\u00e9phane Peterhansel (Peugeot) conquistou nesta quarta-feira a 4.\u00aa etapa do Dakar 2016, depois de uma maratona de 630 quil\u00f3metros, 429 dos quais cronometrados, no noroeste da Argentina, com partida de e chegada a Jujuy.\u00a0O piloto franc\u00eas demorou 3h42m42s a cumprir o percurso, sendo seguido de perto pelos companheiros de equipa Carlos Sainz (a 11s) e S\u00e9bastien Loeb (a 27s).", "title": "A 66.\u00aa vit\u00f3ria de Peterhansel no Dakar aconteceu em Jujuy", "tag": "desporto", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-66-vitoria-de-peterhansel-no-dakar-aconteceu-em-jujuy-1719378", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1023619?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A proposta vencedora do concurso de ideias para a renova\u00e7\u00e3o da Avenida da Liberdade, em Braga, pretende dar mais espa\u00e7o \u00e0 circula\u00e7\u00e3o dos pe\u00f5es na sua superf\u00edcie, retomando uma ideia com seis anos de prolongamento do t\u00fanel rodovi\u00e1rio at\u00e9 ao segundo ter\u00e7o daquela art\u00e9ria. A C\u00e2mara n\u00e3o fecha a porta \u00e0 solu\u00e7\u00e3o, ainda que n\u00e3o se comprometa com a execu\u00e7\u00e3o completa do plano premiado esta quarta-feira, que pode custar at\u00e9 90 milh\u00f5es de euros.", "title": "Braga prop\u00f5e prolongar t\u00fanel da Avenida da Liberdade e criar passeio ao estilo das Ramblas", "tag": "local", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/braga-propoe-prolongar-tunel-da-avenida-da-liberdade-e-criar-passeio-ao-estilo-das-ramblas-1719352", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1023587?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Como fazer chegar os professores mais adequados \u00e0s salas de aula \u00e9 assunto sobre o qual directores dos estabelecimentos de ensino e sindicatos t\u00eam ideias diferentes. Mas todos se congratulam com o fim da Bolsa de Contrata\u00e7\u00e3o de Escolas (BCE) anunciado pelo Governo. Agora \u00e9 preciso definir o que se segue e \u201co tempo est\u00e1 a ficar curto\u201d, para que tudo corra bem na prepara\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo ano lectivo, avisa Jo\u00e3o Dias da Silva, secret\u00e1rio-geral da Federa\u00e7\u00e3o Nacional da Educa\u00e7\u00e3o (FNE). O sindicalista avan\u00e7a desde j\u00e1 a ideia central que levar\u00e1 para as negocia\u00e7\u00f5es com o minist\u00e9rio de Tiago Brand\u00e3o Rodrigues, que ainda n\u00e3o t\u00eam data marcada: \u201cNo nosso pa\u00eds o \u00fanico modelo de coloca\u00e7\u00e3o que d\u00e1 confian\u00e7a \u00e0s pessoas \u00e9 o da lista graduada nacional.\u201d", "title": "FNE quer definir j\u00e1 contrata\u00e7\u00e3o de professores: \u201cO tempo est\u00e1 a ficar curto\u201d", "tag": "sociedade", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/fne-diz-que-e-preciso-definir-ja-contratacao-de-professores-o-tempo-esta-a-ficar-curto-1719372", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1023614?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-06-2016", "lead": "Pierre Boulez foi a mais influente personalidade da m\u00fasica contempor\u00e2nea na segunda metade do s\u00e9culo XX, nas suas diversas facetas de compositor, maestro, dirigente institucional e te\u00f3rico.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/um-genio-clarividente-1719363", "title": "Um g\u00e9nio clarividente", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "O primeiro-ministro assegurou\u00a0esta quarta-feira\u00a0que o seu Governo est\u00e1 confiante e determinado em levar a esperan\u00e7a ao pa\u00eds, num breve discurso em S\u00e3o Bento ap\u00f3s um grupo de Vila Nova Gaia lhe ter cantado as Janeiras.", "title": "Primeiro-ministro fala em levar a esperan\u00e7a ao pa\u00eds", "tag": "politica", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/primeiroministro-fala-em-levar-a-esperanca-ao-pais-1719375", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/382149?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A organiza\u00e7\u00e3o do festival Pinhal das Artes \u2013 um festival para crian\u00e7as dos 0 aos 5 anos \u2013 anunciou na noite de ter\u00e7a-feira que o evento foi cancelado, por ser imposs\u00edvel utilizar o Lugar das \u00c1rvores, no Pinhal de Leiria. Esta edi\u00e7\u00e3o estava agendada de 1 a 10 de Julho sendo que em 2014 receberam quase dez mil visitantes.", "title": "Festival de arte cancelado por falta de autoriza\u00e7\u00e3o para utilizar o Pinhal de Leiria", "tag": "local", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/festival-de-arte-para-criancas-cancelado-por-falta-de-autorizacao-para-utilizar-o-pinhal-de-leiria-1719361", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/738773?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c0 quarta etapa, um vencedor portugu\u00eas. Paulo Gon\u00e7alves (Honda), um dos mais s\u00e9rios candidatos ao triunfo no Dakar 2016, assumiu nesta quarta-feira a lideran\u00e7a da prova entre as motos, beneficiando de uma penaliza\u00e7\u00e3o imposta ao espanhol Joan Barreda, que tinha sido o mais r\u00e1pido do dia.", "title": "Paulo Gon\u00e7alves salta para a lideran\u00e7a do Dakar", "tag": "desporto", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/paulo-goncalves-salta-para-a-lideranca-do-dakar-1719373", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1023613?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A seca \u00e9 uma das quest\u00f5es mais graves que se colocam \u00e0 regi\u00e3o de Bragan\u00e7a devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que podem, por outro lado, proporcionar tamb\u00e9m novas oportunidades na agricultura, de acordo com um estudo de Lu\u00edsa Schmidt, apresentado esta quarta-feira na cidade transmontana.", "title": "Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em Bragan\u00e7a poder\u00e3o ser novas oportunidades", "tag": "local", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/alteracoes-climaticas-em-braganca-poderao-ser-novas-oportunidades-1719362", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/373456?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A secret\u00e1ria de Estado da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Carolina Ferra, vai reunir-se com os sindicatos na pr\u00f3xima semana para iniciarem a discuss\u00e3o sobre o Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016. Trata-se do primeiro encontro entre as organiza\u00e7\u00f5es representativas dos trabalhadores e a respons\u00e1vel pelo sector da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica.", "title": "Secret\u00e1ria de Estado da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica convoca sindicatos para discutirem OE 2016", "tag": "economia", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/secretaria-de-estado-da-administracao-publica-convoca-sindicatos-para-discutirem-oe-2016-1719369", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/740520?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No dia de Ano Novo, Kim Jong-un fez o seu habitual discurso anual, usando os \u00f3culos de massa preta e hastes grossas que o tornam ainda mais parecido com o av\u00f4 e fundador da na\u00e7\u00e3o, Kim Il-sung. Quem procurasse nas suas palavras os ind\u00edcios de que estaria a ser preparado um ensaio nuclear dificilmente os encontraria. \u00c9 verdade que o l\u00edder norte-coreano declarou que o pa\u00eds estava pronto para a guerra, caso fosse provocado por \u201cinvasores\u201d estrangeiros e \u201cprovocadores\u201d. \u201cSe nos tocarem ainda que levemente, n\u00e3o seremos piedosos\u2026\u201d, avisou. Mas nada disse sobre armas at\u00f3micas ou m\u00edsseis bal\u00edsticos, ao contr\u00e1rio do que acontecera poucas semanas antes. A interpreta\u00e7\u00e3o feita no dia 1 de Janeiro pela ag\u00eancia Associated Press era a de que o discurso procurou evitar refer\u00eancias que iriam irritar a China, o seu mais poderoso parceiro, e destinava-se sobretudo a dourar a imagem do l\u00edder junto da elite da Coreia do Norte.", "title": "No tabuleiro de Kim Jong-un a China parece valer cada vez menos", "tag": "mundo", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-vizinho-relutante-1719355", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1023610?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O programa de divulga\u00e7\u00e3o Isto \u00e9 Matem\u00e1tica, promovido pela Sociedade Portuguesa de Matem\u00e1tica (SPM), vai voltar a ser transmitido na SIC Not\u00edcias e na SIC Internacional. Neste programa, em epis\u00f3dios de alguns minutos, o matem\u00e1tico Rog\u00e9rio Martins, da Universidade Nova de Lisboa, mostra de forma clara e bem-disposta como temas matem\u00e1ticos t\u00eam aplica\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es no dia-a-dia. O primeiro epis\u00f3dio da nova temporada \u2013 a oitava \u2013 ser\u00e1 emitido este s\u00e1bado, 9 de Janeiro.", "title": "Isto \u00e9 Matem\u00e1tica est\u00e1 de volta \u00e0 televis\u00e3o", "tag": "ciencia", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/isto-e-matematica-esta-de-volta-a-televisao-1719365", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1023608?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um golo do estreante Toni Silva permitiu nesta quarta-feira ao Uni\u00e3o da Madeira bater o Boavista por 1-0, em jogo da 16.\u00aa jornada da I Liga, com os insulares a afastarem-se da zona de despromo\u00e7\u00e3o.", "title": "Uni\u00e3o da Madeira afasta-se do fundo mas afunda Boavista", "tag": "desporto", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/-uniao-da-madeira-afastase-do-fundo-mas-afunda-boavista-1719366", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1023609?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara de Gaia, Eduardo V\u00edtor Rodrigues, avan\u00e7ou com uma queixa-crime contra um desconhecido que na tarde de ter\u00e7a-feira lhe telefonou, identificando-se como o ministro Adjunto Eduardo Cabrita e pedindo-lhe um emprego \u201ccom bom sal\u00e1rio\u201d, na empresa municipal \u00c1guas de Gaia. Al\u00e9m da queixa-crime, entregue ao Minist\u00e9rio P\u00fablico esta quarta-feira, o autarca socialista ordenou j\u00e1 uma auditoria \u00e0s telecomunica\u00e7\u00f5es da c\u00e2mara, para identificar a origem dos contactos que recebeu e que o falso ministro disse estar a fazer em nome do primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa.", "title": "Presidente da C\u00e2mara de Gaia faz queixa de falso ministro que lhe queria meter \u201cuma cunha\u201d", "tag": "local", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/falso-ministro-mete-cunha-para-emprego-a-presidente-da-camara-de-gaia-1719364", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1023606?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O franc\u00eas Thierry  Gueorgiou e o noruegu\u00eas Olav Lundanes, actuais n\u00ba 2 e 3 do ranking mundial s\u00e3o at\u00e9 ao momento as figuras maiores dos inscritos na X edi\u00e7\u00e3o do Norte Alentejano O\u2019 Meeting.", "title": "Thierry Gueorgiou e Olav Lundanes confirmados no NAOM 2016", "tag": "desporto", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/thierry-gueorgiou-e-olav-lundanes-confirmados-no-naom-2016-1719175", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1022858?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Pol\u00edcia Judici\u00e1ria est\u00e1 a investigar o caso de uma mulher encontrada decapitada em sua casa esta quarta-feira pelas autoridades, que iam avis\u00e1-la da morte do companheiro. Tudo aconteceu em Santa Marinha do Z\u00eazere, no concelho de Bai\u00e3o.", "title": "GNR encontra mulher decapitada quando ia avis\u00e1-la da morte do marido", "tag": "sociedade", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/gnr-encontra-mulher-degolada-quando-ia-avisala-da-morte-do-marido-1719360", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/371731?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio do Trabalho e da Seguran\u00e7a Social decidiu afastar, na semana passada, o conselho directivo do Instituto do Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional (IEFP), os delegados e subdelegados regionais e dois directores de departamento.", "title": "Governo nomeia novos dirigentes do IEFP esta semana", "tag": "economia", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-nomeia-novos-dirigentes-do-iefp-esta-semana-1719358", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1023620?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Horas depois de o l\u00edder trabalhista brit\u00e2nico ter anunciado uma remodela\u00e7\u00e3o no \"governo-sombra\" para afirmar a sua autoridade, as divis\u00f5es no partido voltaram a falar mais alto. Tr\u00eas membros da equipa demitiram-se em protesto contra o afastamento das vozes mais cr\u00edticas a Jeremy Corbyn.", "title": "Corbyn tenta afirmar lideran\u00e7a com remodela\u00e7\u00e3o do governo-sombra trabalhista", "tag": "mundo", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/corbyn-tenta-afirmar-lideranca-com-remodelacao-do-governosombra-trabalhista-1719357", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1023603?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 passou mais de ano e meio desde que o Presidente turco, Recep Tayyip Erdogan, pediu aos Estados Unidos para\u00a0extraditarem\u00a0o seu antigo aliado e agora arqui-inimigo,\u00a0Fethullah G\u00fclen, o im\u00e3 de 74 anos promotor de um isl\u00e3o moderado. A extradi\u00e7\u00e3o nunca aconteceu e esta quarta-feira o l\u00edder religioso turco come\u00e7ou mesmo a ser julgado em aus\u00eancia na Turquia.", "title": "Turquia come\u00e7a a julgar im\u00e3 que Erdogan acusa de o querer derrubar", "tag": "mundo", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/turquia-comeca-a-julgar-ima-que-erdogan-acusa-de-o-querer-derrubar-1719359", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1023604?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Partido Comunista Portugu\u00eas (PCP) quer impedir os bancos de alterar taxas de juro e outras condi\u00e7\u00f5es contratuais de forma unilateral, ou seja, por sua \u00fanica iniciativa, avan\u00e7ando para isso com uma proposta de lei, que ser\u00e1 discutida esta quinta-feira na Assembleia da Rep\u00fablica.", "title": "PCP quer proibir bancos de alterar condi\u00e7\u00f5es contratuais de forma unilateral", "tag": "economia", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/pcp-quer-proibir-bancos-de-alterar-condicoes-contratuais-de-forma-unilateral-1719354", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/893198?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Receber chamadas em roaming vai ser 77% mais barato este ano, ou seja, menos 3,86 c\u00eantimos por minuto a partir de 30 de Abril, segundo as novas regras definidas pela Comiss\u00e3o Europeia.", "title": "Pre\u00e7o das chamadas recebidas em roaming cai 77%", "tag": "economia", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/preco-das-chamadas-recebidas-em-roaming-cai-77-1719356", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1023602?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0O ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros, Augusto Santos Silva, revelou hoje \u00e0 Lusa que tem recebido \"dezenas de embaixadores\" nas \u00faltimas semanas para perceber as realidades dos pa\u00edses em que est\u00e3o acreditados e o estado das rela\u00e7\u00f5es e da coopera\u00e7\u00e3o.", "title": "Ministro Santos Silva tem recebido \"dezenas de embaixadores\"", "tag": "politica", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ministro-santos-silva-tem-recebido-dezenas-de-embaixadores-1719353", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1022868?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Banco de Portugal (BdP) actualizou a taxa base para a determina\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es dos bancos para o Fundo de Resolu\u00e7\u00e3o, que passa de 0,015% para 0,020%.", "title": "Taxa de contribui\u00e7\u00e3o dos bancos para o Fundo de Resolu\u00e7\u00e3o sobe para 0,020%", "tag": "economia", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/taxa-de-contribuicao-dos-bancos-para-o-fundo-de-resolucao-sobre-para-0020-1719348", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/717757?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Parlamento aprovou um requerimento do Bloco de Esquerda (BE) para a audi\u00e7\u00e3o com urg\u00eancia do antigo director geral da Autoridade Tribut\u00e1ria Jos\u00e9 Azevedo Pereira e da actual directora geral, Helena Borges.", "title": "Respons\u00e1veis do Fisco Azevedo Pereira e Helena Borges chamados ao Parlamento", "tag": "economia", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/responsaveis-do-fisco-azevedo-pereira-e-helena-borges-chamados-ao-parlamento-1719350", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1023580?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA) colocou nesta quarta-feira sob aviso amarelo as cinco ilhas do grupo central do arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores, a partir da madrugada de quinta-feira, devido \u00e0 previs\u00e3o de chuva pontualmente forte.", "title": "Cinco ilhas dos A\u00e7ores sob aviso amarelo na quinta-feira devido \u00e0 chuva", "tag": "local", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/cinco-ilhas-dos-acores-sob-aviso-amarelo-na-quintafeira-devido-a-chuva-1719349", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/702275?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Sa\u00fade e os dirigentes demission\u00e1rios na sequ\u00eancia da morte de um jovem ap\u00f3s a ruptura de um aneurisma no hospital de S\u00e3o Jos\u00e9 (Lisboa) v\u00e3o ser ouvidos no Parlamento, a pedido do PS e do PCP.\u00a0O requerimento do PCP foi aprovado na Comiss\u00e3o Parlamentar de Sa\u00fade, com as absten\u00e7\u00f5es do PSD e do CDS, disse fonte do grupo parlamentar comunista, acrescentando que o Bloco de Esquerda n\u00e3o estava presente.\u00a0", "title": "Ministro vai ser ouvido no Parlamento sobre morte no S\u00e3o Jos\u00e9", "tag": "sociedade", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministro-vai-ser-ouvido-no-parlamento-sobre-morte-no-sao-jose-1719341", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1009821?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Hospital de S\u00e3o Bernardo, em Set\u00fabal, abriu um \u201cprocesso de averigua\u00e7\u00f5es\u201d \u00e0s circunst\u00e2ncias em que morreu uma mulher de 47 anos que ter\u00e1 sofrido um derrame cerebral e que faleceu no hospital horas depois de ter dado entrada no servi\u00e7o de urg\u00eancias pelo pr\u00f3prio p\u00e9.", "title": "Hospital de Set\u00fabal investiga morte de mulher de 47 anos na urg\u00eancia", "tag": "sociedade", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/hospital-de-setubal-investiga-morte-de-mulher-de-47-anos-na-urgencia-1719331", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/760237?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\"Raqqa est\u00e1 a ser silenciosamente massacrada\u201d (RBSS) \u00e9 o nome do grupo nascido na oposi\u00e7\u00e3o ao regime de Bashar al-Assad e que ganhou visibilidade internacional quando a cidade do Nordeste da S\u00edria foi tomada pelos jihadistas, no final de 2013. Dois anos depois, as atrocidades continuam sem fim \u00e0 vista, mas s\u00e3o cada vez menos silenciosas. A \u00faltima v\u00edtima conhecida \u00e9 Ruqia Hassan, activista de 30 anos, executada pelo Estado Isl\u00e2mico em Setembro, acusada de espionagem.", "title": "As vozes dissidentes de Raqqa est\u00e3o a desaparecer \u00e0s m\u00e3os do Estado Isl\u00e2mico", "tag": "mundo", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/as-vozes-dissidentes-de-raqqa-estao-a-desaparecer-as-maos-do-estado-islamico-1719334", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1023560?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Como compositor, int\u00e9rprete, te\u00f3rico e criador de institui\u00e7\u00f5es, Pierre Boulez \u00e9 a mais importante figura da m\u00fasica na segunda metade do s\u00e9culo XX. E continua a ser o conversador com uma intelig\u00eancia luminosa, como se constata na entrevista que ontem [a 25 de Mar\u00e7o de 2000] concedeu ao P\u00daBLICO.", "title": "Anivers\u00e1rio, revis\u00e3o e projectos: entrevista feita a Pierre Boulez em 2000", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/aniversario-revisao-e-projectos-1719333", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1023545?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Facebook suprimiu a fotografia da conhecida est\u00e1tua da Pequena Sereia, que representa a personagem do conto de Hans Christian Andersen e \u00e9\u00a0um dos \u00edcones da capital da Dinamarca, devido \u00e0 nudez representada na obra.", "title": "Facebook censura est\u00e1tua da Pequena Sereia em Copenhaga", "tag": "tecnologia", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/facebook-censura-estatua-da-pequena-sereia-em-copenhaga-1719336", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1023547?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de conhecidos os n\u00fameros da execu\u00e7\u00e3o da receita e da despesa p\u00fablica nos 11 primeiros meses de 2015, a Unidade T\u00e9cnica de Apoio Or\u00e7amental (UTAO) acredita que o d\u00e9fice ficar\u00e1 pr\u00f3ximo do limite previsto para o conjunto do ano, se nada se tiver invertido no \u00faltimo m\u00eas de 2015.", "title": "D\u00e9fice at\u00e9 Novembro ficou \u201cem linha\u201d com a previs\u00e3o para 2015", "tag": "economia", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/defice-ate-novembro-ficou-em-linha-com-a-previsao-para-2015-1719332", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1023529?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi a 18 de Dezembro, um dia depois da estreia nas salas de cinema do 7\u00ba epis\u00f3dio da saga Star Wars, que o m\u00fasico portugu\u00eas Lu\u00eds Clara Gomes, mais conhecido por Moullinex, se entregou a uma tarefa singular: recriar temas da banda-sonora de Star Wars, na companhia de nove m\u00fasicos, da\u00ed resultando um espect\u00e1culo \u00fanico, no Lux, em Lisboa, no contexto das noites Black Balloon.", "title": "A Guerra das Estrelas ouviu-se no Lux com Moullinex", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-guerra-das-estrelas-ouviuse-no-lux-com-moullinex-1719327", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1023502?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PSD antecipou-se \u00e0s bancadas da esquerda e apresentou j\u00e1 um projecto para a cria\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito ao caso Banif. O debate e a vota\u00e7\u00e3o ficaram marcados para dia 22 deste m\u00eas. O an\u00fancio foi feito pelo l\u00edder da bancada do PSD aos jornalistas, \u00e0 margem da confer\u00eancia de l\u00edderes no Parlamento.\u00a0", "title": "PSD avan\u00e7a com proposta de comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito ao Banif", "tag": "politica", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-avanca-com-proposta-de-comissao-de-inquerito-ao-banif-1719330", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/388209?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pol\u00e9mica estalou em Fran\u00e7a, ap\u00f3s o an\u00fancio, na ter\u00e7a-feira, da lista dos 30 autores nomeados para a edi\u00e7\u00e3o do Grande Pr\u00e9mio do Festival Internacional de Banda Desenhada (FIBD) de Angoul\u00eame, que decorre de 18 a 31 de Janeiro, e j\u00e1 teve consequ\u00eancias. O facto de n\u00e3o surgir nenhuma mulher nos escolhidos pelo comit\u00e9 designado pela direc\u00e7\u00e3o do festival motivou em cadeia acusa\u00e7\u00f5es de sexismo e discrimina\u00e7\u00e3o, e houve at\u00e9 dez autores que recusaram integrar a lista, num gesto de solidariedade para com as suas colegas de BD.\u00a0A pr\u00f3pria ministra da Cultura, Fleur Pellerin, entrou em cena a considerar a situa\u00e7\u00e3o \u201canormal\u201d.", "title": "Acusado de sexismo, o festival de Angoul\u00eame assegura que \u201cama as mulheres\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/festival-de-bd-de-angouleme-acusado-de-sexismo-1719316", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1023467?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma mulher com cerca de 50 anos, doente oncol\u00f3gica e desempregada, ter\u00e1 envenenado o filho de 11 e ter-se-\u00e1 suicidado, igualmente atrav\u00e9s da ingest\u00e3o de um produto t\u00f3xico. Os dois corpos foram encontrados na madrugada desta quarta-feira, no s\u00edtio do Lombo de S\u00e3o Jo\u00e3o, Ponta do Sol, na Madeira, por um familiar que alertou as autoridades.", "title": "Mulher com cancro ter\u00e1 envenenado filho de 11 anos", "tag": "sociedade", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mulher-com-cancro-tera-envenenado-filho-de-11-anos-1719324", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568d28440cf2344fbd2dcaed/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica recordou\u00a0esta quarta-feira\u00a0os dez anos de relacionamento \"muito intenso\" que manteve com o parlamento, mas em que foi sempre poss\u00edvel manter uma coopera\u00e7\u00e3o institucional \"perfeitamente correcta e leal\", e antecipou um ano parlamentar muito trabalhoso.", "title": "PR recorda 10 anos de coopera\u00e7\u00e3o \"perfeitamente correcta e leal\" com a AR", "tag": "politica", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pr-recorda-dez-anos-de-cooperacao-perfeitamente-correcta-e-leal-com-o-parlamento-1719323", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/393298?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A antecipar a chegada \u00e0s bancas da edi\u00e7\u00e3o do Charlie Hebdo que assinala um ano do atentado que dizimou a sua redac\u00e7\u00e3o, o jornal do Vaticano acusou o seman\u00e1rio sat\u00edrico franc\u00eas de\u00a0incentivar\u00a0\u201cum mundo que n\u00e3o quer admitir a exist\u00eancia ou\u00a0respeitar os crentes da f\u00e9 em Deus, independentemente da sua religi\u00e3o\u201d. \u201cUm ano depois, o assassino continua \u00e0 solta\u201d, l\u00ea-se <em>\u00a0</em>", "title": "Vaticano acusa Charlie Hebdo de \u201cn\u00e3o respeitar crentes de todas as religi\u00f5es\u201d", "tag": "mundo", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/vaticano-acusa-charlie-hebdo-de-nao-respeitar-crentes-de-todas-as-religioes-1719325", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1023495?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0O Governo fixou em dois milh\u00f5es de euros o montante dispon\u00edvel nos pr\u00f3ximos tr\u00eas anos para financiamento a institui\u00e7\u00f5es que trabalham com doentes com VIH/sida.", "title": "Dois milh\u00f5es para financiar programas de apoio a doentes com VIH/Sida", "tag": "sociedade", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/dois-milhoes-para-financiar-programas-de-apoio-a-doentes-com-vihsida-1719322", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/735203?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quem vence com a Guilda dos Produtores Americanos, que nomeia anualmente dez filmes para receber o seu pr\u00e9mio (entregue este ano dia 23), tem fortes probabilidades de chegar ao final da corrida anual de pr\u00e9mios com o \u00d3scar de Melhor Filme na m\u00e3o. ", "title": "Temporada de pr\u00e9mios: produtores nomeiam Sicario, Straight Outta Compton e Ex-Machina", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/temporada-de-premios-produtores-nomeiam-sicario-straight-outta-compton-e-exmachina-1719318", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1023477?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cerca de 3000 manifestantes, sobretudo mulheres, reuniram-se na noite de ter\u00e7a-feira na pra\u00e7a em frente\u00a0da catedral da cidade alem\u00e3 de Col\u00f3nia para reivindicarem uma ac\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para responsabilizar os autores dos ataques em massa a dezenas de mulheres na noite de Ano Novo perto daquele local. \u00a0", "title": "Protestos em Col\u00f3nia contra ataques a mulheres deixam Merkel sob fogo", "tag": "mundo", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/protestos-em-colonia-contra-ataques-a-mulheres-deixam-merkel-debaixo-de-fogo-1719321", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1023478?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O aumento do abono de fam\u00edlia para crian\u00e7as que vivem em fam\u00edlias monoparentais e a reposi\u00e7\u00e3o dos valores do Rendimento Social de Inser\u00e7\u00e3o (RSI) foram publicados em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica\u00a0esta quarta-feira e entram em vigor a 1 de Mar\u00e7o.", "title": "Aumentos do RSI e do abono para crian\u00e7as em fam\u00edlias monoparentais entram em vigor em Mar\u00e7o", "tag": "sociedade", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/aumentos-do-rsi-e-do-abono-para-criancas-em-familias-monoparentais-entram-em-vigor-em-marco-1719320", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/377780?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral do PCP, Jer\u00f3nimo de Sousa, disse ter recebido incentivo dos militantes, popula\u00e7\u00e3o e apoiantes de outros partidos para se manter na lideran\u00e7a do Partido Comunista, mas sublinhou que a decis\u00e3o \u00e9 do Comit\u00e9 Central.", "title": "Jer\u00f3nimo diz ter recebido incentivo de militantes para se manter na lideran\u00e7a do PCP", "tag": "politica", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jeronimo-diz-ter-recebido-incentivo-de-militantes-para-se-manter-na-lideranca-do-pcp-1719319", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/735214?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As autoridades chinesas v\u00e3o continuar a intervir no mercado accionista e preparam-se para prolongar o actual impedimento de venda de ac\u00e7\u00f5es por parte de accionistas que detenham participa\u00e7\u00f5es superiores a 5%, que terminaria nesta sexta-feira.", "title": "China vai continuar a impedir grandes accionistas de venderem ac\u00e7\u00f5es", "tag": "economia", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/china-vai-continuar-a-impedir-grandes-accionistas-de-venderem-accoes-1719307", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/375025?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A deteriora\u00e7\u00e3o das expectativas de crescimento do globo e a cada vez mais fraca capacidade de entendimento entre os grandes produtores mundiais contribu\u00edram para o prolongamento da queda dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo nos mercados na manh\u00e3 desta quarta-feira, colocando a cota\u00e7\u00e3o do Brent no seu valor mais baixo desde 2004.", "title": "Pre\u00e7o do petr\u00f3leo nos m\u00ednimos dos \u00faltimos 11 anos", "tag": "economia", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/preco-do-petroleo-nos-minimos-dos-ultimos-11-anos-1719310", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/898845?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O funeral de Lemmy Kilmister, o vocalista e baixista dos Mot\u00f6rhead que ", "title": "Estamos todos convidados para o funeral de Lemmy Kilmister (no YouTube)", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/estamos-todos-convidados-para-o-funeral-de-lemmy-kilmister-no-youtube-1719312", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1020527?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Numa bomba de hidrog\u00e9nio, uma grande parte da sua energia \u00e9 obtida atrav\u00e9s da fus\u00e3o dos n\u00facleos dos seus \u00e1tomos \u2013 reac\u00e7\u00f5es que imitam o que se passa no interior das estrelas, como o nosso Sol, onde os \u00e1tomos de hidrog\u00e9nio se fundem, dando origem a \u00e1tomos de h\u00e9lio e libertando gigantescas quantidades de energia.", "title": "O que \u00e9 uma bomba de hidrog\u00e9nio", "tag": "mundo", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-que-e-uma-bomba-de-hidrogenio-1719311", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1023436?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dirigia sem batuta. Dizia que n\u00e3o precisava porque os dedos das m\u00e3os correspondiam a dez batutas. A originalidade de dirigir com as m\u00e3os, referida nos obitu\u00e1rios, serve para ilustrar a vida do compositor franc\u00eas Pierre Boulez, intensamente dedicada a encontrar um novo lugar para a m\u00fasica erudita contempor\u00e2nea.\u00a0", "title": "Morreu Pierre Boulez, o m\u00fasico absolutamente moderno", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-o-compositor-pierre-boulez-1719309", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1023431?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jo\u00e3o Maria Pontes vai regressar \u00e0s competi\u00e7\u00f5es oficiais j\u00e1 na pr\u00f3xima semana. O vice-campe\u00e3o nacional no escal\u00e3o de sub-16 anos e bicampe\u00e3o nacional de pitch & putt est\u00e1 totalmente recuperado de um tumor no c\u00e9rebro e ser\u00e1 um dos participantes no 1.\u00ba Torneio do Circuito FPG, na Penina. Algarve. E, o que \u00e9 uma novidade, vai estrear-se com a camisola de Miramar, ele que sempre representou o Oporto GC.\u00a0", "title": "Jo\u00e3o Maria Pontes est\u00e1 de volta \u00e0 competi\u00e7\u00e3o ", "tag": "desporto", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/joao-maria-pontes-esta-de-volta-a-competicao-1719329", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1023637?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A taxa de desemprego em Novembro manteve-se em 12,4% da popula\u00e7\u00e3o activa, segundo a estimativa provis\u00f3ria publicada nesta quarta-feira pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE). Se se confirmarem estes dados quando houver uma estimativa definitiva, a taxa ficar\u00e1 inalterada\u00a0em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de desemprego de Outubro.", "title": "Desemprego mant\u00e9m-se acima dos 12%", "tag": "economia", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/desemprego-mantemse-acima-dos-12-1719308", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1023483?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Investigadores da Universidade de Coimbra (UC) est\u00e3o a desenvolver uma ferramenta capaz de identificar de forma autom\u00e1tica problemas de desempenho em ", "title": "Investigadores criam ferramenta que identifica automaticamente problemas na web", "tag": "tecnologia", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/investigadores-criam-ferramenta-que-identifica-automaticamente-problemas-na-web-1719306", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1023412?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Vit\u00f3ria de Set\u00fabal poder\u00e1 estar prestes a perder o seu melhor goleador, mas Quim Machado ainda ter\u00e1 nesta quarta-feira o sul-coreano Suk para receber o Sporting, em jogo a contar para a 16.\u00aa jornada da liga portuguesa. Segundo garantia na ter\u00e7a-feira o jornal O Jogo, o avan\u00e7ado asi\u00e1tico ir\u00e1 refor\u00e7ar o FC Porto no mercado de Inverno, com o clube sadino a receber 1,5 milh\u00f5es de euros por 70% do passe. Ainda segundo O Jogo, o neg\u00f3cio s\u00f3 ficar\u00e1 fechado na pr\u00f3xima quinta-feira, pelo que Suk ainda ir\u00e1 ser uma seta apontada \u00e0 baliza \u201cleonina\u201d nesta noite no Bonfim.", "title": "No Bonfim mora um ataque de respeito", "tag": "desporto", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/no-bonfim-mora-um-ataque-de-respeito-1719288", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1023082?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A empresa SPDE - Seguran\u00e7a Privada e Vigil\u00e2ncia em Eventos, cuja actividade est\u00e1 no centro do processo conhecido como .", "title": "FC Porto contratou servi\u00e7os de seguran\u00e7a a empresa que estava impedida de os prestar", "tag": "sociedade", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/fc-porto-contratou-a-empresa-de-seguranca-servicos-que-esta-estava-impedida-de-prestar-1719290", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1023083?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A queda de neve mant\u00e9m na manh\u00e3 desta quarta-feira encerradas as estradas da Serra da Estrela que foram fechadas ao tr\u00e2nsito na madrugada de ter\u00e7a-feira, disse fonte do Centro de Limpeza de Neve dos Piornos.", "title": "Queda de neve mant\u00e9m encerradas estradas na Serra da Estrela", "tag": "local", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/queda-de-neve-mantem-encerradas-estradas-na-serra-da-estrela-1719304", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/372890?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Bloco de Esquerda (BE) recuperou um projecto que pretende garantir a gratuitidade da Conta Base, uma esp\u00e9cie de conta de dep\u00f3sito \u00e0 ordem low cost, proposta pelo Banco de Portugal, mas que tem custos anuais entre 24 e 75 euros.", "title": "BE avan\u00e7a com nova proposta de lei para acabar com as comiss\u00f5es da Conta Base", "tag": "economia", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/be-avanca-com-nova-proposta-de-lei-para-acabar-com-as-comissoes-da-contabase-1719303", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/368331?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O interesse da multinacional canadiana Almonty no regresso \u00e0s Minas da Panasqueira n\u00e3o s\u00f3 se manteve, como se concretizou. O valor do neg\u00f3cio n\u00e3o foi ainda oficializado, mas na ter\u00e7a-feira presidente da gigante canadiana, Lewis Black, esteve no Couto Mineiro da Barroca Grande, na primeira visita t\u00e9cnica \u00e0 mina da Covilh\u00e3. A acompanh\u00e1-lo esteve Ant\u00f3nio Corr\u00eaa de S\u00e1, um engenheiro de minas que j\u00e1 esteve na administra\u00e7\u00e3o da Panasqueira, mas tamb\u00e9m da Somincor, soube o P\u00daBLICO.", "title": "Mina da Panasqueira vendida aos canadianos da Almonty", "tag": "economia", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/panasqueira-vendida-aos-canadianos-da-almonty-1719255", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1023030?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Academia Portuguesa da Hist\u00f3ria (APH), fundada em 1720, abre nesta quarta-feira o ano, com a apresenta\u00e7\u00e3o dos novos membros, entre os quais Guilherme d'Oliveira Martins, presidente do Centro Nacional de Cultura e anterior presidente do Tribunal de Contas.\u00a0", "title": "Guilherme d'Oliveira Martins entre novos membros da Academia Portuguesa da Hist\u00f3ria", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/guilherme-doliveira-martins-entre-novos-membros-da-academia-portuguesa-da-historia-1719302", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/908164?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O actor brasileiro\u00a0Ant\u00f4nio Pomp\u00eao, que entrou em filmes como Xica da Silva e telenovelas como O Rei do Gado,\u00a0foi encontrado morto na ter\u00e7a-feira na sua casa do Rio de Janeiro. Tinha 62 anos e as causas da morte ainda n\u00e3o s\u00e3o conhecidas.", "title": "Morreu o actor brasileiro Ant\u00f4nio Pomp\u00eao", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-o-actor-brasileiro-antonio-pompeo-1719299", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1023359?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo continua a confiar na flexibilidade de Bruxelas ao avaliar o d\u00e9fice de 2015 e acredita no fim do procedimento por d\u00e9fice excessivo a Portugal, mas as regras or\u00e7amentais europeias n\u00e3o d\u00e3o grande espa\u00e7o de manobra a uma decis\u00e3o favor\u00e1vel a Portugal.", "title": "Governo acredita na sa\u00edda do procedimento, mas regras d\u00e3o pouca esperan\u00e7a", "tag": "economia", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-ainda-acredita-na-saida-do-procedimento-mas-regras-dao-pouca-esperanca-a-portugal-1719259", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1019241?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cerca de 60% dos activos do Banif que passaram para o ve\u00edculo criado na esfera do Fundo de Resolu\u00e7\u00e3o\u00a0 s\u00e3o im\u00f3veis, de acordo com informa\u00e7\u00f5es recolhidas pelo P\u00daBLICO.", "title": "Cerca de 60% dos activos do Banif que passaram para o Naviget s\u00e3o im\u00f3veis", "tag": "economia", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cerca-de-60-dos-activos-do-banif-que-passaram-para-o-naviget-sao-imoveis-1719283", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/376400?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O gabinete de Angela Merkel foi selado na manh\u00e3 desta quarta-feira devido a pacotes suspeitos.\u00a0A pol\u00edcia isolou a chancelaria para verificar quatro caixas que foram deixadas \u00e0 entrada do edif\u00edcio, no centro de Berlim, em dia de reuni\u00e3o da chanceler alem\u00e3 com os seus ministros. Depois de inspeccionados, as autoridades concluiram que eram inofensivos.", "title": "Gabinete de Merkel isolado por causa de pacotes suspeitos", "tag": "mundo", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/gabinete-de-merkel-isolado-por-causa-de-pacotes-suspeitos-1719300", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1023345?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 cerca de um milh\u00e3o de anos, nas florestas da China e da Tail\u00e2ndia vivia um s\u00edmio t\u00e3o grande \u2014 talvez o maior que alguma vez existiu na Terra \u2014 que ter\u00e1 atingido entre 1,8 e tr\u00eas metros de altura e pesado 200 a 500 quilos. \u00c9 dif\u00edcil n\u00e3o pensarmos logo no famoso King Kong dos filmes que, no topo do Empire State Building, levantava no ar a rapariga que lhe cabia na m\u00e3o, ainda que o tamanho do s\u00edmio real n\u00e3o fosse t\u00e3o descomunal. O Gigantopithecus blacki, que s\u00f3 existiu no Sudoeste asi\u00e1tico, desapareceu h\u00e1 100 mil anos. Para tr\u00e1s, deixou-nos alguns f\u00f3sseis \u2014 poucos \u2014, que uma equipa de cientistas usou agora para tentar inferir a sua dieta e se a extin\u00e7\u00e3o se ter\u00e1 devido a uma incapacidade de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as ambientais. Sim, deveu-se, concluiu a equipa num artigo na revista Quaternary International.", "title": "King Kong real n\u00e3o conseguiu adaptar-se e extinguiu-se h\u00e1 100 mil anos", "tag": "ciencia", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/hong-kong-real-nao-conseguiu-adaptarse-e-extinguiuse-ha-100-mil-anos-1719253", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1023039?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um grupo de peritos na \u00e1rea da \u00f3pera dever\u00e1 apresentar esta quarta-feira ao ministro da Cultura uma lista curta de nomes com o perfil que considera adequado para o cargo de director art\u00edstico do Teatro Nacional de S\u00e3o Carlos, soube o P\u00daBLICO. O \u00fanico teatro de \u00f3pera em Portugal, situado em Lisboa, est\u00e1 sem director art\u00edstico desde 2013.", "title": "Ministro da Cultura vai receber shortlist com nomes para o S\u00e3o Carlos", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ministro-da-cultura-vai-receber-shortlist-com-nomes-para-a-direccao-artistica-do-sao-carlos-1719172", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1023036?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tiago Cabe\u00e7a instalou h\u00e1 cinco anos, num seu terreno nos arredores de Arraiolos, a Aldeia da Terra, um centro interpretativo de esculturas em barro, \u201c\u00e0 semelhan\u00e7a das escolas de Barcelos, Caldas ou de Estremoz\u201d, mas com uma diferen\u00e7a: O seu trabalho \u00e9 contempor\u00e2neo e de autor. Define-se como um barrista que sustenta as suas interven\u00e7\u00f5es art\u00edsticas \u201cna forma e na express\u00e3o, mais que na pol\u00e9mica dos temas\u201d. Agora, porque quer dar \u00e0 volta \u00e0 vida e rumar a outras paragens, a sua obra est\u00e1 \u00e0 venda.", "title": "Aldeia mais caricata do pa\u00eds est\u00e1 \u00e0 venda por 450 mil euros", "tag": "local", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/aldeia-dos-bonecos-de-barro-de-arraiolos-esta-a-venda-por-450-mil-euros-1719221", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1022948?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Coreia do Norte anunciou ter detonado a sua primeira bomba de hidrog\u00e9nio, uma vers\u00e3o significativamente mais poderosa de uma bomba nuclear.\u00a0A not\u00edcia foi avan\u00e7ada durante a madrugada pelos canais oficiais do regime e n\u00e3o foi ainda confirmada por observadores independentes, que, no entanto, detectaram um sismo artificial de 5,1 pontos na escala de Richter perto de uma conhecida zona de testes nucleares do regime.", "title": "Coreia do Norte anuncia ter detonado a sua primeira bomba de hidrog\u00e9nio", "tag": "mundo", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/coreia-do-norte-anuncia-ter-detonado-a-sua-primeira-bomba-de-hidrogenio-1719298", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1023272?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pela primeira vez na hist\u00f3ria da democracia portuguesa, a mesma situa\u00e7\u00e3o \u2013 no caso, o processo que levou \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o do Banif - poder\u00e1 vir a ser objecto de duas comiss\u00f5es parlamentares de inqu\u00e9rito a funcionar em simult\u00e2neo, uma na Assembleia da Rep\u00fablica e outra na Assembleia Legislativa da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira.", "title": "Banif poder\u00e1 ter duas comiss\u00f5es de inqu\u00e9rito", "tag": "politica", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/banif-podera-ter-duas-comissoes-de-inquerito-1719284", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1023073?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A sociedade contempor\u00e2nea vive sob uma s\u00e9rie de novas tens\u00f5es geradas pela produ\u00e7\u00e3o avassaladora de informa\u00e7\u00e3o. A media\u00e7\u00e3o, na qual se baseia a democracia representativa, est\u00e1 em risco, admite este acad\u00e9mico. As implica\u00e7\u00f5es s\u00e3o de longo espectro e est\u00e3o por medir.", "title": "Liberdade de informa\u00e7\u00e3o: \u201c\u00d3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o enfraquecem quando v\u00e3o a jogo com as redes sociais\u201d", "tag": "politica", "date": "01-06-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/liberdade-de-informacao-orgaos-de-comunicacao-perdem-quando-vao-a-jogo-com-as-redes-sociais-1719244", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1023023?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-06-2016", "lead": "N\u00e3o ouvi o famoso discurso de Ant\u00f3nio Sampaio da N\u00f3voa no 10 de Junho de 2012 que foi, para muita gente, o in\u00edcio do seu percurso nesta fase da vida pol\u00edtica portuguesa. Mas estive, em 2013, na cerim\u00f3nia que marcou a fus\u00e3o das duas grandes universidades de Lisboa e foi a\u00ed que confirmei que est\u00e1vamos perante algu\u00e9m excepcional no nosso pa\u00eds.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/presidente-novoa-1719280", "title": "Presidente N\u00f3voa", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-06-2016", "lead": "Todo o homem \u00e9 meu irm\u00e3o", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1719202", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-06-2016", "lead": "N\u00e3o sou de todo dado a subjectivismos p\u00f3s-modernos. Acredito mesmo que existe uma coisa que d\u00e1 pelo nome de \u201crealidade\u201d. Ainda assim, sei bem, por experi\u00eancia pr\u00f3pria, o quanto, perante a mesma realidade \u2013 e mesmo n\u00e3o havendo diverg\u00eancia quanto aos factos \u2013, as interpreta\u00e7\u00f5es podem ser divergentes, at\u00e9 mesmo antit\u00e9ticas.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/dois-afonsos-sempre-mais-do-que-uma-visao-1719212", "title": "Dois Afonsos, sempre mais do que uma vis\u00e3o\u2026", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "01-06-2016", "lead": "A fam\u00edlia das esquerdas n\u00e3o tem uma forte tradi\u00e7\u00e3o de pactos. Alguns ramos desta fam\u00edlia t\u00eam mais tradi\u00e7\u00e3o de pactos com a direita do que com outros ramos da fam\u00edlia. Dir-se-ia que as diverg\u00eancias internas na fam\u00edlia das esquerdas s\u00e3o parte do seu c\u00f3digo gen\u00e9tico, t\u00e3o constantes t\u00eam sido ao longo dos \u00faltimos duzentos anos. Por raz\u00f5es \u00f3bvias, as diverg\u00eancias t\u00eam sido mais extensas ou mais not\u00f3rias em democracia. A polariza\u00e7\u00e3o vai por vezes ao ponto de um ramo da fam\u00edlia n\u00e3o reconhecer sequer que o outro ramo pertence \u00e0 mesma fam\u00edlia. Pelo contr\u00e1rio, em per\u00edodos de ditadura t\u00eam sido frequentes os entendimentos, ainda que terminem mal termina o per\u00edodo ditatorial. \u00c0 luz desta hist\u00f3ria, merece uma reflex\u00e3o o facto de em tempos recentes termos vindo assistir a um movimento pactista entre diferentes ramos das esquerdas em pa\u00edses democr\u00e1ticos. A Europa do Sul \u00e9 um bom exemplo: a unidade em volta do Syriza na Gr\u00e9cia, apesar de todas as vicissitudes e dificuldades; o governo liderado pelo Partido Socialista em Portugal com o apoio do Partido Comunista e do Bloco de Esquerda no rescaldo das elei\u00e7\u00f5es de 4 de Outubro de 2015; alguns governos auton\u00f3micos em Espanha, sa\u00eddos das elei\u00e7\u00f5es de 2015 e, no momento em que escrevo, a discuss\u00e3o sobre a possibilidade de um pacto a n\u00edvel nacional entre o Partido Socialista, o Podemos e outros partidos de esquerda em resultado das elei\u00e7\u00f5es legislativas de 6 de dezembro de 2015. Duas quest\u00f5es se imp\u00f5em. Porqu\u00ea este impulso pactista em democracia? Qual a sua sustentabilidade?", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/as-esquerdas-pactos-constituicao-e-hegemonia-1719208", "title": "As esquerdas: pactos, Constitui\u00e7\u00e3o e hegemonia", "tag": "politica"}, {"date": "01-06-2016", "lead": "A\u00a0sa\u00fade e\u00a0as pol\u00edticas que a condicionam e determinam s\u00e3o essenciais\u00a0em qualquer sociedade.\u00a0Infelizmente, a pol\u00edtica\u00a0partid\u00e1ria\u00a0tende a delimitar a discuss\u00e3o sobre pol\u00edticas de sa\u00fade ao campo da despesa e no \u00e2mbito estrito do tratamento das doen\u00e7as.\u00a0A\u00a0pol\u00edtica de\u00a0sa\u00fade \u00e9 mais do que gerir a sua\u00a0comunica\u00e7\u00e3o,\u00a0repetir mensagens tranquilizadoras,\u00a0falar sobre\u00a0crises\u00a0nas\u00a0urg\u00eancias ou\u00a0exibir\u00a0vontade de corrigir\u00a0epis\u00f3dios de\u00a0poss\u00edvel\u00a0m\u00e1 pr\u00e1tica.\u00a0Realizar pol\u00edtica de sa\u00fade, implica avaliar, prever, planear, decidir e aplicar medidas consequentes.\u00a0Pol\u00edtica de sa\u00fade \u00e9,\u00a0fundamentalmente, garantir que uma sociedade\u00a0atinge e mant\u00e9m\u00a0elevados n\u00edveis de bem-estar.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-saude-e-presidenciavel-1719213", "title": "A sa\u00fade \u00e9 presidenci\u00e1vel", "tag": "politica"}, {"date": "01-06-2016", "lead": "As candidaturas ao ensino superior s\u00e3o um precioso campo de observa\u00e7\u00e3o, revelando que para entrar em medicina, gest\u00e3o, economia ou direito numa universidade prestigiada, \u201cs\u00e9ria\u201d, s\u00e3o exigidas m\u00e9dias pr\u00f3ximas dos 20 valores. Est\u00e3o em disputa as profiss\u00f5es mais gratificantes e os cursos de maior prest\u00edgio, que se mant\u00eam nas universidades. Quem n\u00e3o atinge estas m\u00e9dias tem de contentar-se com o que sobra: ensino superior de segunda categoria, p\u00fablico ou privado, onde se entra com a nota m\u00ednima e de onde se sai com o menor esfor\u00e7o. Sem ofensa e com a devida v\u00e9nia aos talentos e voca\u00e7\u00f5es que ainda possam fugir \u00e0 regra, n\u00e3o ser\u00e1 exagerado afirmar que os candidatos a professores s\u00e3o hoje o \u201crefugo\u201d das candidaturas ao ensino superior, s\u00e3o os que n\u00e3o conseguem entrar nos cursos \u201cnobres\u201d. \u00c9 aqui que se define a qualidade da educa\u00e7\u00e3o: ou conseguimos recrutar os melhores ou n\u00e3o teremos educa\u00e7\u00e3o para um estado forte, com uma economia s\u00f3lida e os melhores \u00edndices de qualidade em todos os setores e servi\u00e7os. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel fazer da escola o motor do desenvolvimento se a entregarmos aos menos qualificados e menos competentes.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-motivacao-e-o-compromisso-dos-professores-1719204", "title": "A motiva\u00e7\u00e3o e o compromisso dos professores", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-06-2016", "lead": "A \u00faltima altera\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei n.\u00ba 113/2009, de 17 de setembro, publicada no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica de 24 de agosto, obriga \u201ca entidade empregadora ou respons\u00e1vel pelas atividades\u201d \u201ca pedir anualmente a quem exerce a profiss\u00e3o ou atividades cujo exerc\u00edcio envolva contacto regular com menores\u201d um certificado de registo criminal e a ponderar a informa\u00e7\u00e3o constante do mesmo na aferi\u00e7\u00e3o da idoneidade para o exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es.\u201d", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/pedofilia-e-escolas-receita-1132009-1719214", "title": "Pedofilia e escolas: receita 113/2009", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-06-2016", "lead": "Em Portugal \u00e9 preciso exagerar para dizer as verdades. Em Lisboa, ent\u00e3o, n\u00e3o se fala. Que seria de Portugal e de Lisboa se n\u00e3o fossem os estrangeiros, os turistas e os imigrantes?", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/benditos-estrangeiros-1719203", "title": "Benditos estrangeiros", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-06-2016", "lead": "1. A Assembleia da Rep\u00fablica debater\u00e1 e votar\u00e1, nesta sexta-feira, 8 de Janeiro, um conjunto de projectos de lei tendentes \u00e0 reposi\u00e7\u00e3o dos feriados eliminados na legislatura anterior. Seria bom que o folhetim dos feriados acabasse a\u00ed de vez. Todavia, n\u00e3o h\u00e1 garantias de que assim seja. Pelo contr\u00e1rio, a introdu\u00e7\u00e3o de um tratamento discriminat\u00f3rio entre feriados civis e religiosos significa que a novela se prolongar\u00e1 ainda, a menos que a quest\u00e3o seja corrigida, no entretanto.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-novelo-da-novela-dos-feriados-1719210", "title": "O novelo da novela dos feriados", "tag": "politica"}, {"date": "01-05-2016", "lead": "J\u00e1 se sabia que o Governo socialista iria repor os feriados civis j\u00e1 este ano. A medida fazia parte dos compromissos eleitorais do PS e constava do programa que Ant\u00f3nio Costa levou \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Parlamento. O que se desconhecia era a inten\u00e7\u00e3o de estender essa reposi\u00e7\u00e3o aos feriados religiosos, que depende do acordo da Santa S\u00e9. \u00c9 \u00f3bvio que esta atitude visa, sobretudo, evitar qualquer melindre nas excelentes rela\u00e7\u00f5es entre o Estado portugu\u00eas e o Vaticano, mas acaba por ter um efeito colateral n\u00e3o menos importante em termos de credibiliza\u00e7\u00e3o interna ao retirar espa\u00e7o de manobra aos dois partidos da anterior coliga\u00e7\u00e3o. PSD e CDS v\u00e3o votar contra por defenderem uma reposi\u00e7\u00e3o gradual, dependente da concerta\u00e7\u00e3o social e da Santa S\u00e9. A ideia \u00e9 marcar uma atitude respons\u00e1vel por contraste com a maioria de esquerda, mas antecipa\u00e7\u00e3o da iniciativa diplom\u00e1tica anunciada pelo ministro Santos Silva retira agora credibilidade a esse discurso.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jogada-de-antecipacao-1719278", "title": "Jogada de antecipa\u00e7\u00e3o", "tag": "politica"}, {"lead": "O candidato presidencial Paulo Morais confessou esta ter\u00e7a-feira sentir \u201calguma decep\u00e7\u00e3o\u201d em rela\u00e7\u00e3o a Ant\u00f3nio Costa devido ao que considera ser o \u201ctempo demais\u201d que est\u00e1 a demorar o novo Governo a apresentar do Or\u00e7amento do Estado para 2016.", "title": "Paulo Morais decepcionado com Costa; N\u00f3voa exulta di\u00e1logo \u00e0 esquerda", "tag": "politica", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/novoa-quer-mudanca-de-politicas-paulo-morais-dizse-expectante-1719293", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568c521f0cf24fc3bc6cdf04/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-05-2016", "lead": "Ana Rita Cavaco foi eleita nesta ter\u00e7a-feira baston\u00e1ria da Ordem dos Enfermeiros, segundo o mapa de apuramento provis\u00f3rio da segunda volta da elei\u00e7\u00e3o divulgado na p\u00e1gina na Internet daquela estrutura.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ana-rita-cavaco-eleita-bastonaria-da-ordem-dos-enfermeiros-1719292", "title": "Ana Rita Cavaco eleita baston\u00e1ria da Ordem dos Enfermeiros", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O candidato presidencial Marcelo Rebelo de Sousa negou nesta ter\u00e7a-feira representar a direita, apesar de ter recomenda\u00e7\u00f5es de voto de PSD e CDS-PP, durante um debate com Edgar Silva, que n\u00e3o excluiu poder liderar o PCP.", "title": "Marcelo nega representar direita, Edgar Silva n\u00e3o exclui poder liderar PCP", "tag": "politica", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-nega-representar-direita-edgar-silva-nao-exclui-poder-liderar-pcp-1719291", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/378405?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-05-2016", "lead": "Os candidatos presidenciais Marisa Matias e Henrique Neto concordaram nesta ter\u00e7a-feira na necessidade de renegocia\u00e7\u00e3o da d\u00edvida portuguesa, tendo o empres\u00e1rio manifestado receio quanto \u00e0s solu\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas do actual Governo, suportado em acordos \u00e0 esquerda apoiados pela eurodeputada do BE.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/henrique-neto-e-marisa-matias-concordam-na-necessidade-de-renegociar-divida-1719289", "title": "Henrique Neto e Marisa Matias concordam na necessidade de renegociar d\u00edvida", "tag": "politica"}, {"lead": "A grande \u00e9poca que o sul-coreano Suk est\u00e1 a realizar no Bonfim est\u00e1 muito perto de valer um salto na carreira do avan\u00e7ado. Tudo porque o FC Porto estar\u00e1 perto de assegurar a contrata\u00e7\u00e3o do jogador, cen\u00e1rio que poder\u00e1 confirmar-se ainda no decorrer desta semana.", "title": "Sul-coreano Suk estar\u00e1 a caminho do FC Porto", "tag": "desporto", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sulcoreano-suk-estara-a-caminho-do-fc-porto-1719287", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1023079?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pode dizer-se que o Mundial de Ralis ganhou emo\u00e7\u00e3o quando S\u00e9bastien Loeb se retirou em 2012, quando ganhou o \u00faltimo dos seus oito t\u00edtulos consecutivos e deixou o seu nome em todas as listas de recordes \u2014 mais t\u00edtulos, mais vit\u00f3rias, mais etapas e mais p\u00f3dios. \u00c9 dif\u00edcil prever que consiga fazer o mesmo no rali Dakar, mas o piloto franc\u00eas est\u00e1 a cumprir da melhor maneira a sua estreia na mais importante prova de todo-o-terreno do calend\u00e1rio internacional. Ao volante de um Peugeot, Loeb venceu a terceira etapa do rali, o seu segundo triunfo consecutivo, e refor\u00e7ou a sua vantagem sobre a concorr\u00eancia. Nada mau para um estreante.", "title": "Loeb j\u00e1 pode passar por cima dos obst\u00e1culos e est\u00e1 a faz\u00ea-lo bem", "tag": "desporto", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/loeb-ja-pode-passar-por-cima--dos-obstaculos-e-esta-a-fazelo-bem-1719286", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1023077?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de tr\u00eas anos com menos um total de sete dias de descanso devido \u00e0 suspens\u00e3o, desde 2013, de quatro feriados na sequ\u00eancia do programa de ajustamento da ", "title": "Com o regresso de quatro feriados ganham-se tr\u00eas pontes em 2016", "tag": "politica", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/portugueses-trabalharam-mais-sete-dias-com-o-fim-dos-feriados-1719277", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568bdc780cf2344fbd2dc7d5/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Foi \u201ccom naturalidade\u201d que Paula Silva aceitou o convite para ocupar, em regime de substitui\u00e7\u00e3o, o cargo de directora-geral do Patrim\u00f3nio Cultural. \u201c\u00c9 uma evolu\u00e7\u00e3o natural no meu trabalho, que at\u00e9 aqui estava centrado na regi\u00e3o Norte e que agora passa a uma escala macro, nacional\u201d, diz ao P\u00daBLICO esta arquitecta de 59 anos com um mestrado em arqueologia, que n\u00e3o esconde a sua inten\u00e7\u00e3o de se candidatar ao lugar em definitivo quando estiver aberto o concurso.", "title": "Muitos dossiers \u00e0 espera da nova directora-geral do Patrim\u00f3nio Cultural", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/uma-arquitecta-apaixonada-pelo-patrimonio-e-com-muitos-dossiers-a-sua-espera-1719247", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1023078?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-05-2016", "lead": "O pr\u00f3ximo concurso do Euromilh\u00f5es, de sexta-feira, ter\u00e1 um jackpot de 60 milh\u00f5es de euros em virtude de n\u00e3o ter sido apurado qualquer totalista no sorteio de hoje, informou a Santa Casa Miseric\u00f3rdia de Lisboa.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-de-sextafeira-com-jackpot-de-60-milhoes-de-euros-1719285", "title": "Euromilh\u00f5es de sexta-feira com jackpot de 60 milh\u00f5es de euros", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-05-2016", "lead": "A combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 002/2016 do Euromilh\u00f5es, sorteada nesta ter\u00e7a-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 06 - 10 - 31 - 36 - 39 e pelas estrelas 06 e 10.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-combinacao-vencedora-do-concurso-0022016-1719282", "title": "Euromilh\u00f5es: Combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 002/2016", "tag": "sociedade"}, {"lead": "H\u00e1 um ano, Rafael Nadal perdeu na primeira ronda do Qatar ExxonMobil Open com um advers\u00e1rio fora do top 100, como que prenunciando uma \u00e9poca fraca para os exigentes padr\u00f5es de qualidade do campe\u00e3o de 14 torneios do Grand Slam. Ano novo, \u00e9poca nova: o espanhol est\u00e1 mais do que determinado e confiante para voltar a discutir a vit\u00f3ria nos principais torneios do circuito e o regresso aos lugares cimeiros do ranking. Nesta ter\u00e7a-feira, frente ao compatriota Pablo Carre\u00f1o Busta, o actual n\u00famero cinco do ranking at\u00e9 cedeu a partida inicial, no quarto s", "title": "Melhor in\u00edcio de ano para Nadal", "tag": "desporto", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/melhor-inicio-de-ano-para-nadal-1719281", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1023072?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No centro do palco h\u00e1 uma rapariga abra\u00e7ada a si mesma, quase que a tentar desaparecer nos seus pr\u00f3prios bra\u00e7os, enquanto a patroa, a dona do estabelecimento, a avalia. N\u00e3o est\u00e1 interessada na rapariga: foi violada, usaram nela uma baioneta. Por descargo de consci\u00eancia, pergunta-lhe se sabe cantar. O irm\u00e3o da rapariga, que considera que entreg\u00e1-la a um bordel \u00e9 o melhor que lhe pode acontecer, pega nela por um bra\u00e7o e diz-lhe:\u00a0\u201cCanta\u201d.\u00a0A rapariga canta, convencendo a patroa a deix\u00e1-la ficar ali.", "title": "Selma Uamusse j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 menina de coro", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/selma-uamusse-ja-nao-e-menina-de-coro-1718522", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1020253?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-05-2016", "lead": "No decorrer de uma ac\u00e7\u00e3o inspectiva realizada na segunda-feira em Santiago do Cac\u00e9m, inspectores da Autoridade para as Condi\u00e7\u00f5es do Trabalho (ACT) identificaram 31 trabalhadores que procediam \u00e0 apanha da pinha para o mesmo empregador de forma ilegal.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/act-identifica-31-trabalhadores-clandestinos-na-apanha-da-pinha-1719275", "title": "ACT identifica 31 trabalhadores clandestinos na apanha da pinha", "tag": "local"}, {"lead": "A sociedade-ve\u00edculo que ficou com activos do Banif, a Naviget, tem aberto um programa de rescis\u00f5es a que podem concorrer os 500 trabalhadores do Banif que foram transferidos para esta nova empresa.", "title": "Sociedade  que ficou com trabalhadores do ex-Banif abre programa de rescis\u00f5es", "tag": "economia", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sociedade-que-ficou-com-trabalhadores-do-exbanif-abre-programa-de-rescisoes-1719279", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/738263?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio do Ambiente decidiu criar uma comiss\u00e3o de acompanhamento para \u201cdefinir medidas de minimiza\u00e7\u00e3o pr\u00e9vias \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do Festival Mar\u00e9s Vivas\u201d, cuja nova localiza\u00e7\u00e3o no Cabedelo, adjacente \u00e0 reserva do Estu\u00e1rio do Douro, est\u00e1 a levantar preocupa\u00e7\u00f5es entre ambientalistas, como a Quercus, e investigadores que estudam este ecossistema ribeirinho. Foi a pr\u00f3pria c\u00e2mara de Gaia que pediu o envolvimento da tutela, para tentar \u201cdemonstrar\" que as preocupa\u00e7\u00f5es dos ambientalistas com o evento agendado para 14, 15 e 16 de Julho \"s\u00e3o infundadas\u201d.", "title": "Minist\u00e9rio do Ambiente vai ajudar Gaia a \u201creduzir impacto\u201d do Mar\u00e9s Vivas", "tag": "local", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/ministerio-do-ambiente-vai-ajudar-gaia-a-reduzir-impacto-do-mares-vivas-1719276", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1023069?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma das propostas da Unitel para resolver aquilo que o BCE diz ser uma excessiva exposi\u00e7\u00e3o do BPI ao mercado angolano passava pela cria\u00e7\u00e3o de uma nova sociedade, mas na qual Isabel dos Santos teria tanto poder como o maior accionista do BPI, o Caixabank (cabendo \u00e0 empres\u00e1ria angolana a segunda posi\u00e7\u00e3o). De acordo com uma carta enviada \u00e0 Unitel pelo conselho de administra\u00e7\u00e3o do BPI, e divulgada pelo regulador do mercado de capitais, a ideia era avan\u00e7ar com uma cis\u00e3o \u201cecon\u00f3mica\u201d. Assim, seria criada uma nova entidade, onde a Santoro Finance, de Isabel dos Santos, ficaria \u201cem paridade com o Caixabank\u201d, detendo cada um 34% do capital.", "title": "Isabel dos Santos queria poder igual ao do La Caixa nos neg\u00f3cios africanos do BPI", "tag": "economia", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/isabel-dos-santos-queria-poder-igual-ao-do-la-caixa-nos-negocios-africanos-do-bpi-1719274", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/890790?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica sublinhou nesta ter\u00e7a-feira a import\u00e2ncia do papel dos diplomatas para que Portugal pudesse ter uma \"sa\u00edda limpa\" do programa de ajustamento e insistiu que na pol\u00edtica econ\u00f3mica \"a realidade acaba sempre por derrotar a ideologia\".", "title": "Cavaco Silva sublinha papel dos diplomatas na 'sa\u00edda limpa' do ajustamento", "tag": "politica", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cavaco-silva-sublinha-papel-dos-diplomatas-na-saida-limpa-do-ajustamento-1719272", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568c44e70cf2c7a8f0f079a9/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O financiamento p\u00fablico do ensino superior passar\u00e1 a ser decidido no in\u00edcio de cada legislatura e vai ter um prazo de quatro anos. Essa \u00e9 a inten\u00e7\u00e3o da tutela, comunicada esta ter\u00e7a-feira \u00e0s universidades, que quer lan\u00e7ar essa altera\u00e7\u00e3o no Or\u00e7amento de Estado (OE) de 2017. Enquanto \u00e9 preparado o novo modelo, a dota\u00e7\u00e3o or\u00e7amento para o sector neste ano vai manter-se igual \u00e0 do ano anterior.", "title": "Ensino superior ter\u00e1 or\u00e7amento plurianual a partir de 2017", "tag": "sociedade", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ensino-superior-tera-orcamento-plurianual-a-partir-de-2017-1719273", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1007885?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Inspec\u00e7\u00e3o-Geral da Administra\u00e7\u00e3o Interna (IGAI), com a concord\u00e2ncia da ministra, suspendeu por 200 dias o subcomiss\u00e1rio Filipe Silva, envolvido nos incidentes de Guimar\u00e3es em Maio de 2015, disse nesta ter\u00e7a-feira \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte do Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna.", "title": "IGAI suspende por mais 20 dias pol\u00edcia envolvido em incidentes em Guimar\u00e3es", "tag": "sociedade", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/igai-suspende-por-mais-20-dias-policia-envolvido-em-incidentes-em-guimaraes-1719271", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1023071?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Todos os 91 passageiros que seguiam a bordo do catamar\u00e3 que encalhou na tarde desta ter\u00e7a-feira junto ao cais do Montijo est\u00e3o a salvo e foram j\u00e1 retirados da embarca\u00e7\u00e3o, que s\u00f3 por volta das 21h10 come\u00e7ou finalmente a ser rebocada para o seu destino.", "title": "Catamar\u00e3 encalha no Montijo com 91 passageiros a bordo", "tag": "local", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/catamara-encalhado-perto-do-terminal-de-montijo-1719269", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id//{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os portugueses deram mais uso ao cart\u00e3o. O valor das compras feitas com Multibanco durante o per\u00edodo festivo voltou a aumentar, seguindo a traject\u00f3ria que j\u00e1 tinha sido registada nos \u00faltimos anos.", "title": "Compras com multibanco subiram 270 milh\u00f5es no per\u00edodo de Natal", "tag": "economia", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/compras-com-multibanco-subiram-7-no-periodo-de-natal-1719268", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1023064?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O l\u00edder do Podemos, Pablo Iglesias, vai estar no com\u00edcio da candidata presidencial apoiada pelo Bloco de Esquerda, Marisa Matias. A presen\u00e7a do pol\u00edtico espanhol acontecer\u00e1 no dia 16 de Janeiro, \u00e0s 15h00, no Cinema S\u00e3o Jorge, em Lisboa.", "title": "Pablo Iglesias vai estar no com\u00edcio de Marisa Matias em Lisboa", "tag": "politica", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pablo-iglesias-vai-estar-no-comicio-de-marisa-matias-em-lisboa-1719266", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/923740?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral do PS, Ant\u00f3nio Costa, recebe na quinta-feira o l\u00edder do PSOE, Pedro Sanchez, um encontro que decorre no quadro das rela\u00e7\u00f5es bilaterais entre os socialistas portugueses e espanh\u00f3is.", "title": "Ant\u00f3nio Costa recebe l\u00edder do PSOE espanhol na quinta-feira", "tag": "portugal", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/antonio-costa-recebe-lider-do-psoe-espanhol-na-quintafeira-1719267", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/861561?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ministra da Presid\u00eancia e da Moderniza\u00e7\u00e3o Administrativa disse\u00a0esta ter\u00e7a-feira\u00a0em Mafra que as Lojas do Cidad\u00e3o contratualizadas pelo anterior Governo v\u00e3o avan\u00e7ar, a par de outras, prevendo-se a abertura de seis este ano.", "title": "Governo vai manter Lojas do Cidad\u00e3o contratualizadas pelo executivo PSD/CDS", "tag": "politica", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-vai-manter-lojas-do-cidadao-contratualizadas-pelo-executivo-psdcds-1719265", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1007837?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um soldado norte-americano morreu e dois ficaram feridos durante uma opera\u00e7\u00e3o especial conjunta com o Ex\u00e9rcito afeg\u00e3o contra os rebeldes taliban nos arredores de Marjah, na prov\u00edncia de Helmand. A regi\u00e3o, no Sul do Afeganist\u00e3o, \u00e9 dominada pelos radicais isl\u00e2micos, que nos confrontos tamb\u00e9m deixaram feridos v\u00e1rios militares afeg\u00e3os.", "title": "Soldado norte-americano morto numa opera\u00e7\u00e3o especial no Afeganist\u00e3o", "tag": "mundo", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/soldado-norteamericano-morto-numa-operacao-especial-no-afeganistao-1719264", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1023046?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O l\u00edder do PS/A\u00e7ores, Vasco Cordeiro, reiterou o convite aos partidos pol\u00edticos no arquip\u00e9lago para uma tentativa de \"consensualiza\u00e7\u00e3o\" em torno da reforma da autonomia.", "title": "Cordeiro reitera convite aos partidos para debater reforma da autonomia dos A\u00e7ores", "tag": "politica", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cordeiro-reitera-convite-aos-partidos-para-debater-reforma-da-autonomia-dos-acores-1719263", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/721086?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-05-2016", "lead": "O Presidente norte-americano apareceu nesta ter\u00e7a-feira na Casa Branca rodeado por pessoas que tiveram, na sua fam\u00edlia, algum elemento v\u00edtima de viol\u00eancia com armas. E foi apresentado na confer\u00eancia de imprensa por Mark Barden, cujo filho Daniel foi morto em 2012, no massacre na escola prim\u00e1ria de Sandy Hook. Quando disse esta frase\u00a0\u2014 \u201csempre que penso nessas crian\u00e7as [como o Daniel], fico chateado\u201d\u00a0\u2014, Barack Obama n\u00e3o conseguiu conter a emo\u00e7\u00e3o e derramou uma l\u00e1grima de frustra\u00e7\u00e3o, de impot\u00eancia, de raiva, de quem h\u00e1 muito luta sem grande sucesso contra um dos mais fortes grupos de press\u00e3o americanos, o lobby das armas.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-lagrima-e-a-emenda-a-lei-das-armas-1719262", "title": "A l\u00e1grima e a emenda \u00e0 lei das armas", "tag": "mundo"}, {"lead": "Para apanhar as presas, os camale\u00f5es mais pequenos desenrolam a sua l\u00edngua a uma velocidade ainda mais fulgurante do que o especialistas estimavam at\u00e9 agora.", "title": "Os pequenos camale\u00f5es lan\u00e7am a l\u00edngua a velocidades mesmo fulgurantes", "tag": "ciencia", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/os-pequenos-camaleoes-lancam-a-lingua-a-velocidades-mesmo-fulgurantes-1719230", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1022970?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A God in Ruins, de Kate Atkinson, \u00e9 o grande destaque deste ano dos Costa Awards, um dos mais prestigiantes e populares pr\u00e9mios liter\u00e1rios do Reino Unido e da Irlanda. A obra foi distinguida na categoria de romance e consagra Kate Atkinson como a primeira autora a ser distinguida com este pr\u00e9mio por tr\u00eas vezes.", "title": "Kate Atkinson ganha pr\u00e9mio Costa de romance", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/costa-awards-2015-melhor-romance-e-de-kate-atkinson-1719197", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1023045?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As Autoriza\u00e7\u00f5es de Resid\u00eancia para a actividade de Investimento (ARI) ascenderam a 95 em Dezembro, mais 23 vistos gold do que em Novembro, totalizando um investimento 59,3 milh\u00f5es de euros, divulgou nesta ter\u00e7a-feira o Servi\u00e7o de Estrangeiros e Fronteiras (SEF).", "title": "Atribu\u00eddos 95 vistos gold em Dezembro num investimento de 59,3 milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/atribuidos-95-vistos-gold-em-dezembro-num-investimento-de-593-milhoes-1719261", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1023043?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente dos Estados Unidos, Barack Obama, reconheceu que a sua ac\u00e7\u00e3o executiva para restringir a venda de armas n\u00e3o substitui o processo legislativo no Congresso e que as suas iniciativas unilaterais, no sentido de apertar o actual sistema de escrut\u00ednio, vigil\u00e2ncia e controlo do com\u00e9rcio de armamento pessoal, \u201cpermitir\u00e1 salvar apenas algumas vidas\u201d. Mas perante anos consecutivos de oposi\u00e7\u00e3o e inac\u00e7\u00e3o do Congresso, Obama n\u00e3o estava disposto a deixar a Casa Branca arrependido de n\u00e3o ter feito tudo o que podia para \u201cpoupar mais fam\u00edlias \u00e0 dor e perda extraordin\u00e1rias\" de perder algu\u00e9m num tiroteio.", "title": "Obama assume, em l\u00e1grimas, a responsabilidade pelo controlo das armas nos EUA", "tag": "mundo", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/barack-obama-assume-a-responsabilidade-pelo-controlo-das-armas-nos-eua-1719257", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1023032?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O mote para a confer\u00eancia de imprensa foi o encontro com o Mar\u00edtimo, mas desta vez o treinador do Benfica foi mais taxativo na resposta ao est\u00edmulos que tem sentido de fora do clube, em particular dos rivais. Rui Vit\u00f3ria deixou a garantia de que nada nem ningu\u00e9m conseguir\u00e1 abalar o clube e ripostou:\u00a0\u201cEu sou obcecado pelo meu trabalho e pelo Benfica, neste momento. Sou obcecado pelo Benfica e, pelos vistos, h\u00e1 dois treinadores obcecados pelo Benfica\u201d, atirou, numa refer\u00eancia a Jorge Jesus.", "title": "Rui Vit\u00f3ria: \"H\u00e1 dois treinadores obcecados pelo Benfica\"", "tag": "desporto", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rui-vitoria-ha-dois-treinadores-obcecados-pelo-benfica-1719260", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568c22cc0cf2344fbd2dc88a/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A Assembleia da Rep\u00fablica dever\u00e1 aprovar na quinta-feira, na generalidade, um regime de trav\u00e3o a venda das casas de morada de fam\u00edlia por d\u00edvidas ao fisco e \u00e0 Seguran\u00e7a Social. O PCP juntou-se ao PS e ao BE com projectos de lei sobre as penhoras que tamb\u00e9m pretendem salvaguardar a habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e permanente.", "title": "Trav\u00e3o \u00e0s penhoras de casas por d\u00edvidas fiscais deve ser aprovado", "tag": "economia", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/travao-as-penhoras-de-casas-por-dividas-fiscais-deve-ser-aprovado-1719258", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1023031?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ao longo dos \u00faltimos oito anos, desde a estreia de ", "title": "John Rambo j\u00e1 n\u00e3o volta \u00e0 luta", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/john-rambo-ja-nao-volta-a-luta-1719256", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1023028?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As cinco linhas de obriga\u00e7\u00f5es seniores que estavam nas m\u00e3os do Novo Banco e que voltaram para o BES \u201cmau\u201d foram vendidas a investidores institucionais, mas, depois disso, parte dessa d\u00edvida foi revendida a particulares. E, se at\u00e9 aqui pairava a d\u00favida sobre se estes \u00faltimos teriam algum car\u00e1cter de excep\u00e7\u00e3o, o Banco de Portugal veio esta ter\u00e7a-feira esclarecer que a \u201cretransmiss\u00e3o para o Banco Esp\u00edrito Santo, S.A. abrange todas as obriga\u00e7\u00f5es\u201d afectadas pela medida em causa, \u201cindependentemente da titularidade dos t\u00edtulos\u201d \u00e0 data de 29 de Dezembro de 2015, dia da ", "title": "Particulares com d\u00edvida do BES atingida pelo Banco de Portugal tamb\u00e9m perdem investimento", "tag": "economia", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/particulares-com-divida-do-bes-atingida-pelo-banco-de-portugal-tambem-perdem-investimento-1719251", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/364615?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial C\u00e2ndido Ferreira vai fazer uma campanha por temas, da ci\u00eancia e sa\u00fade \u00e0 agricultura, justi\u00e7a ou defesa, privilegiando os contactos com a imprensa e ac\u00e7\u00f5es durante o dia, sem qualquer com\u00edcio agendado.", "title": "C\u00e2ndido Ferreira faz campanha por temas, sem com\u00edcios ou jantares", "tag": "politica", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/candido-ferreira-em-campanha-por-temas-sem-comicios-ou-jantares-1719254", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1023021?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O projecto OUPA!, nascido no Bairro do Cerco, no Porto, no \u00e2mbito do projecto municipal Cultura em Expans\u00e3o, est\u00e1 a pedir ajuda para equipar o est\u00fadio comunit\u00e1rio que quer p\u00f4r a funcionar j\u00e1 em Fevereiro. O apelo foi lan\u00e7ado no passado fim-de-semana e dirigido \u201c\u00e0 generosidade dos m\u00fasicos do Porto\u201d, que j\u00e1 se come\u00e7ou a manifestar. A ajuda \u00e9 esperada at\u00e9 ao final do m\u00eas.", "title": "Oupa! dar uma ajuda?", "tag": "local", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/oupa-dar-uma-ajuda-1719234", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1023001?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o vai acabar, no pr\u00f3ximo ano lectivo, com a Bolsa de Contrata\u00e7\u00e3o de Escolas (BCE), atrav\u00e9s da qual \u00e9 feita a coloca\u00e7\u00e3o de professores em cerca de 300 agrupamentos de escolas e que tinha sido apontada como respons\u00e1vel pelo in\u00edcio de ano lectivo atribulado em 2014/2015. A altera\u00e7\u00e3o introduzida por Nuno Crato no anterior mandato \u201cclaramente n\u00e3o funcionou\u201d, defende o novo titular da pasta. O modelo que vai substituir o actual ainda n\u00e3o est\u00e1 definido, mas ser\u00e1 negociado com professores e directores de escolas.", "title": "Governo acaba com Bolsa de Contrata\u00e7\u00e3o de Escolas", "tag": "sociedade", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/governo-acaba-com-bolsa-de-contratacao-de-escolas-1719252", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/375775?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A percentagem dos empr\u00e9stimos vencidos das fam\u00edlias e das empresas diminuiu em Novembro de forma ligeira em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, mostram dados divulgados nesta ter\u00e7a-feira pelo Banco de Portugal.", "title": "Empr\u00e9stimos em incumprimento diminu\u00edram em Novembro", "tag": "economia", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/emprestimos-em-incumprimento-diminuiram-em-novembro-1719241", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1023004?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Aptoide, uma loja portuguesa de aplica\u00e7\u00f5es para Android, angariou um investimento de quatro milh\u00f5es de d\u00f3lares, cerca de 3,7 milh\u00f5es de euros, numa ronda liderada pelo bra\u00e7o europeu do fundo de investimento e.ventures e onde participou tamb\u00e9m a Portugal Ventures.", "title": "Aptoide, uma loja portuguesa de aplica\u00e7\u00f5es para Android, angaria 3,7 milh\u00f5es", "tag": "tecnologia", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/aptoide-uma-loja-portuguesa-de-aplicacoes-para-android-angaria-37-milhoes-1719250", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1023018?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O investimento em imobili\u00e1rio comercial atingiu no ano passado o maior montante desde que h\u00e1 registo. Ao chegar aos 1,9 mil milh\u00f5es de euros, o valor duplica o registado em 2014 e supera o valor recorde alcan\u00e7ado em 2007, de 1,2 mil milh\u00f5es de euros.", "title": "2015 foi ano recorde para investimento imobili\u00e1rio", "tag": "economia", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/2015-foi-ano-recorde-para-investimento-imobiliario-1719240", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1023014?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As cabines telef\u00f3nicas s\u00e3o cada vez menos e pouco usadas com o recurso ao telem\u00f3vel pela maioria das pessoas. Apesar de existirem algumas resistentes \u00e0 extin\u00e7\u00e3o, em Nova Iorque 500 cabines v\u00e3o ser substitu\u00eddas por pontos de servi\u00e7o ", "title": "Nova Iorque substitui cabines telef\u00f3nicas por pontos wi-fi", "tag": "tecnologia", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/nova-iorque-substitui-cabines-telefonicas-por-pontos-wifi-1719245", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1023007?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o podia estar a correr melhor a estreia de Sebastian Loen (Peugeot) no Rali Dakar. O franc\u00eas, nove vezes campe\u00e3o mundial de ralis, ganhou a sua segunda etapa consecutiva da prova e refor\u00e7ou o comando da classifica\u00e7\u00e3o nos autom\u00f3veis.", "title": "Loeb refor\u00e7a comando do Dakar", "tag": "desporto", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/loeb-reforca-comando-do-dakar-1719249", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1023009?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A primeira oposi\u00e7\u00e3o de maioria parlamentar em 16 anos de regime chavista na Venezuela tomou posse esta ter\u00e7a-feira. A poucas horas de o fazer, por\u00e9m, queixava-se de que os seus microfones na Assembleia Nacional tinham sido sabotados e que j\u00e1 n\u00e3o existiam c\u00e2maras para que a cerim\u00f3nia fosse transmitida na televis\u00e3o. \u201cT\u00eam de se come\u00e7ar a habituar ao facto de serem uma minoria\u201d, disse, apontando o dedo ao Governo, Henry Ramos Allup, eleito como o novo presidente do m\u00e1ximo \u00f3rg\u00e3o legislativo no pa\u00eds. A ouvi-lo estavam os jornalistas, autorizados pela primeira vez desde 2008, a estarem presentes no hemiciclo.", "title": "Oposi\u00e7\u00e3o ao chavismo toma posse em clima de incerteza e confronto", "tag": "mundo", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/oposicao-ao-chavismo-toma-posse-em-clima-de-incerteza-e-confronto-1719248", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1023008?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O bloqueio f\u00edsico e formal durou cerca de tr\u00eas horas: foi esse o tempo que passou entra o fim do plen\u00e1rio de trabalhadores da Soares da Costa que decidiu tomar esta medida de for\u00e7a, \u00e0s 11h, e o momento em que os agentes da GNR retiraram o cadeado que impedia a abertura do port\u00e3o dos estaleiros da empresa, em Rechousa, Vila Nova de Gaia. ", "title": "Trabalhadores da Soares da Costa bloqueiam estaleiro em protesto contra sal\u00e1rios em atraso", "tag": "economia", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/trabalhadores-da-soares-da-costa-bloqueiam-estaleiro-em-protesto-contra-salarios-em-atraso-1719233", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1022979?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Ant\u00f3nio Sampaio da N\u00f3voa afirmou esta ter\u00e7a-feira\u00a0que \"n\u00e3o pode haver espa\u00e7o para discrimina\u00e7\u00e3o no Portugal do s\u00e9culo XXI\", tendo vincado que, enquanto Presidente \"far\u00e1 tudo o que estiver ao seu alcance\" para mudar esta realidade.", "title": "Sampaio da N\u00f3voa rejeita discrimina\u00e7\u00e3o sexual no Portugal do s\u00e9culo XXI", "tag": "politica", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sampaio-da-novoa-rejeita-discriminacao-sexual-no-portugal-do-seculo-xxi-1719246", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1022786?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois da apresenta\u00e7\u00e3o sem direito a perguntas, Zidenide Zinade teve nesta ter\u00e7a-feira o primeiro dia a s\u00e9rio como novo treinador do Real Madrid, cargo at\u00e9 ontem ocupado por Rafael Ben\u00edtez. Em Valdebebas, centro de treinos \u201cmerengue\u201d, o antigo \u201cgal\u00e1ctico\u201d franc\u00eas conduziu o seu primeiro treino perante mais de 6.000 pessoas e, depois, enfrentou os jornalistas, que quiseram saber tudo: se tem medo do desafio, se pode ser para o Real Madrid o que Guardiola foi para o Barcelona, como vai lidar com as \u201cestrelas\u201d, se o Real pode ganhar a Liga dos Campe\u00f5es. \"Zizou\", fiel ao seu estilo, respondeu de forma contida.", "title": "O primeiro dia de Zidane: \u201cVi uma equipa concentrada e animada\u201d", "tag": "desporto", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-primeiro-dia-de-zidane-vi-uma-equipa-concentrada-e-animada-1719238", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1022994?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna anunciou esta ter\u00e7a-feira que o Governo vai nomear uma inspectora de carreira\u00a0como directora nacional do Servi\u00e7o de Estrangeiros e Fronteiras (SEF), em substitui\u00e7\u00e3o de inspectora-coordenadora superior\u00a0Lu\u00edsa Maia Gon\u00e7alves ser\u00e1 a primeira mulher a dirigir a institui\u00e7\u00e3o.", "title": "Inspectora de carreira \u00e9 nova directora do Servi\u00e7o de Estrangeiros e Fronteiras", "tag": "sociedade", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/servico-de-estrangeiros-e-fronteiras-tem-nova-directora-1719217", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/373886?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Autoridade da Concorr\u00eancia (AdC) vai ser obrigada a analisar a queixa contra a Galp por causa dos pre\u00e7os que o Autom\u00f3vel Club de Portugal (ACP) lhe apresentou em 2010 e que ent\u00e3o decidiu arquivar, sem investiga\u00e7\u00e3o. Nem que seja para voltar a arquiv\u00e1-la, se for esse o caso.", "title": "Tribunal da Concorr\u00eancia obriga AdC a analisar queixa contra a Galp", "tag": "economia", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/concorrencia-condenada-por-nao-investigar-alegadas-praticas-restritivas-da-galp-1719239", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/389236?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<em>Open, to Love, </em>", "title": "Morreu Paul Bley, poeta do jazz, aberto ao amor", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-paul-bley-poeta-do-jazz-aberto-ao-amor-1719236", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1022998?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Ordem dos M\u00e9dicos Dentistas aplaudiu esta ter\u00e7a-feira a \"A empresa que est\u00e1 na origem da campanha (...) aparentava oferecer quase todos os servi\u00e7os gr\u00e1tis, encaminhando em seguida para outros servi\u00e7os e actos cl\u00ednicos\", refere a Ordem dos M\u00e9dicos Dentistas, que espera que esta decis\u00e3o da Entidade Reguladora \"venha colocar um ponto final nas vendas agressivas e na confus\u00e3o gerada no p\u00fablico\".", "title": "Dentistas aplaudem suspens\u00e3o de campanha que promove pr\u00e1ticas enganosas", "tag": "sociedade", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/dentistas-aplaudem-suspensao-de-campanha-que-promove-praticas-enganosas-1719237", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/775135?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pol\u00e9mica estalou logo na segunda-feira \u00e0 noite. No debate na SIC Not\u00edcias entre Marisa Matias e Marcelo Rebelo de Sousa, os dois candidatos a Bel\u00e9m desentenderam-se sobre qual teria sido, afinal, a opini\u00e3o do ex-comentador acerca do chumbo do Tribunal Constitucional (TC) aos cortes nos subs\u00eddios de f\u00e9rias e Natal dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos e pensionistas inscritos no Or\u00e7amento do Estado de 2012. Nesta ter\u00e7a-feira, \u00e0 margem de uma visita ao IPO, em Lisboa, a candidata apoiada pelo Bloco de Esquerda reiterou: \u201cO Dr. Marcelo Rebelo de Sousa ontem mentiu, isso \u00e9 um problema dele, n\u00e3o \u00e9 um problema meu.\u201d", "title": "Marisa Matias: \u201cMarcelo mentiu, isso \u00e9 um problema dele, n\u00e3o meu\u201d", "tag": "politica", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-marcelo-mentiu-isso-e-um-problema-dele-nao-meu-1719227", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1022785?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Kuwait \u00e9 o \u00faltimo dos aliados a assumir a causa da Ar\u00e1bia Saudita, ao anunciar a retirada do seu embaixador em Teer\u00e3o, em protesto contra o ataque de s\u00e1bado \u00e0 embaixada saudita. Apesar do alastramento da crise, o Ir\u00e3o desvaloriza a alian\u00e7a reunida contra si e o Presidente Hassan Rohani avisou Riad que n\u00e3o pode usar o corte de rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas para esconder \u201co seu crime\u201d \u2013 a execu\u00e7\u00e3o do xeque Nimr, l\u00edder religioso da minoria xiita, na origem da actual tens\u00e3o.", "title": "Ar\u00e1bia Saudita soma apoio do Kuwait no conflito com o Ir\u00e3o", "tag": "mundo", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/arabia-saudita-soma-apoio-do-kuwait-no-conflito-com-o-irao-1719229", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1022969?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em 2013, ano em que passou a contar com um novo atractivo, o Aqu\u00e1rio de Bacalhaus, o Museu Mar\u00edtimo de \u00cdlhavo (MMI), conseguiu alcan\u00e7ar um n\u00famero de visitantes (77.000), que estimava ser excepcional. \u201cSurpreendentemente\u201d, segundo reconhece \u00c1lvaro Garrido, consultor do MMI, em 2015, a unidade museol\u00f3gica superou o esse primeiro recorde de entradas, ao acolher um total de 79.000 visitantes. O balan\u00e7o do ano que acaba de terminar veio indicar tamb\u00e9m que \u201ca aflu\u00eancia de p\u00fablico estrangeiro tem aumentado, beneficiando do crescimento do turismo na regi\u00e3o\u201d, destacou a autarquia ilhavense, em comunicado. Na certeza de que h\u00e1 mais um factor positivo a destacar: em 2015, o MMI registou os valores de receita pr\u00f3pria (provenientes de ingressos e de vendas na loja e livraria) mais altos da sua hist\u00f3ria.", "title": "Museu Mar\u00edtimo de \u00cdlhavo com novo recorde de visitantes", "tag": "local", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/museu-maritimo-de-ilhavo-continua-a-bater-recordes-de-publico-1719206", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1022935?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A queda de uma \u00e1rvore na linha do Norte, no concelho de Pombal, danificou esta ter\u00e7a-feira um comboio e est\u00e1 a afectar a circula\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria, mas n\u00e3o h\u00e1 v\u00edtimas a registar, informou fonte da Comboios de Portugal (CP). Este \u00e9 um dos principais constrangimentos na circula\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria provocados pelo mau tempo que se tem feito sentir nos \u00faltimos dias.", "title": "Queda de \u00e1rvore em Pombal condiciona circula\u00e7\u00e3o na Linha do Norte", "tag": "local", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/queda-de-arvore-em-pombal-condiciona-circulacao-na-linha-do-norte-1719232", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1022974?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Steven Avery \u00e9 um \u00edcone bastante improv\u00e1vel da inoc\u00eancia.\u00a0Ao contr\u00e1rio de Adnan Syed, o homem no centro do <em>podcast Serial</em>, n\u00e3o \u00e9 particularmente carism\u00e1tico nem eloquente, nem tem uma hist\u00f3ria com que nos podemos identificar \u2013 no caso de Syed, foi um romance de liceu - associado ao homic\u00eddio pelo qual foi condenado.", "title": "Making a Murderer: Mais de 300 mil pessoas pedem o perd\u00e3o de Steven Avery", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/making-a-murderer-mais-de-170-mil-pessoas-pedem-o-perdao-de-steven-avery-1719138", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1022709?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os investigadores do processo interno movido pela FIFA ao franc\u00eas J\u00e9r\u00f4me Valcke solicitaram nesta ter\u00e7a-feira nove anos de suspens\u00e3o para o antigo secret\u00e1rio-geral do organismo, arredado das suas fun\u00e7\u00f5es desde Setembro de 2015.", "title": "Investiga\u00e7\u00e3o interna pede nove anos de suspens\u00e3o para J\u00e9r\u00f4me Valcke", "tag": "desporto", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/investigacao-interna-pede-nove-anos-de-suspensao-para-jerome-valcke-1719231", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1022971?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A circula\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel no Cais do Sodr\u00e9 e nas art\u00e9rias envolventes est\u00e1 condicionada, devido \u00e0s obras de requalifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico que a C\u00e2mara de Lisboa tem em marcha e que dever\u00e3o prolongar-se at\u00e9 meados de 2017.", "title": "Obras condicionam tr\u00e2nsito no Cais do Sodr\u00e9 por ano e meio", "tag": "local", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/obras-condicionam-transito-no-cais-do-sodre-em-lisboa-1719219", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1022968?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial Maria de Bel\u00e9m defendeu\u00a0esta ter\u00e7a-feira\u00a0a necessidade de avaliar a autonomia regional, que considerou poder ser aprofundada desde que seja salvaguardada a unidade nacional. E admitiu outra solu\u00e7\u00e3o para a representa\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica nos A\u00e7ores.", "title": "Maria de Bel\u00e9m defende avalia\u00e7\u00e3o da autonomia mas salvaguardada unidade nacional", "tag": "politica", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-defende-avaliacao-da-autonomia-mas-salvaguardada-unidade-nacional-1719220", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/745342?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O portugu\u00eas Paulo Gon\u00e7alves (Honda) foi terceiro classificado na terceira etapa do Rali Dakar 2016, na Argentina, e subiu \u00e0 quarta posi\u00e7\u00e3o da geral de motos, enquanto o espanhol Joan Barreda, seu colega de equipa, ganhou a tirada e \u00e9 o novo l\u00edder.", "title": "Paulo Gon\u00e7alves sobe a quarto e Barreda \u00e9 o novo l\u00edder do Dakar", "tag": "desporto", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/paulo-goncalves-sobe-a-quarto-e-barreda-e-o-novo-lider-do-dakar-1719226", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1022962?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A noite de passagem de ano em Col\u00f3nia, no Oeste da Alemanha, ficou marcada por uma onda de viol\u00eancia depois de cerca de mil homens, muitos dos quais embriagados, organizados em v\u00e1rios grupos, terem levado a cabo uma s\u00e9rie de ataques junto \u00e0 esta\u00e7\u00e3o de comboios da cidade, onde as mulheres foram alvo principal.", "title": "Vaga de viol\u00eancia contra mulheres em Col\u00f3nia na noite de Ano Novo", "tag": "mundo", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/vaga-de-violencia-contra-mulheres-em-colonia-na-noite-de-ano-novo-1719225", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1022960?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O m\u00e9dio Bryan Cristante, pouco utilizado pelo t\u00e9cnico Rui Vit\u00f3ria no Benfica, vai actuar no Palermo por empr\u00e9stimo dos \"encarnados\" at\u00e9 final da temporada, anunciou o presidente do emblema italiano, Maurizio Zamparini.", "title": "Cristante vai jogar no Palermo at\u00e9 final da temporada", "tag": "desporto", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/cristante-vai-jogar-no-palermo-ate-final-da-temporada-1719224", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1022959?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Vit\u00f3ria de Guimar\u00e3es defendeu nesta ter\u00e7a-feira S\u00e9rgio Concei\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s as queixas do t\u00e9cnico na derrota com o Benfica (1-0), da 15.\u00aa jornada da I Liga, pelos alegados insultos que o \u00e1rbitro Carlos Xistra lhe dirigiu.\u00a0J\u00falio Mendes disse respeitar o trabalho dos \u00e1rbitros, mesmo quando n\u00e3o \"conseguem estar \u00e0 altura do exig\u00edvel\", e admitiu que o juiz de Castelo Branco pode ter tido \"um dia infeliz\", n\u00e3o tendo esclarecido se vai avan\u00e7ar com uma queixa.", "title": "J\u00falio Mendes e o caso Xistra: \"As inst\u00e2ncias disciplinares podem abrir processos\"", "tag": "desporto", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/julio-mendes-e-o-caso-xistra-as-instancias-disciplinares-podem-abrir-processos-1719223", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1022958?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador do Sporting afirmou nesta ter\u00e7a-feira que a equipa vai procurar defender a lideran\u00e7a da liga portuguesa no jogo de quarta-feira com o Vit\u00f3ria de Set\u00fabal, da 16\u00aa jornada, e que espera dificuldades na visita ao Bonfim.", "title": "Jorge Jesus: \"Queremos defender a lideran\u00e7a\"", "tag": "desporto", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jorge-jesus-queremos-defender-a-lideranca-1719222", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568bd4900cf2c7a8f0f07892/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A EGEAC (Empresa de Gest\u00e3o de Equipamentos e Anima\u00e7\u00e3o Cultural) lan\u00e7ou um concurso chamado Criar Lisboa, um novo desafio que pretende dinamizar tr\u00eas miradouros de Lisboa: o de Santo Amaro, Monte Agudo e do Largo das Necessidades. \u201cPontes de Vista\u201d \u00e9 o mote para esta edi\u00e7\u00e3o cujos projectos de interven\u00e7\u00e3o art\u00edstica podem ser apresentados at\u00e9 21 de Janeiro. Ser\u00e3o seleccionados tr\u00eas propostas \u2013 uma para cada miradouro \u2013 que ser\u00e3o produzidas e apresentadas ao p\u00fablico em Junho, no \u00e2mbito das Festas de Lisboa \u201916.", "title": "Transformar os miradouros em arte \u00e9 o objectivo deste concurso", "tag": "local", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/transformar-os-miradouros-em-arte-e-o-objectivo-deste-concurso-1719200", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1022947?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Edgar Silva, apoiado pelo PCP, afirmou esta ter\u00e7a-feira\u00a0que o concorrente Marcelo Rebelo de Sousa \u00e9 \"um grande mestre do disfarce\", tentando esconder os apoios de PSD, CDS-PP e do actual chefe de Estado, Cavaco Silva.", "title": " Edgar Silva diz que Marcelo \u00e9 um \"grande mestre do disfarce\"", "tag": "politica", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/-edgar-silva-diz-que-marcelo-e-um-grande-mestre-do-disfarce-1719218", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1022787?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As ondas de choque ap\u00f3s o desaire no passado s\u00e1bado, no Est\u00e1dio de Alvalade, ainda se fazem sentir em for\u00e7a no Est\u00e1dio do Drag\u00e3o e para quarta-feira, na recep\u00e7\u00e3o ao Rio Ave, h\u00e1 a amea\u00e7a de forte contesta\u00e7\u00e3o a Julen Lopetegui e \u00e0 equipa do FC Porto. Na antevis\u00e3o da partida contra os vila-condenses, da 16.\u00aa jornada da Liga, o treinador dos \u201cazuis e brancos\u201d disse que os jogadores portistas, \u201cque s\u00e3o jovens\u201d, \u201cprecisam do apoio dos adeptos\u201d, e mostrou-se satisfeito com as palavras de apoio de Jorge Jesus, ap\u00f3s o \u201ccl\u00e1ssico\u201d: \u201cConcordo com ele. Tem raz\u00e3o em tudo o que disse.\u201d", "title": "Lopetegui diz que Jesus tem \u201craz\u00e3o em tudo\u201d e pede apoio aos adeptos", "tag": "desporto", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/lopetegui-e-a-defesa-de-jesus-as-vezes-estamos-de-acordo-1719215", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568bda0f0cf24fc3bc6cdd75/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os dois alunos do curso fuzileiros da Marinha que estam desaparecidos desde domingo \u00e0 noite, foram encontrados na tarde desta ter\u00e7a-feira \"bem\", disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa\u00a0o porta-voz da Marinha, o comandante Paulo Vicente. O oficial adiantou que\u00a0os dois cadetes \"perderam-se e desorientaram-se\" no decorrer do exerc\u00edcio, tendo sido encontrados \u00a0pelas equipas de busca que estavam no terreno desde esta segunda-feira \u00e0 tarde.", "title": "Dois cadetes dos fuzileiros encontrados quase dois dias ap\u00f3s desaparecimento", "tag": "sociedade", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/dois-alunos-do-curso-de-fuzileiros-desaparecidos-desde-domingo-durante-exercicio-1719211", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568c3f270cf2853e9144033a/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A decis\u00e3o de Nuno Melo avan\u00e7ar para a lideran\u00e7a do CDS s\u00f3 dever\u00e1 ser conhecida na pr\u00f3xima semana, depois do Conselho Nacional marcado para esta sexta-feira. Os poss\u00edveis candidatos \u2013 Nuno Melo e Assun\u00e7\u00e3o Cristas \u2013 n\u00e3o querem iniciar um debate em torno da sucess\u00e3o de Paulo Portas na reuni\u00e3o que pode ser a \u00faltima em que o l\u00edder estar\u00e1 em plenas fun\u00e7\u00f5es. Portas s\u00f3 dever\u00e1 abdicar de ser deputado depois do congresso.", "title": "Nuno Melo anuncia decis\u00e3o sobre candidatura na pr\u00f3xima semana", "tag": "politica", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/nuno-melo-anuncia-decisao-sobre-candidatura-na-proxima-semana-1719201", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1022925?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os \u00f3culos de realidade virtual Oculus Rift criados pela Oculus VR, empresa detida pelo Facebook, v\u00e3o estar dispon\u00edveis para pr\u00e9-encomenda a partir das 16h desta quarta-feira. O aparelho vai ser entregue aos utilizadores com os jogos ", "title": "Oculus Rift dispon\u00edveis para pr\u00e9-encomenda a partir desta quarta-feira", "tag": "tecnologia", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/oculus-rift-disponiveis-para-preencomenda-a-partir-desta-quartafeira-1719199", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1022909?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "S\u00e3o nove as prioridades para a presente legislatura que o ministro de Estado e dos Neg\u00f3cios Estrangeiros, Augusto Santos Silva, apresentou de forma sucinta na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira na sess\u00e3o de abertura do Semin\u00e1rio Diplom\u00e1tico. N\u00e3o h\u00e1, propriamente, novidades tem\u00e1ticas, mas pontos de intensidade diferentes. O ministro falou, mesmo, de respeito, continuidade e consolida\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas no Pal\u00e1cio das Necessidades, explicando que a pol\u00edtica europeia e externa s\u00e3o de Estado, beneficiam de uma larga margem de consenso pol\u00edtico-parlamentar e de apoio social.", "title": "Santos Silva tem nove prioridades para os Neg\u00f3cios Estrangeiros", "tag": "politica", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/santos-silva-tem-nove-prioridades-para-o-mne-1719193", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1022900?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo vai manter, em 2016, a possibilidade de os trabalhadores do sector privado receberem metade dos subs\u00eddios de f\u00e9rias e de Natal em duod\u00e9cimos. Por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 un\u00e2nime entre os especialistas que a forma legal encontrada para manter o regime de 2015 em vigor seja a mais adequada.", "title": "Trabalhadores do privado podem rejeitar subs\u00eddios em duod\u00e9cimos at\u00e9 ao final do dia", "tag": "economia", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/trabalhadores-do-privado-podem-rejeitar-subsidios-em-duodecimos-ate-ao-final-do-dia-1719191", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/756390?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O antigo primeiro-ministro socialista Ant\u00f3nio Guterres excluiu\u00a0esta segunda-feira\u00a0a possibilidade de regressar \u00e0 vida pol\u00edtica activa nacional, afirmando que vai descansar e reflectir sobre como aproveitar a sua experi\u00eancia \"para fazer alguma coisa de \u00fatil\".", "title": "Ant\u00f3nio Guterres diz que n\u00e3o regressar\u00e1 \u00e0 vida pol\u00edtica activa nacional", "tag": "politica", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/antonio-guterres-diz-que-nao-regressara-a-vida-politica-activa-nacional-1719190", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/988727?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O FC Porto vai prolongar por mais uma semana o prazo para entrega de propostas para transformar a antiga sede do clube, aos Aliados, num hotel de charme, disse esta ter\u00e7a-feira fonte oficial. A decis\u00e3o teve em conta v\u00e1rias solicita\u00e7\u00f5es de interessados em se apresentar a esta consulta ao mercado, explicou \u00e0 Lusa uma fonte oficial do clube.", "title": "FC Porto alarga prazo para propostas de constru\u00e7\u00e3o de hotel na antiga sede", "tag": "local", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/fc-porto-alarga-prazo-para-propostas-de-construcao-de-hotel-na-antiga-sede-1719188", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1022891?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tiago Paiva e Cristina Fonseca, os fundadores da TalkDesk, ", "title": "Dois portugueses na lista da Forbes dos 30 empreendedores em tecnologia com menos de 30 anos", "tag": "tecnologia", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/dois-portugueses-na-lista-da-forbes-dos-30-empreendedores-em-tecnologia-com-menos-de-30-anos-1719185", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1022886?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As milhas acumuladas em viagens da TAP podem, a partir desta ter\u00e7a-feira, ser trocados em descontos no Cart\u00e3o Continente, no \u00e2mbito de uma parceria entre as duas empresas.", "title": "Milhas acumuladas em viagens na TAP d\u00e3o descontos nas lojas Continente", "tag": "economia", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/milhas-acumuladas-em-viagens-na-tap-dao-descontos-nas-lojas-continente-1719184", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/736999?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A carreira de Robert Stigwood atravessou a contracultura da Swinging London e levou-o a instalar-se bem no centro da cultura popular. Nascido na Austr\u00e1lia, emigrado para Inglaterra na d\u00e9cada de 1950, foi produtor dos The Who ou dos Cream de Eric Clapton, Jack Bruce e Ginger Baker, mas seriam os Bee Gees, que conduziu ao sucesso, o grupo do qual se manteve mais pr\u00f3ximo. A Febre de S\u00e1bado \u00e0 Noite, o filme e a respectiva banda-sonora, foram cria\u00e7\u00e3o sua \u2013 como Grease, a vers\u00e3o cinematogr\u00e1fica de Tommy\u00a0e Jesus Cristo Superstar, ou o Hair\u00a0apresentado no West End londrino.", "title": "Morreu Robert Stigwood, que guiou os Bee Gees e criou Saturday Night Fever", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-robert-stigwood-que-guiou-os-bee-gees-e-criou-saturday-night-fever-1719182", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1022879?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio do Ambiente avan\u00e7ou na segunda-feira que foi dado parecer \"desfavor\u00e1vel\"\u00a0 ao projecto do Parque E\u00f3lico de Moncorvo, por considerar que o equipamento n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com a salvaguarda dos valores ecol\u00f3gicos existentes. \"Tendo em considera\u00e7\u00e3o que os impactes negativos mais significativos n\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis de minimiza\u00e7\u00e3o, prop\u00f5e-se a emiss\u00e3o de Declara\u00e7\u00e3o de Impacte Ambiental (DIA) desfavor\u00e1vel ao projecto\", indica a tutela em documento enviado \u00e0 ag\u00eancia Lusa.", "title": "Minist\u00e9rio do Ambiente \"chumba\" parque e\u00f3lico em Moncorvo", "tag": "local", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/ministerio-chumba-parque-eolico-em-moncorvo-1719179", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1022880?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pelo menos 20 migrantes, entre os quais v\u00e1rias crian\u00e7as, morreram esta ter\u00e7a-feira em dois naufr\u00e1gios ao largo da costa ocidental da Turquia quando tentavam alcan\u00e7ar as ilhas gregas, informou a ag\u00eancia noticiosa turca Dogan.", "title": "Pelo menos 20 mortos em naufr\u00e1gios ao largo da Turquia", "tag": "mundo", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/pelo-menos-20-mortos-em-naufraguios-ao-largo-da-turquia-1719183", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568be2700cf24fc3bc6cdd8f/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Na abertura, na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira, do Semin\u00e1rio Diplom\u00e1tico organizado no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios Estrangeiros, Ant\u00f3nio Guterres, at\u00e9 h\u00e1 dias alto-comiss\u00e1rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas para os Refugiados (ACNUR), foi perempt\u00f3rio. \u201cVivemos num mundo ca\u00f3tico\u201d, disse a uma plateia de embaixadores, diplomatas e altos funcion\u00e1rios, no audit\u00f3rio principal do Museu do Oriente, em Lisboa.", "title": "\u201cVivemos num mundo ca\u00f3tico\u201d, admite Ant\u00f3nio Guterres", "tag": "politica", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/vivemos-num-mundo-caotico-admite-antonio-guterres-1719178", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1022927?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros, Augusto Santos Silva, anunciou nesta ter\u00e7a-feira que os feriados religiosos ser\u00e3o repostos este ano, ao mesmo tempo que os feriados civis.", "title": "Feriados religiosos tamb\u00e9m ser\u00e3o repostos este ano", "tag": "sociedade", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/feriados-religiosos-tambem-serao-repostos-este-ano-1719177", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568bb1c90cf2344fbd2dc768/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A taxa de infla\u00e7\u00e3o hom\u00f3loga na zona euro manteve-se nos 0,2% durante o m\u00eas de Dezembro, um valor que fica abaixo das previs\u00f5es realizadas pelos analistas e mais um sinal de que o objectivo do Banco Central Europeu (BCE) de fazer acelerar os pre\u00e7os na economia europeia continua a ser dif\u00edcil de alcan\u00e7ar.", "title": "BCE ainda sem conseguir fazer subir a infla\u00e7\u00e3o", "tag": "economia", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bce-ainda-sem-conseguir-fazer-subir-a-inflacao-1719171", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/914045?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As bolsas chinesas iniciaram a sess\u00e3o desta segunda-feira com perdas elevadas, na casa dos 3%, mas terminaram com quedas modestas de 0,26% (Xangai) e de 1,36% (Shenzhen), em resultado da interven\u00e7\u00e3o das entidades governamentais.", "title": "Bolsas chinesas com perdas ligeiras ap\u00f3s interven\u00e7\u00e3o das entidades p\u00fablicas", "tag": "economia", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bolsas-chinesas-com-perdas-ligeiras-apos-forte-intervencao-das-entidades-publicas-1719170", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/708369?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O m\u00eas de Dezembro de 2015 foi o segundo mais quente dos \u00faltimos 84 anos em Portugal, com a temperatura m\u00e1xima a atingir o valor mais alto desde 1931, disse a meteorologista Vanda Pires.", "title": "Dezembro foi o segundo mais quente dos \u00faltimos 84 anos em Portugal", "tag": "ecosfera", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/dezembro-foi-o-segundo-mais-quente-dos-ultimos-84-anos-em-portugal-1719168", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/760975?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A actualiza\u00e7\u00e3o do coeficiente de localiza\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis, uma das componentes para o c\u00e1lculo do Imposto Municipal sobre Im\u00f3veis (IMI) entrou em vigor este ano, mas s\u00f3 se aplica sobre o IMI a pagar em 2017, correspondente ao ano em curso.", "title": "Actualiza\u00e7\u00e3o do coeficiente de localiza\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis s\u00f3 se aplicar\u00e1 ao IMI a pagar em 2017", "tag": "economia", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/actualizacao-do-coeficiente-de-localizacao-dos-imoveis-so-se-aplicara-ao-imi-a-pagar-em-2017-1719166", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568c46950cf24fc3bc6cdea9/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Quase metade dos dirigentes dos servi\u00e7os da Direc\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural (DGPC) desconhece os objectivos operacionais da pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o e mais de dois ter\u00e7os n\u00e3o sabem os seus objectivos individuais. Esta \u00e9 uma das conclus\u00f5es do Tribunal de Contas (TdC) numa auditoria ao impacto da fus\u00e3o de organismos que deram origem \u00e0 DGPC com base num question\u00e1rio efectuado aos respons\u00e1veis dos servi\u00e7os dependentes da DGPC.", "title": "Respons\u00e1veis da Cultura desconhecem objectivos operacionais da DGPC", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/responsaveis-da-cultura-desconhecem-objectivos-operacionais-da-dgpc-1719159", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1022843?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Barack Obama optou por contornar o Congresso e anunciou que em breve v\u00e3o ser impostas novas medidas de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 venda e porte de armas nos Estados Unidos, algo que os legisladores t\u00eam recusado desde que o Presidente chegou \u00e0 Casa Branca. O governante vai faz\u00ea-lo por via de ac\u00e7\u00f5es executivas, o que lhe permite ultrapassar o Congresso dominado pelo Partido Republicano.", "title": "Obama contorna Congresso e avan\u00e7a com medidas de controlo de armas", "tag": "mundo", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/obama-ignora-congresso-e-avanca-a-sos-com-novos-controlos-de-armas-1719165", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1022839?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A obra que Ant\u00f3nio Costa anunciou em 2009 como primeiro passo para a humaniza\u00e7\u00e3o da Segunda Circular, a ponte ciclo-pedonal inaugurada em Fevereiro do ano passado, j\u00e1 ganhou o estatuto de \u00edcone e de pe\u00e7a de grande relev\u00e2ncia est\u00e9tica \u2014 a ponto de ter sido classificada, por um site especializado em design, como uma das dez \u201cmelhores\u201d do mundo em 2015. Longe est\u00e1, por\u00e9m, o cumprimento do papel que lhe foi destinado como elemento fulcral da liga\u00e7\u00e3o entre Telheiras e o resto da cidade, para benef\u00edcio de ciclistas e pe\u00f5es: a m\u00e9dia dos seus utilizadores, nos dias \u00fateis de Inverno, n\u00e3o deve passar dos 230 pe\u00f5es e dos 20 ciclistas. \u00a0", "title": "Ponte laranja sobre a Segunda Circular serve 20 pe\u00f5es e dois ciclistas por hora", "tag": "local", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/ponte-laranja-serve-20-peoes-e-dois-ciclistas-por-hora-1719137", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/900406?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cUm homem gostava de glic\u00ednias, de ver, de respirar/ o seu arabesco perfumado pelas tardes de ver\u00e3o,/ e tamb\u00e9m gostava de palavras, do modo como elas/ se afirmam contra a morte. E das palavras fez/ a sua catedral (\u2026)\u201d. Vasco Gra\u00e7a Moura conhecia bem o homem a quem dedicou estes primeiros versos de um poema em que lhe tra\u00e7a a biografia justa.\u00a0Miguel Veiga identifica-o por extenso, em prosa afectiva: \u201cCultivador de flores, deleitado com as subtis e delicadas glic\u00ednias da sua afei\u00e7\u00e3o, e do seu encantamento, Cruz Santos \u00e9, da cabe\u00e7a aos p\u00e9s, um criador fascinado e silencioso das glic\u00ednias, o objecto desejado dos seus desejos\".\u00a0Ant\u00f3nio Ramos Rosa vai \u00e0 raiz das coisas: \u201cVi uma vez/ ou duas/ uma \u00fanica vez// uns gr\u00e3ozinhos de chuva/ num im\u00f3vel voo/ de m\u00ednima brancura/ n\u00e3o sabia o nome/ glic\u00ednias/ era o nome delas\u201d.", "title": "Glic\u00ednias para Jos\u00e9 da Cruz Santos", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/glicinas-para-jose-da-cruz-santos-1718551", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1020398?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pelo 13.\u00ba ano consecutivo, o Goethe Institut organiza em Lisboa, Porto e Coimbra a Kino \u2013 Mostra de Cinema de Express\u00e3o Alem\u00e3, a decorrer entre 27 de Janeiro e 4 de Fevereiro. Ser\u00e1 nessas datas que o cinema S\u00e3o Jorge, a Cinemateca Portuguesa e o Goethe-Institut receber\u00e3o a edi\u00e7\u00e3o 2016 desta mostra de produ\u00e7\u00f5es alem\u00e3s, austr\u00edacas e su\u00ed\u00e7as, quase todas in\u00e9ditas em Portugal.", "title": "Christoph Hochh\u00e4usler, Fatih Akin e Rosa von Praunheim a bordo da Kino 2016", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/christoph-hochhausler-fatih-akin-e-rosa-von-praunheim-a-bordo-da-kino-2016-1718329", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1020367?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Helena Borges, desde Mar\u00e7o a ocupar o cargo de directora-geral do fisco interinamente\u00a0at\u00e9 ser nomeado um novo respons\u00e1vel por concurso, foi escolhida pelo novo Governo para liderar a Autoridade Tribut\u00e1ria e Aduaneira (AT). A not\u00edcia, avan\u00e7ada pelo Di\u00e1rio Econ\u00f3mico, foi confirmada ao P\u00daBLICO pelo Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as.", "title": "Helena Borges confirmada como directora-geral do Fisco", "tag": "economia", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/helena-borges-sera-a-nova-directorageral-do-fisco-1719163", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/867358?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O projecto da C\u00e2mara de Lisboa para a Segunda Circular, que prev\u00ea uma redu\u00e7\u00e3o da velocidade m\u00e1xima de circula\u00e7\u00e3o nesta via de 80 para 60 quil\u00f3metros/hora, est\u00e1 em consulta p\u00fablica at\u00e9 ao dia 15 de Janeiro.", "title": "Projecto para a Segunda Circular est\u00e1 em consulta p\u00fablica at\u00e9 15 de Janeiro", "tag": "local", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/projecto-para-a-segunda-circular-esta-em-consulta-publica-ate-15-de-janeiro-1719100", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1022710?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Discute-se h\u00e1 muito o suposto hermetismo de certa escrita acad\u00e9mica, de como esta se p\u00f5e \u201cfora do mundo\u201d, deixando o leitor n\u00e3o-iniciado perplexo, se n\u00e3o mesmo frustrado. Do mesmo modo, o trabalho do cr\u00edtico menos versado nesta \u201clinguagem\u201d \u00e9 dificultado por essa \u201cininteligibilidade\u201d. Serve este intr\u00f3ito para desculpar quaisquer imprecis\u00f5es (ou incompreens\u00f5es) na presente recens\u00e3o, mas sobretudo para real\u00e7ar uma das qualidades do livro de Marie-Jos\u00e9 Mondzain: o mist\u00e9rio. Como escreve na introdu\u00e7\u00e3o a Homo Spectator, a fil\u00f3sofa francesa, diferenciando-se dos seus pares, recorre ami\u00fade \u00e0 teologia, partindo de textos religiosos, da B\u00edblia \u00e0 Carta aos Cor\u00edntios de S\u00e3o Paulo, para trabalhar os conceitos \u00e0 volta da imagem \u2014 neste caso, como o t\u00edtulo do livro indica, com maior incid\u00eancia no do espectador. No entanto, se p\u00f5e em causa o papel de Deus, ou melhor, afirma a necessidade do distanciamento do Homem face \u00e0 ideia de Deus (um abandono da cren\u00e7a) para se assumir como criador e espectador de imagens, h\u00e1 qualquer coisa de sagrado, por exemplo, quando a autora discorre sobre o vis\u00edvel e, mais ainda, sobre o invis\u00edvel. Por outro lado, Mondzain como que se deixa impregnar por esses mesmos textos religiosos, assumindo um estilo quase parab\u00f3lico e, por vezes, t\u00e3o cr\u00edptico como o de S\u00e3o Paulo.", "title": "\u00c0 imagem do Homem", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-imagem-do-homem-1718266", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1018988?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Todos os estudantes universit\u00e1rios que frequentam licenciaturas, mestrados ou doutoramentos na \u00e1rea do Design em escolas p\u00fablicas ou privadas est\u00e3o oficialmente convocados a desenhar a sanita do futuro. ", "title": "Procura-se a sanita do futuro para acabar com entupimentos na rede de saneamento", "tag": "local", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/procurase-a-sanita-do-futuro-para-acabar-com-entupimentos-na-rede-de-saneamento-1719118", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1022680?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A queda de neve intensa em Castro Daire e Montalegre levou ao encerramento de v\u00e1rias estradas e escolas nos dois concelhos. Tamb\u00e9m na Serra da Estrela foram encerrados tro\u00e7os de estrada, nomeadamente o que faz a liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Torre da Serra da Estrela. Durante esta ter\u00e7a-feira, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o de Santar\u00e9m, Portalegre e \u00c9vora, todos os distritos de Portugal continental encontram-se sob aviso amarelo, devido a vento forte, agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima ou queda intensa de neve, de acordo com o Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA).\u00a0Os distritos de Porto, Coimbra, Braga, Aveiro e Viana do Castelo encontram-se sob alerta amarelo devido \u00e0 agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima at\u00e9 \u00e0s 18h de quarta-feira.\u00a0", "title": "Estradas e escolas encerradas devido \u00e0 neve e ao mau tempo", "tag": "sociedade", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/estrada-de-acesso-a-serra-da-estrela-encerrada-ao-transito-devido-a-nevao-1719162", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568c398b0cf24fc3bc6cde67/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Se teve uma menina em 2015 e lhe chamou Maria, saiba que ela partilhou o nome com outras 5323 crian\u00e7as, s\u00f3 no ano passado. Este continuou a ser o nome para rapariga mais escolhido pelos pais portugueses. No\u00a0<em>top</em>", "title": "No pa\u00eds da Maria e do Jo\u00e3o, a Luana e o Diego est\u00e3o a ganhar terreno", "tag": "sociedade", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/no-pais-da-maria-e-do-joao-a-luana-e-o-diego-estao-a-ganhar-terreno-1719124", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/387712?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-05-2016", "lead": "\u00a0", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/as-verdades-cientificas-1719157", "title": "As verdades cient\u00edficas", "tag": "ciencia"}, {"date": "01-05-2016", "lead": "A medida de resolu\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria aplicada ao Banif pelo Banco de Portugal \u00e9 mais complexa do que a aplicada ao BES. Divide o Banif em tr\u00eas partes: O Banif \u201cmau\u201d, que dever\u00e1 ser liquidado; o Banif \u201cinterm\u00e9dio\u201d, que ficou para o Fundo de Resolu\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uma nova sociedade Naviget; e o Banif \u201cbom\u201d, que foi vendido ao Santander.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/as-contas-da-resolucao-do-banif-1719140", "title": "As contas da resolu\u00e7\u00e3o do Banif", "tag": "economia"}, {"date": "01-05-2016", "lead": "No in\u00edcio hist\u00f3rico de um novo ciclo pol\u00edtico, andou muito bem Paulo Portas ao anunciar de forma clara e simples que n\u00e3o se recandidata \u00e0 presid\u00eancia do CDS, subentendendo-se que tamb\u00e9m ir\u00e1 renunciar ao lugar de deputado.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/um-cds-renovado-1719098", "title": "Um CDS renovado", "tag": "politica"}, {"date": "01-05-2016", "lead": "Vai manter-se o sil\u00eancio?", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1719121", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-05-2016", "lead": "Estipula a Constitui\u00e7\u00e3o que \u201cap\u00f3s a demiss\u00e3o, o governo limitar-se-\u00e1 \u00e0 pr\u00e1tica dos actos estritamente necess\u00e1rios para assegurar a gest\u00e3o de neg\u00f3cios p\u00fablicos\u201d. Como a privatiza\u00e7\u00e3o da TAP foi conclu\u00edda por um governo de gest\u00e3o, perante tal circunstancialismo, uns dizem que esse Governo n\u00e3o tinha legitimidade, nem compet\u00eancia para tal, enquanto outros alegam estarmos perante um neg\u00f3cio para o qual o Governo tinha os necess\u00e1rios poderes.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-governo-de-gestao-e-o-negocio-da-tap-1719095", "title": "O governo de gest\u00e3o e o neg\u00f3cio da TAP", "tag": "economia"}, {"date": "01-05-2016", "lead": "1. A simples passagem do PSD e do CDS \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o, mesmo tendo vencido as elei\u00e7\u00f5es com maioria relativa, representaria sempre e inevitavelmente o come\u00e7o de um novo ciclo para ambos os partidos. Mas \u00e9 evidente que o entendimento do PS com a esquerda radical para a forma\u00e7\u00e3o de um governo minorit\u00e1rio com um suporte parlamentar \u2013 ainda que vulner\u00e1vel e intermitente, como j\u00e1 se vai vendo \u2013 consubstancia uma mudan\u00e7a de outro f\u00f4lego. Uma mudan\u00e7a que n\u00e3o cabe naquilo a que habitualmente se chama um \u201cnovo ciclo\u201d, pois esse satisfar-se-ia apenas com a ideia de simples altern\u00e2ncia. A uni\u00e3o das esquerdas, mesmo que incongruente e vol\u00e1til \u2013 suspeito at\u00e9 que prec\u00e1ria e provis\u00f3ria \u2013, implica que os partidos do centro e da direita repensem cuidadosamente o seu posicionamento estrat\u00e9gico. Este clima de altera\u00e7\u00e3o profunda do magma pol\u00edtico portugu\u00eas acaba, ali\u00e1s, de ser coroado pela sa\u00edda de Paulo Portas da lideran\u00e7a do CDS. Tamb\u00e9m essa sa\u00edda se apresenta como um repto a todo o espectro pol\u00edtico que vai do centro-esquerda ao centro-direita e \u00e0 direita. Quer se queira, quer n\u00e3o, Paulo Portas era uma das constantes da equa\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-partid\u00e1ria. A sua sa\u00edda \u2013 mesmo que contemple a altamente prov\u00e1vel possibilidade de um regresso no m\u00e9dio ou longo prazo \u2013 modifica substantivamente a paisagem partid\u00e1ria no espa\u00e7o que vai do centro-esquerda \u00e0 direita e isso n\u00e3o pode deixar de ser tido em conta.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-psd-no-novo-ciclo-1719115", "title": "O PSD no novo ciclo", "tag": "politica"}, {"date": "01-05-2016", "lead": "Era assim \u2013 \u201c(\u2026) tanto mau costume, e em tempo avesso\u201d \u2013 que o poeta Andr\u00e9 Falc\u00e3o de Resende descrevia a \u00e9poca desvairada que tinha produzido, apesar de tudo, um g\u00e9nio como o seu amigo Lu\u00eds de Cam\u00f5es. N\u00e3o devemos pois ficar demasiado desassossegados com as crises e malfeitorias que agora vemos, porque talvez n\u00e3o sejam t\u00e3o excepcionais na hist\u00f3ria como isso (o s\u00e9culo XVI tamb\u00e9m n\u00e3o foi caso \u00fanico). Preocupemo-nos sim com a amplitude e a dimens\u00e3o da desgra\u00e7a e da criminalidade que grassa pela Europa. N\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o aprendemos com a hist\u00f3ria, como tamb\u00e9m os sistemas em que vivemos se v\u00e3o dotando de uma perversidade crescente, que s\u00f3 diminui quando colapsam na fornalha da pr\u00f3xima revolu\u00e7\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/tanto-mau-costume-e-em-tempo-avesso-1719096", "title": "Tanto mau costume, e em tempo avesso", "tag": "mundo"}, {"date": "01-05-2016", "lead": "Cavaco Silva optou por ser consensual, esperan\u00e7oso, banal e chato na sua \u00faltima mensagem ao pa\u00eds. N\u00e3o houve temas fracturantes nem cotoveladas, apenas manifesta\u00e7\u00f5es de \u201cprofundo amor a Portugal\u201d, a batida ret\u00f3rica da \u201cidentidade universalista\u201d que \u201cdeu novos mundos ao mundo\u201d (bocejo), o elogio chapa cinco aos \u201cjovens cientistas\u201d, e um louvor \u2013 esse, sim, mais original \u2013, \u201caos portugueses que est\u00e3o a fazer Portugal\u201d, ao contr\u00e1rio dos portugueses que andaram a desfazer Portugal, entre os quais \u00e9 dif\u00edcil n\u00e3o incluir o pr\u00f3prio Cavaco. Ali\u00e1s, a forma como no Ano Novo tentou incutir esperan\u00e7a \u00e0 p\u00e1tria com o entusiasmo de um cangalheiro \u00e9 uma boa met\u00e1fora do seu legado.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-homem-que-falhou-demais-1719094", "title": "O homem que falhou demais", "tag": "politica"}, {"date": "01-05-2016", "lead": "O bife que eu tinha pedido mal passado aparece-me t\u00e3o bem passado que se diria ter sido atropelado por um rolo compressor numa estrada de asfalto em brasa.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/caso-contrario-1719111", "title": "Caso contr\u00e1rio", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-05-2016", "lead": "Em 2016 passam 400 anos sobre a morte de William Shakespeare. Esta \u00e9 n\u00e3o s\u00f3 uma oportunidade para comemorar um dos maiores dramaturgos de todos os tempos, mas tamb\u00e9m um momento para celebrar a extraordin\u00e1ria e cont\u00ednua influ\u00eancia de um homem que \u2013 recorrendo \u00e0 sua pr\u00f3pria descri\u00e7\u00e3o de J\u00falio C\u00e9sar \u2013 \u201ccavalga, amigo, o mundo estreito\u00a0como um outro\u00a0Colosso.\u201d", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/shakespeare-vive-1719102", "title": "Shakespeare vive", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "O ministro da Educa\u00e7\u00e3o anunciou esta segunda-feira que o Governo se prepara para apresentar, \u201cao longo desta semana\u201d, um novo modelo de avalia\u00e7\u00e3o dos alunos e do sistema. \u201cTeremos uma solu\u00e7\u00e3o integrada de avalia\u00e7\u00e3o e aferi\u00e7\u00e3o que chegar\u00e1 \u00e0 comunidade educativa como um todo e que n\u00e3o vai interferir com o bom funcionamento das escolas\u201d, disse Tiago Brand\u00e3o Rodrigues, no final de uma visita \u00e0 Escola Secund\u00e1ria da Baixa da Banheira, no concelho da Moita, ", "title": "Governo prop\u00f5e provas de aferi\u00e7\u00e3o e um s\u00f3 exame no ensino b\u00e1sico", "tag": "sociedade", "date": "01-05-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/governo-propoe-provas-de-afericao-e-so-um-exame-no-9-ano-1719148", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568ae7c80cf24fc3bc6cdc88/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-04-2016", "lead": "Transpar\u00eancia. Simplesmente \u201cTranspar\u00eancia\u201d. Este \u00e9 o nome de um grupo de trabalho que a C\u00e2mara de Lisboa criou no final do m\u00eas passado para estudar e propor a introdu\u00e7\u00e3o de melhorias na forma de comunicar entre o autarquia e os cidad\u00e3os. Institu\u00eddo por determina\u00e7\u00e3o do secret\u00e1rio-geral do munic\u00edpio, este \u00f3rg\u00e3o surge como uma iniciativa de natureza t\u00e9cnica, sem interven\u00e7\u00e3o dos vereadores eleitos, e \u00e9 composto exclusivamente por t\u00e9cnicos superiores da autarquia.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/cml-quer-melhorar-comunicacao-com-os-cidadao-1719146", "title": "CML quer melhorar comunica\u00e7\u00e3o com os cidad\u00e3os", "tag": "local"}, {"lead": "O candidato presidencial Sampaio da N\u00f3voa vinculou-se nesta segunda-feira \u00e0 converg\u00eancia da esquerda no debate televisivo com o comunista Edgar Silva, que sublinhou ter \"certificado de garantia\" do PCP, concordando ambos em recompensar melhor o trabalho face ao capital.", "title": "N\u00f3voa vincula-se \u00e0 converg\u00eancia da esquerda, Edgar Silva diz-se atestado pelo PCP", "tag": "politica", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/novoa-vinculase-a-convergencia-da-esquerda-edgar-silva-dizse-atestado-pelo-pcp-1719156", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568b13160cf2853e91440189/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Marcelo Rebelo de Sousa estaria disposto a promulgar a lei da adop\u00e7\u00e3o por casais do mesmo sexo se fosse Presidente da Rep\u00fablica e desde que estivesse garantido o interesse da crian\u00e7a. A posi\u00e7\u00e3o foi assumida durante o debate televisivo desta segunda-feira \u00e0 noite, com Marisa Matias. A candidata presidencial apoiada pelo Bloco de Esquerda confrontou o ex-l\u00edder do PSD com as declara\u00e7\u00f5es que fez enquanto comentador.", "title": "Marcelo deixaria passar adop\u00e7\u00e3o por casais do mesmo sexo", "tag": "politica", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-deixaria-passar-adopcao-por-casais-do-mesmo-sexo-1719155", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568b178a0cf24fc3bc6cdcf8/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Novak Djokovic\u00a0escolheu o Qatar ExxonMobil Open para abrir a \u00e9poca de 2016, onde tem a tarefa dif\u00edcil de repetir o excelente ano anterior, em que dominou o circuito ATP e conquistou tr\u00eas t\u00edtulos do Grand Slam. Para j\u00e1, no primeiro encontro em Doha, o seu estatuto de n\u00famero um do mundo n\u00e3o foi minimamente beliscado por Dustin Brown, 82.\u00ba do ranking, que cedeu ao fim de somente 51 minutos.", "title": "A primeira vit\u00f3ria de Djokovic", "tag": "desporto", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-primeira-vitoria-de-djokovic-1719149", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1022730?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A 3 de Junho do ano passado, Rafael Ben\u00edtez era um homem na sua cadeira de sonho. Madrileno e madridista, Rafa, que entrara no clube como jogador com 13 anos e que j\u00e1 tinha sido treinador da equipa B, estava no lugar que sempre quis. Emocionou-se quando foi apresentado no Bernab\u00e9u e prometeu ganhar t\u00edtulos com bom futebol. Florentino P\u00e9rez, o todo-poderoso (e vol\u00e1til) presidente do Real acreditava nele, \u201cum verdadeiro homem da casa\u201d. E continuou a declarar publicamente a confian\u00e7a no 10.\u00ba t\u00e9cnico que contratara, com sucessivas declara\u00e7\u00f5es p\u00fablicas nesse sentido. Sete meses e um dia depois de ser apresentado, Rafa tornou-se no 10.\u00ba t\u00e9cnico dispensado.", "title": "Rafa n\u00e3o sobreviveu aos votos de confian\u00e7a", "tag": "desporto", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rafa-nao-sobreviveu-aos-votos-de-confianca-1719154", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1022783?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Da primeira vez que Florentino P\u00e9rez apareceu ao lado de Zinedine Zidane, a 9 de Julho de 2001, n\u00e3o havia qualquer d\u00favida. Zidane era um \u201cgal\u00e1ctico\u201d que justificava todos os milh\u00f5es que o Real Madrid pagou por ele (11,5 mil milh\u00f5es de pesetas). Quinze anos depois, Florentino voltou a apresentar Zizou, mas noutra condi\u00e7\u00e3o, o de novo treinador do Real, mesmo que, como curr\u00edculo tenha apenas \u00e9poca e meia como treinador da filial na terceira divis\u00e3o espanhola. O franc\u00eas rende no cargo Rafael Ben\u00edtez, cujo reinado ef\u00e9mero no clube durou apenas sete meses e que chegou ao fim nesta segunda-feira, depois de resultados frustrantes, o \u00faltimo dos quais um empate (2-2) no Mestalla frente ao Val\u00eancia.", "title": "Florentino escolheu Zidane, o \u201cgal\u00e1ctico\u201d sem experi\u00eancia", "tag": "desporto", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/florentino-escolheu-zidane-o-galactico-sem-experiencia-1719150", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568ac66f0cf2344fbd2dc66d/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-04-2016", "lead": "A Direc\u00e7\u00e3o-Geral do Consumidor emitiu uma recomenda\u00e7\u00e3o aos operadores econ\u00f3micos para que respeitem a legisla\u00e7\u00e3o quando publicitam os seus produtos e servi\u00e7os, em particular no que respeita ao tamanho reduzido das letras usadas nas mensagens publicit\u00e1rias.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/letras-pequeninas-dos-anuncios-desrespeitam-lei-1719152", "title": "Letras pequeninas dos an\u00fancios desrespeitam lei", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Filipe II de Espanha, I de Portugal (1527-1598), era um cat\u00f3lico fervoroso, um monarca instru\u00eddo e culto. Dono de um vasto imp\u00e9rio, era tamb\u00e9m um amante das artes. Apesar da complicada situa\u00e7\u00e3o financeira de Espanha, cujas guerras que travava em v\u00e1rias frentes exigiam muito dinheiro, foram v\u00e1rias as obras de arte que o rei encomendou e adquiriu. Entre elas, pinturas de Jheronymus Bosch.", "title": "\u00c0 procura do Bosch verdadeiro, entre pol\u00e9micas e surpresas", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/bosch-1718815", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1022695?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma empresa prop\u00f4s-se p\u00f4r \u201cPortugal a sorrir\u201d, promovendo para o efeito um cart\u00e3o de sa\u00fade que proporcionaria uma s\u00e9rie de servi\u00e7os gr\u00e1tis, como check-up dent\u00e1rio e extrac\u00e7\u00e3o de dentes, mas a Entidade Reguladora da Sa\u00fade (ERS) considerou que este tipo de \"propaganda\u201d n\u00e3o respeita o regime jur\u00eddico da publicidade em sa\u00fade e a lei de defesa do consumidor. Por isso instou a sociedade comercial em causa a abster-se de difundir, no futuro, publicidade com os \"v\u00edcios\" identificados, que incluem \"a viola\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios de veracidade, da licitude e da objectividade da informa\u00e7\u00e3o\".", "title": "ERS veta publicidade de empresa que quis p\u00f4r \u201cPortugal a sorrir\u201d", "tag": "sociedade", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ers-veta-publicidade-de-empresa-que-quis-por-portugal-a-sorrir-1719151", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/798739?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O debate desta segunda-feira entre os candidatos presidenciais Maria de Bel\u00e9m e Henrique Neto, ambos militantes socialistas, ficou marcado por ataques do empres\u00e1rio \u00e0 ex-ministra da Sa\u00fade, que acusou de ser uma candidata de fac\u00e7\u00e3o dentro do PS.", "title": "Henrique Neto acusa Maria de Bel\u00e9m de ser candidata de fac\u00e7\u00e3o", "tag": "politica", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/henrique-neto-acusa-maria-de-belem-de-ser-candidata-de-faccao-1719153", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568b10f30cf2344fbd2dc6fd/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Directora regional da Cultura do Norte entre 2009 e 2013, a arquitecta e arque\u00f3loga Paula Silva foi nomeada para o cargo de directora-geral do Patrim\u00f3nio Cultural, em regime de substitui\u00e7\u00e3o, por despacho do ministro da Cultura, anunciou esta segunda-feira o gabinete de Jo\u00e3o Soares.", "title": "Paula Silva \u00e9 a nova directora-geral do Patrim\u00f3nio Cultural", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/paula-silva-e-a-nova-directorageral-do-patrimonio-cultural-1719145", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1022726?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ano de 2016 j\u00e1 vinha sendo apontado como aquele em que a economia mundial e os mercados financeiros internacionais ter\u00e3o de enfrentar diversas amea\u00e7as, mas poucos adivinhariam que os riscos se tornariam assim t\u00e3o evidentes no primeiro dia \u00fatil do ano.", "title": "Quatro dias no ano e os emergentes j\u00e1 est\u00e3o a assustar a economia mundial", "tag": "economia", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/quatro-dias-no-ano-e-os-emergentes-ja-estao-a-assustar-a-economia-mundial-1719147", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568b08e60cf2344fbd2dc6f6/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Concluir o ensino secund\u00e1rio numa escola de outro pa\u00eds \u00e9 um dos desafios lan\u00e7ado pelo movimento United World Colleges (UWC), que este ano tem 14 vagas destinadas a alunos portugueses entre os 16 e os 18 anos, 11 das quais com bolsas que cobrem entre 25% a 100% das despesas. O processo de candidaturas inicia-se nesta segunda-feira e decorrer\u00e1 at\u00e9 17 de Janeiro.", "title": "Existem 14 vagas para concluir o secund\u00e1rio l\u00e1 fora", "tag": "sociedade", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/existem-14-vagas-para-concluir-o-secundario-la-fora-1719039", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/386711?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O mau tempo que est\u00e1 a assolar Portugal continental j\u00e1 provocou um desalojado e o corte de v\u00e1rias estradas, principalmente no norte do pa\u00eds.", "title": "Mau tempo provoca um desalojado e corte de v\u00e1rias estradas", "tag": "sociedade", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mau-tempo-provoca-um-desalojado-e-corte-de-varias-estradas-1719144", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568ae6c10cf24fc3bc6cdc87/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O jogo V. Guimar\u00e3es-Benfica, para o campeonato, terminou no passado s\u00e1bado, mas continua a dar que falar. Depois de o treinador dos minhotos, S\u00e9rgio Concei\u00e7\u00e3o, ter acusado o \u00e1rbitro da partida de lhe ter dirigido insultos, nesta ter\u00e7a-feira \u00e9 a vez de o presidente do clube, J\u00falio Mendes, abordar o tema.", "title": "Caso Xistra ser\u00e1 abordado na ter\u00e7a-feira pela direc\u00e7\u00e3o do Vit\u00f3ria", "tag": "desporto", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/caso-xistra-sera-abordado-na-tercafeira-pela-direccao-do-vitoria-1719142", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1022720?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os encontros dos quartos-de-final da Ta\u00e7a de Portugal v\u00e3o disputar-se todos a 13 de Janeiro, uma quarta-feira, com o Boavista a receber o FC Porto \u00e0s 20h30.", "title": "Quartos-de-final da Ta\u00e7a marcados para dia 13", "tag": "desporto", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/quartosdefinal-da-taca-marcados-para-dia-13-1719141", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1022719?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-04-2016", "lead": "No fundo s\u00e3o dois pa\u00edses que lutam para ser a pot\u00eancia regional dominante ou, pelo menos, para evitar que o outro o consiga ser. Como se de dois jogadores de xadrez se tratasse, a Ar\u00e1bia Saudita e o Ir\u00e3o v\u00e3o fazendo um jogo perigoso de luta pela supremacia regional, tendo como tabuleiro uma regi\u00e3o fracturada por s\u00e9culos de confronto entre sunitas e xiitas. E cada movimento, cada jogada, cada execu\u00e7\u00e3o s\u00e3o feitos com uma frieza e um calculismo com o \u00fanico intuito de perseguir esse fim e tentar, em nome da religi\u00e3o e da suposta luta contra o terrorismo, arregimentar aliados e conseguir benesses e cumplicidades em Washington e Moscovo. E pelo meio ainda se aproveita para desviar as aten\u00e7\u00f5es para os problemas dom\u00e9sticos.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/de-riad-a-teerao-sem-passar-por-damasco-1719139", "title": "De Riad a Teer\u00e3o, sem passar por Damasco", "tag": "mundo"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Gaia est\u00e1 a enfrentar cr\u00edticas pela op\u00e7\u00e3o de instalar o festival Mar\u00e9s Vivas no novo parque urbano que pretende criar, nos pr\u00f3ximos meses, no Cabedelo, numa zona adjacente \u00e0 Reserva Natural do Estu\u00e1rio do Douro. A Quercus, e acad\u00e9micos ligados ao estudo das aves temem o efeito do ru\u00eddo e da presen\u00e7a humana na avifauna, em plena \u00e9poca de nidifica\u00e7\u00e3o e repouso de esp\u00e9cies que usam esta zona h\u00famida integrada, desde 2012, na Rede Nacional de \u00c1reas Protegidas. A c\u00e2mara garante que a reserva n\u00e3o ser\u00e1 mais afectada do que foi at\u00e9 agora, com a realiza\u00e7\u00e3o do festival a centenas de metros da nova localiza\u00e7\u00e3o.", "title": "Quercus e investigadores das aves p\u00f5em em causa nova localiza\u00e7\u00e3o do Mar\u00e9s Vivas", "tag": "local", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/quercus-e-investigadores-das-aves-poem-em-causa-nova-localizacao-do-mares-vivas-1719132", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1022703?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O sector autom\u00f3vel teve em 2015 o terceiro ano de recupera\u00e7\u00e3o, com as vendas a voltarem a superar a barreira dos 200 mil ve\u00edculos, somando ligeiros de passageiros, comerciais ligeiros e ve\u00edculos pesados de mercadorias e passageiros, segundo o balan\u00e7o anual publicado nesta segunda-feira pela Associa\u00e7\u00e3o Autom\u00f3vel de Portugal (ACAP).", "title": "Mercado autom\u00f3vel cresceu 24%, com abrandamento na recta final de 2015", "tag": "economia", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/mercado-automovel-cresceu-24-com-abrandamento-na-recta-final-de-2015-1719135", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1022704?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pouco mais de tr\u00eas meses depois de ter vindo a p\u00fablico que a Volkswagen manipulou os testes de gases nocivos, o Departamento de Justi\u00e7a norte-americano apresentou uma queixa contra a empresa germ\u00e2nica.\u00a0", "title": "Estados Unidos apresentam queixa contra Volkswagen por manipula\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es", "tag": "economia", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/estados-unidos-processam-volkswagen-por-manipulacao-de-emissoes-1719127", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1022706?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "V\u00e1rios legisladores franceses que apoiam uma pol\u00e9mica proposta de revis\u00e3o constitucional para permitir a retirada da nacionalidade a quem for condenado por crimes de terrorismo querem ir ainda mais longe do que o Governo do Presidente Fran\u00e7ois Hollande, e aplicar essa puni\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas aos detentores de dois passaportes mas a todos os cidad\u00e3os da rep\u00fablica \u2013 ou seja, tamb\u00e9m \u00e0queles que n\u00e3o possuem outra nacionalidade para al\u00e9m da francesa.", "title": "Em Fran\u00e7a j\u00e1 se fala em tornar ap\u00e1tridas todos os condenados por terrorismo", "tag": "mundo", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/polemica-aumenta-com-ideia-de-retirar-a-nacionalidade-a-todos-os-franceses-condenados-por-terrorismo-1719134", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1022705?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando o rei Salman tomou posse, h\u00e1 um ano, o analista saudita Aimen Dean escreveu que a Ar\u00e1bia Saudita iria \u201cassumir uma posi\u00e7\u00e3o mais combativa em rela\u00e7\u00e3o ao Ir\u00e3o e aos seus aliados\u201d. A 26 de Mar\u00e7o, enquanto o ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros iraniano, Mohammad Zarif, estava na Su\u00ed\u00e7a a discutir o acordo sobre o programa nuclear iraniano \u2013 assinado a 14 de Junho \u2013, avi\u00f5es sauditas come\u00e7avam a largar bombas sobre os rebeldes houthis, tribo iemenita de confiss\u00e3o xiita, que Riad acusa Teer\u00e3o de financiar e controlar.", "title": "Aliados da Ar\u00e1bia Saudita rompem com o Ir\u00e3o", "tag": "mundo", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/aliados-de-riad-rompem-com-teerao-1719131", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568b11920cf2c7a8f0f077d8/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "No \u00faltimo dia de 2015, o petroleiro Theo T partiu do porto da cidade de Corpus Christi, no Texas, em direc\u00e7\u00e3o a It\u00e1lia. O cargueiro leva a primeira a primeira exporta\u00e7\u00e3o norte-americana de crude, depois de quatro d\u00e9cadas de proibi\u00e7\u00e3o.", "title": "40 anos depois, Estados Unidos voltaram a exportar petr\u00f3leo", "tag": "economia", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/40-anos-depois-estados-unidos-voltaram-a-exportar-petroleo-1719125", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1022689?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 um ano, a hist\u00f3ria escrevia-se num tom diferente: as bilheteiras dos EUA e de Portugal contra\u00edam-se, com menos receitas e menos espectadores para o cinema mundial. Mas 2015 foi n\u00e3o s\u00f3 um ano de recupera\u00e7\u00e3o como um ano de recordes. Pela primeira vez na hist\u00f3ria do cinema, as receitas brutas de bilheteira de todo o mundo ultrapassaram os 34,8 mil milh\u00f5es de euros e houve mais gente nas salas americanas e chinesas, os dois maiores mercados do mundo, e tamb\u00e9m nos cinemas portugueses.", "title": "O cinema nunca fez tanto dinheiro em todo o mundo como em 2015", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-cinema-nunca-rendeu-tanto-em-todo-o-mundo-quanto-em-2015-1719090", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1022637?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O lateral esquerdo argentino Jonathan Silva foi nesta segunda-feira apresentado como jogador do Boca Juniors, chegando ao clube de Buenos Aires, por seis meses, por empr\u00e9stimo do Sporting.", "title": "Jonathan Silva apresentado no Boca Juniors", "tag": "desporto", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jonathan-silva-apresentado-no-boca-junior-1719133", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1022694?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "At\u00e9 31 de Dezembro, data limite para o registo dos contratos de arrendamento e respectiva emiss\u00e3o de recibos electr\u00f3nicos de renda sem multa, foram registados 552.201 arrendamentos activos, que corresponderam a 3,9 milh\u00f5es de recibos electr\u00f3nicos, no valor total de 37,2 milh\u00f5es de euros.", "title": "Contratos de arrendamento registados no Portal das Finan\u00e7as ultrapassam os 552 mil", "tag": "economia", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/contratos-de-arrendamento-registados-no-portal-das-financas-ultrapassam-os-552-mil-1719129", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/385285?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal ocupa o d\u00e9cimo lugar na lista dos 23 melhores pa\u00edses do Mundo para os reformados viverem da revista\u00a0International Living. O ranking, este ano liderado pelo Panam\u00e1, analisa dez vari\u00e1veis, e \u00e9 nas infra-estruturas e no estilo de vida saud\u00e1vel que Portugal ganha mais pontos como \u201cpara\u00edso da reforma\u201d.", "title": "Portugal no top-10 dos melhores destinos do mundo para viver a reforma", "tag": "sociedade", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/portugal-no-top-dez-dos-melhores-destinos-do-mundo-para-reformados-1719130", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1022692?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O debate entre os candidatos presidenciais Marisa Matias e Sampaio da N\u00f3voa, transmitido a 1 de Janeiro pela RTP1, foi o mais visto de todos os realizados at\u00e9 domingo, de acordo com dados da GfK tratados pela ag\u00eancia de meios e\u00a0an\u00e1lise de mercados Carat.", "title": "Debate entre Marisa Matias e Sampaio da N\u00f3voa na RTP1 foi o mais visto", "tag": "politica", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/debate-entre-marisa-matias-e-sampaio-da-novoa-na-rtp1-foi-o-mais-visto-1719122", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/990822?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica condecora na ter\u00e7a-feira onze personalidades que \"contribu\u00edram para o \u00eaxito da integra\u00e7\u00e3o europeia\", por ocasi\u00e3o dos 30 anos da ades\u00e3o de Portugal nas Comunidades Europeias.", "title": "Cavaco condecora personalidades que contribu\u00edram para a integra\u00e7\u00e3o europeia", "tag": "politica", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cavaco-condecora-personalidades-que-contribuiram-para-a-integracao-europeia-1719128", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/764396?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Sampaio da N\u00f3voa acusou nesta segunda-feira Marcelo Rebelo de Sousa de s\u00f3 gostar de se ouvir a si pr\u00f3prio, questionando as garantias que d\u00e1 quem faz \"uma campanha auto-suficiente e sem ouvir ningu\u00e9m\".", "title": "Sampaio da N\u00f3voa acusa Marcelo de s\u00f3 gostar de se ouvir a si pr\u00f3prio", "tag": "politica", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sampaio-da-novoa-acusa-marcelo-de-so-gostar-de-se-ouvir-a-si-proprio-1719126", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/723877?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PS re\u00fane-se em Comiss\u00e3o Nacional no s\u00e1bado, em Lisboa, durante a qual se proceder\u00e1 \u00e0 an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o de um conjunto de regulamentos com especial incid\u00eancia nos congressos federativos deste partido.", "title": "PS re\u00fane-se em Comiss\u00e3o Nacional no s\u00e1bado em Lisboa", "tag": "politica", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ps-reunese-em-comissao-nacional-no-sabado-em-lisboa-1719123", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/375341?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Num aviso \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, a\u00a0Protec\u00e7\u00e3o\u00a0Civil refere que,\u00a0para os pr\u00f3ximos dias, est\u00e1 prevista a queda de neve nas regi\u00f5es do norte acima dos 800 metros e forma\u00e7\u00e3o de geada durante a noite, sendo expect\u00e1vel desconforto t\u00e9rmico devido \u00e0 descida acentuada da temperatura m\u00ednima, sobretudo nas terras altas, associada ao vento forte.\u00a0", "title": "Protec\u00e7\u00e3o Civil avisa popula\u00e7\u00e3o para neve, chuva e agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima", "tag": "sociedade", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/proteccao-civil-avisa-populacao-para-neve-chuva-e-agitacao-maritima-1719120", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/367241?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Donald Trump, um dos candidatos republicanos \u00e0 presid\u00eancia dos Estados Unidos, divulgou esta segunda-feira o seu primeiro an\u00fancio televisivo de campanha, centrado nas suas duas propostas de campanha mais pol\u00e9micas sobre os mu\u00e7ulmanos e a imigra\u00e7\u00e3o ilegal.", "title": "Trump igual a si pr\u00f3prio no primeiro an\u00fancio televisivo de campanha", "tag": "mundo", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/trump-igual-a-si-proprio-no-primeiro-anuncio-televisivo-de-campanha-1719113", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "O relator especial das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a situa\u00e7\u00e3o dos direitos humanos na Palestina, Makarim Wibisono, apresentou esta-segunda-feira a sua demiss\u00e3o do cargo, por n\u00e3o ter conseguido autoriza\u00e7\u00e3o de Israel para aceder a territ\u00f3rio ocupado da Palestina.", "title": "Relator da ONU para a Palestina demite-se e acusa Israel de entraves", "tag": "mundo", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/relator-da-onu-para-a-palestina-demitese-e-acusa-israel-de-entraves-1719116", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1022675?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A multinacional norte-americana General Motors (GM) e a Lyft anunciaram esta segunda-feira uma parceria para desenvolverem uma rede de partilha de viaturas aut\u00f3nomas nos Estados Unidos. No \u00e2mbito do acordo, a GM vai investir 500 milh\u00f5es de d\u00f3lares na Lyft e ocupar um lugar na direc\u00e7\u00e3o da empresa, tida como uma das principais rivais da Uber.", "title": "General Motors e Lyft anunciam parceria para rede de partilha de viaturas aut\u00f3nomas", "tag": "tecnologia", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/general-motors-e-lyft-anunciam-parceria-para-rede-de-partilha-de-viaturas-autonomas-1719109", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1022650?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Teatro Viriato entra em 2016 disposto a assumir o risco\u00a0\u2013 \"muito controlado, porque\u00a0j\u00e1 acompanhamos o trabalho destes artistas h\u00e1 muito tempo\", sublinhou o director Paulo Ribeiro\u00a0\u2013 de uma programa\u00e7\u00e3o dominada por estreias absolutas. A core\u00f3grafa\u00a0Clara Andermatt\u00a0\u00e9 uma das figuras muito l\u00e1 de casa (foi a artista residente do Viriato em 2015) que ali mostrar\u00e1 em primeira m\u00e3o a sua nova cria\u00e7\u00e3o,\u00a0Graeme Pulleyn; e ", "title": "Resolu\u00e7\u00e3o do Teatro Viriato para 2016: apostar nas estreias", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/resolucao-do-teatro-viriato-para-2016-apostar-nas-estreias-1719112", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1022660?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Parlamento vai debater e votar na pr\u00f3xima quinta-feira dois projectos de lei, um do PS e outro do Bloco de Esquerda, que pretendem travar as situa\u00e7\u00f5es em que as pessoas se arriscam a perder a habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria por d\u00edvidas ao fisco e \u00e0 Seguran\u00e7a Social.\u00a0As duas propostas s\u00e3o distintas, mas convergem no ", "title": "Parlamento discute trav\u00e3o \u00e0s penhoras de casas por d\u00edvidas ao fisco", "tag": "economia", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/parlamento-discute-travao-as-penhoras-de-casas-por-dividas-ao-fisco-1719108", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568ae8e90cf2853e9144014c/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Artur Mas deu nesta segunda-feira o \u00faltimo passo que faltava para tornar inevit\u00e1vel a repeti\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es regionais na Catalunha, j\u00e1 em Mar\u00e7o, ao anunciar que n\u00e3o desiste de se candidatar a um novo mandato \u00e0 frente da Generalitat, hip\u00f3tese rejeitada em definitivo pelo pequeno partido independentista de cujo apoio dependia a sua elei\u00e7\u00e3o.", "title": "Artur Mas agarra-se \u00e0 Generalitat e torna inevit\u00e1veis novas elei\u00e7\u00f5es na Catalunha", "tag": "mundo", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/artur-mas-agarrase-a-generalitat-e-torna-inevitaveis-novas-eleicoes-na-catalunha-1719106", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1022649?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal da Rela\u00e7\u00e3o de Guimar\u00e3es confirmou a condena\u00e7\u00e3o de um empres\u00e1rio a tr\u00eas anos de pris\u00e3o por fuga ao IVA, ficando a pena suspensa se pagar 387.503 euros ao Estado. Numa nota informativa publicada no seu site, a Procuradoria-Geral Distrital do Porto refere que os factos se reportam \u00e0 actividade que o arguido desenvolveu em 2008 e 2009, atrav\u00e9s de uma sociedade comercial que se dedicava ao com\u00e9rcio por grosso de equipamento electr\u00f3nico. \"O arguido montou um esquema ardiloso que aproveitava o regime de livre circula\u00e7\u00e3o de mercadorias entre Estados da Uni\u00e3o Europeia e o inerente regime de IVA nas transac\u00e7\u00f5es intracomunit\u00e1rias, segundo o qual as transac\u00e7\u00f5es entre operadores de Estados-membros est\u00e3o, por regra, isentas de IVA, sendo devida a tributa\u00e7\u00e3o apenas no Estado-membro de destino da mercadoria\", explica a Procuradoria.O empres\u00e1rio adquiria mercadoria em Estados-membros da Uni\u00e3o Europeia e procedia \u00e0 sua aliena\u00e7\u00e3o em Portugal ou noutros Estados-membros. \"Forjava depois documentos contabil\u00edsticos e de transporte para iludir a administra\u00e7\u00e3o fiscal, criando a apar\u00eancia de situa\u00e7\u00e3o fiscal em que o IVA n\u00e3o era devido\", refere ainda a mesma nota. O arguido foi condenado, por fraude fiscal qualificada, a tr\u00eas anos de pris\u00e3o, uma pena suspensa na sua execu\u00e7\u00e3o por igual per\u00edodo mas subordinada ao dever de pagar ao Estado, no prazo de 30 dias, a quantia de 387.503 euros, a t\u00edtulo de IVA em falta. O tribunal condenou-o ainda pelo crime de falsifica\u00e7\u00e3o de documentos na pena de 200 dias de multa, \u00e0 raz\u00e3o di\u00e1ria de 100 euros, num total de 20 mil euros.", "title": "Confirmada condena\u00e7\u00e3o de empres\u00e1rio que fugiu a 387 mil euros de IVA", "tag": "sociedade", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/confirmada-condenacao-de-empresario-que-fugiu-a-387-mil-euros-de-iva-1719110", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/742328?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Momentos depois de um protesto pac\u00edfico de cerca de cem rancheiros numa zona rural e isolada do Oregon, no Oeste dos Estados Unidos, um grupo de activistas anti-governo pediu a quem se quisesse erguer contra o poder de Washington que tomasse com eles um edif\u00edcio p\u00fablico. Estava-se no in\u00edcio da tarde de s\u00e1bado e o espa\u00e7o da ag\u00eancia estatal que gere os terrenos p\u00fablicos no condado de Burns estava encerrado e vazio. Cerca de 25 pessoas ocuparam a pequena cabine com armas, carros e mantimentos. Est\u00e3o l\u00e1 h\u00e1 j\u00e1 tr\u00eas dias e prometem n\u00e3o sair antes de \u201cdevolverem a terra \u00e0s pessoas\u201d. Nem que isso leve anos. \u00a0", "title": "A ocupa\u00e7\u00e3o armada dos irm\u00e3os Bundy come\u00e7ou porque as chaves estavam l\u00e1", "tag": "mundo", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/protesto-em-zona-rural-dos-estados-unidos-acaba-em-ocupacao-armada-1719099", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1022641?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico acusou um jovem de esfaquear, pelo menos sete vezes, o ex-companheiro da m\u00e3e, em Setembro de 2015 em Valongo, distrito do Porto. O crime aconteceu a 26 de Setembro, pelas 21h30, em Campo, Valongo, tendo o rapaz de 21 anos esfaqueado, \"pelo menos sete vezes\", nas costas, barriga e zona lateral do corpo um homem que, \u00e0 data, era seu padrasto, na sequ\u00eancia de uma discuss\u00e3o familiar, anunciou a Procuradoria-Geral Distrital do Porto esta segunda-feira. O jovem estava \"desavindo\" com o padrasto desde Junho. \"S\u00f3 parou a sua ac\u00e7\u00e3o por ter sido agarrado e retirado de cima do corpo da v\u00edtima e esta s\u00f3 n\u00e3o morreu por via do imediato socorro m\u00e9dico que lhe foi prestado, n\u00e3o estando ainda consolidadas as les\u00f5es que sofreu\", adianta a mesma fonte de informa\u00e7\u00e3o.", "title": "Minist\u00e9rio P\u00fablico acusa jovem de esfaquear padrasto", "tag": "sociedade", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministerio-publico-acusa-jovem-de-esfaquear-padrasto-1719107", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/862434?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um ano depois, o Barcelona voltou a ter a possibilidade de inscrever jogadores e os respons\u00e1veis pela equipa catal\u00e3 n\u00e3o perderam tempo: de uma assentada, 76 atletas foram inscritos nos v\u00e1rios escal\u00f5es dos \"blaugrana\u201d.", "title": "Barcelona inscreve 76 jogadores", "tag": "desporto", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/barcelona-inscreve-76-jogadores-1719105", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1022645?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 muitos\u00a0anos que se dedica \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o, mas hoje Olivier Costa \u00e9, naturalmente, mais empres\u00e1rio do que chef, tendo em conta a sua j\u00e1 vasta gama de restaurantes: Olivier Avenida, Guilty, Yakuza (no Algarve e em Lisboa), KOB (Knowledge of Beef), Petit Palais, Reserva, Praia \u2013 Sea, Salt and Pepper. \u201cA minha linha \u00e9 comercial, bons produtos, bom servi\u00e7o, boa decora\u00e7\u00e3o e bom ambiente. \u00c9 uma f\u00f3rmula de sucesso em qualquer parte\u201d, explica. A sua intensa actividade profissional n\u00e3o o impede de continuar a praticar golfe de bom n\u00edvel \u2013 \u00e9 um 5 de no antigo palacete de Medeiros e Almeida, perto da Avenida da Liberdade, em Lisboa.\u00a0", "title": "Olivier queria patrocinar Ricardo Melo Gouveia", "tag": "desporto", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/olivier-queria-patrocinar-ricardo-melo-gouveia-1719114", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1022732?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O espanhol Joaquim Rodr\u00edguez vai liderar a forma\u00e7\u00e3o russa da Katusha na 42.\u00aa edi\u00e7\u00e3o da Volta ao Algarve em bicicleta, a disputar entre 17 e 21 de Fevereiro, confirmou nesta segunda-feira a organiza\u00e7\u00e3o.", "title": "\"Purito\" Rodr\u00edguez confirmado na Volta ao Algarve", "tag": "desporto", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/purito-rodriguez-confirmado-na-volta-ao-algarve-1719104", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1022644?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O halterofilista sul-coreano Sa Jae-Hyouk, campe\u00e3o ol\u00edmpico na categoria de -77 kg nos Jogos Pequim2008, foi suspenso por 10 anos por ter agredido um outro atleta, anunciou nesta segunda-feira a federa\u00e7\u00e3o do seu pa\u00eds.", "title": "Campe\u00e3o ol\u00edmpico suspenso por 10 anos por agress\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/campeao-olimpico-suspenso-por-10-anos-por-agressao-1719101", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1022642?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jimmy Butler bateu no domingo um dos recordes de Michael Jordan nos Bulls, ao marcar 40 pontos na segunda parte na vit\u00f3ria da equipa de Chicago sobre os Toronto Raptors (115-113), na NBA.", "title": "Jimmy Butler bate recorde de Michael Jordan nos Bulls", "tag": "desporto", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jimmy-butler-bate-recorde-de-michael-jordan-nos-bulls-1719097", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1022639?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Rafael Ben\u00edtez deixou nesta segunda-feira de ser treinador do Real Madrid. O an\u00fancio foi feito ao final da tarde por Florentino P\u00e9rez, presidente do clube \u201cmerengue\u201d, que designou como sucessor de Rafa o franc\u00eas Zinedine Zidane, at\u00e9 agora t\u00e9cnico do Real Madrid Castilla.", "title": "Oficial: Ben\u00edtez sai do Real Madrid, Zidane \u00e9 o sucessor", "tag": "desporto", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/imprensa-espanhola-da-saida-de-benitez-como-certa-1719092", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1022702?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara Municipal da P\u00f3voa de Varzim anunciou esta segunda-feira os 13 finalistas do pr\u00e9mio liter\u00e1rio do 17.\u00ba Correntes d\u2019Escritas, seleccionados de um total de 170 obras candidatas ao galard\u00e3o no valor de 20 mil euros.", "title": "Pr\u00e9mio liter\u00e1rio Correntes d\u2019Escritas com 13 finalistas de 170 candidatos", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/premio-literario-correntes-descritas-com-13-finalistas-de-170-candidatos-1719091", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1022636?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O corpo de uma pessoa ainda por identificar foi encontrado nesta segunda-feira dentro de uma autocaravana na praia de Carre\u00e7o, Viana do Castelo, num caso que est\u00e1 j\u00e1 a ser investigado pela PJ, disseram fontes policiais e da protec\u00e7\u00e3o civil.", "title": "Corpo encontrado dentro de uma autocaravana em praia de Viana", "tag": "sociedade", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/corpo-encontrado-dentro-de-uma-autocaravana-em-praia-de-viana-1719093", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568b03480cf2344fbd2dc6eb/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Um curt\u00edssimo pr\u00f3logo de 11 quil\u00f3metros e uma primeira etapa cancelada devido \u00e0s m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas davam um sabor ins\u00edpido ao Dakar 2016. Mas o m\u00edtico rali teve finalmente o seu verdadeiro arranque, com uma segunda etapa que trouxe de volta a competi\u00e7\u00e3o a s\u00e9rio. Embora a organiza\u00e7\u00e3o tenha decidido encurtar o percurso cronometrado, devido \u00e0 chuva abundante que caiu no domingo, Ruben Faria (Husqvarna) foi um dos protagonistas da jornada e lutou at\u00e9 ao fim pela vit\u00f3ria na etapa, mas acabaria relegado para o segundo lugar por Toby Price (KTM). O australiano ascendeu \u00e0 lideran\u00e7a da geral, com escassos dois segundos de vantagem sobre o piloto algarvio.", "title": "Ruben Faria sentiu-se em casa e S\u00e9bastien Loeb fez estreia de sonho", "tag": "desporto", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ruben-faria-mantem-segunda-posicao-no-dakar-1719089", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1022634?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Educa\u00e7\u00e3o anunciou esta segunda-feira que \u201cest\u00e3o reunidas as condi\u00e7\u00f5es\u201d para regularizar os pagamentos em atraso de financiamento ao ensino art\u00edstico. Em declara\u00e7\u00f5es aos jornalistas, no final de uma visita \u00e0 Escola Secund\u00e1ria da Baixa da Banheira, no concelho da Moita, Tiago Brand\u00e3o Rodrigues informou que o Tribunal de Contas j\u00e1 deu visto pr\u00e9vio ao pagamento \u00e0 \u201cgeneralidade das escolas\u201d e que algumas j\u00e1 receberam as verbas. \u201cOs pagamentos come\u00e7aram a ser feitos j\u00e1 antes da passagem do ano, a seguir ao Natal. Basicamente tivemos o visto pr\u00e9vio do Tribunal de Contas e com isso foi poss\u00edvel come\u00e7ar a fazer os pagamentos \u00e0s escolas do ensino art\u00edstico\".", "title": "Ministro garante verbas para ensino art\u00edstico e novo modelo de avalia\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministro-garante-verbas-para-ensino-artistico-e-novo-modelo-de-avaliacao-1719088", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568a89ea0cf2344fbd2db78d/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O homem n\u00e3o p\u00e1ra. Tudo indica que 2016 ser\u00e1 mais uma temporada em grande para o ingl\u00eas Damon Albarn que este ano viu regressar em for\u00e7a os seus Blur. Como se n\u00e3o bastasse o facto de estar a ser registado um novo \u00e1lbum dos Gorillaz, onde \u00e9 o protagonista, tamb\u00e9m foi confirmado pelo pr\u00f3prio que est\u00e1 a trabalhar num novo disco de um outro seu projecto, The Good, the Bad & the Queen, ideia desenvolvida em 2007 na companhia daquele que foi o baixista dos Clash, Paul Simonon, do guitarrista dos Verve, Simon Tong, e do baterista Tony Allen, figura tutelar do afro-beat que acompanhou Fela Kuti, enquanto este foi vivo, e que depois prosseguiu uma excelente carreira em nome pr\u00f3prio.\u00a0Os quatro estiveram juntos pela \u00faltima vez em Novembro de 2011, quando tocaram em Londres. ", "title": "O bom, o mau e o rei Damon Albarn", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-bom-o-mau-e-o-rei-damon-albarn-1718233", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1020352?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os respons\u00e1veis da Administra\u00e7\u00e3o americana dizem temer que a abrupta escalada na tens\u00e3o entre a Ar\u00e1bia Saudita e o Ir\u00e3o possa ter repercuss\u00f5es que se estendam \u00e0 luta contra o Estado Isl\u00e2mico, aos esfor\u00e7os diplom\u00e1ticos para p\u00f4r fim \u00e0 guerra na S\u00edria e a iniciativas mais abrangentes para estabilizar o M\u00e9dio Oriente.", "title": "EUA temem repercuss\u00f5es da escalada de tens\u00e3o entre Riad e Teer\u00e3o", "tag": "mundo", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/estados-unidos-temem-que-tensoes-com-o-irao-prejudiquem-luta-contra-o-estado-islamico-1719083", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568a71e40cf2c7a8f0f062be/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "No dia 7 de Janeiro, o mundo descobria o ", "title": "Charlie Hebdo: \u201cUm ano depois, o assassino continua \u00e0 solta\u201d", "tag": "mundo", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/charlie-hebdo-um-ano-depois-o-assassino-continua-a-solta-1719085", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568a90f50cf2853e9143ffb2/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Uma equipa de investigadores japoneses do instituto RIKEN viu ser-lhe atribu\u00edda a paternidade da descoberta do elemento 113 da tabela peri\u00f3dica, bem como o direito de dar agora o nome ao novo elemento \u2013 anunciou a Uni\u00e3o Internacional de Qu\u00edmica Pura e Aplicada (IUPAC, na sigla em ingl\u00eas). \u00c9 a primeira vez que um elemento \u00e9 descoberto na \u00c1sia.", "title": "Paternidade do elemento 113 atribu\u00edda a japoneses", "tag": "ciencia", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/paternidade-do-elemento-113-atribuida-a-japoneses-1719084", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1022606?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 \u00e9 uma tradi\u00e7\u00e3o o co-fundador do Facebook estabelecer no in\u00edcio de cada ano objectivos que quer concretizar nos meses que se seguem. Aprender Mandarim, ler dois livros por m\u00eas ou conhecer uma pessoa todos os dias foram alguns dos seus desafios pessoais no passado, mas no arranque de 2016 Mark Zuckerberg vai um pouco mais longe e quer apostar na intelig\u00eancia artificial.", "title": "Mark Zuckerberg quer um assistente digital como o do Homem de Ferro", "tag": "tecnologia", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/mark-zuckerberg-quer-um-assistente-digital-como-o-do-homem-de-ferro-1719081", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/900480?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico anunciou esta segunda-feira que acusou 57 arguidos no \u00e2mbito do processo conhecido como ", "title": "Pinto da Costa e director-geral da SAD do Porto acusados de recurso a seguran\u00e7a ilegal", "tag": "sociedade", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/pgr-confirma-acusacoes-no-ambito-da-operacao-fenix-que-inclui-pinto-da-costa-1719082", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568a71690cf2344fbd2db3fe/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O m\u00ednimo que se pode dizer \u00e9 que nunca foi entusiasmante a rela\u00e7\u00e3o da poesia portuguesa com o que se poderia chamar um enfoque social, ou pol\u00edtico. Na melhor das hip\u00f3teses, os produtos da op\u00e7\u00e3o por esses temas revelaram-se frouxas tentativas, ou esfor\u00e7ados trabalhos de frustrante laborat\u00f3rio. Com as honrosas excep\u00e7\u00f5es da praxe, a nossa poesia tem apresentado pouco nesse particular. Um dos muito escassos autores nos quais essa aten\u00e7\u00e3o n\u00e3o descaiu num vulgar panfletarismo (partid\u00e1rio ou menos definido), nem na mais ba\u00e7a sensaboria est\u00e9tica, \u00e9 Paulo da Costa Domingos. O seu caso \u00e9 especialmente digno de nota porque os dois aspectos em apre\u00e7o \u2014 o olhar atento ao real pol\u00edtico e social, e o cuidado extremo na composi\u00e7\u00e3o e na express\u00e3o \u2014 est\u00e3o claramente patentes na poesia que publica h\u00e1 mais de 40 anos. Nesse aspecto, como certamente noutros pontos, um dos nomes que mais urgentemente se devem lembrar, ao ler e pensar a sua escrita, \u00e9 o de Carlos de Oliveira. Em ambos os casos, s\u00e3o nucleares a import\u00e2ncia do mundo e dos seus intervenientes, a ac\u00e7\u00e3o do homem, e o reflexo pol\u00edtico dessa pr\u00e1tica; a depura\u00e7\u00e3o estil\u00edstica \u00e9 uma causa, mas tamb\u00e9m um efeito, uma forma que \u00e9 um teor \u2014 um modo de ler o mundo. Ou de transformar o mundo e mudar a vida, como defendeu Breton, unindo as propostas de Marx e de Rimbaud. J\u00e1 em A Morte dos Outros (Companhia das Ilhas, 2014), Umbral da ins\u00f3nia cerzia passos do romance Casa na Duna e do poema Casa, ambos de Carlos de Oliveira. E os versos inaugurais da sec\u00e7\u00e3o Turno da Noite, de Cal, onde se l\u00ea \u201cA cat\u00e1strofe serena dos que iam/ pelo ausente do povoamento/ e da paisagem, que sa\u00edra \u00e0 procura/ de uma voz uma entoa\u00e7\u00e3o\u201d (p. 47), permitem-nos chamar \u00e0 cola\u00e7\u00e3o Finisterra: Paisagem e Povoamento e Paisagem. Nem a troca da ordem dos termos denega a proximidade entres dois entendimentos \u2014 em certos pontos t\u00e3o pr\u00f3ximos \u2014 da escrita; nem um passo daquele romance de Oliveira como \u201cSem precisar de pompa (de articula\u00e7\u00e3o), a voz torna-se um sussurro natural\u201d.", "title": "A beleza convulsiva que h\u00e1 em ser l\u00facido", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-beleza-convulsiva-que-ha-em-ser-lucido-1718269", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1019032?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "E ao 18.\u00ba disco os The Necks voltaram acordar a cr\u00edtica internacional, deixando-a num estado em que a aclama\u00e7\u00e3o se confunde com a perplexidade. H\u00e1 tr\u00eas d\u00e9cadas que este trio de Sydney cria paisagens sonoras que excedem, em simult\u00e2neo, o jazz, aquilo que se convencionou chamar\u00a0free improvisation\u00a0e a sonoridade habitualmente associada \u00e0 ambient music. N\u00e3o se diga que nasceram\u00a0ex nihilo, pois h\u00e1 influ\u00eancias incontorn\u00e1veis (Miles Davis, Brian Eno, entre outros nomes), mas a verdade \u00e9 que comp\u00f5em diante dos ouvintes algo que permanece inclassific\u00e1vel, esquivo, sempre em movimento. Preste-se a aten\u00e7\u00e3o devida a este\u00a0Vertigo. Constru\u00eddo \u00e0 volta de um\u00a0drone, vai agregando as notas fugidias do piano de Chris Abrahams, a percuss\u00e3o delicada e forte de Tony Buck e as cordas, intempestivas mas solenes, do baixo de Lloyd Swanton. Um movimento de rumores e esgares esbo\u00e7a harmonias e ritmos que, todavia, n\u00e3o ficar\u00e3o muito tempo com quem os escuta: sucedem-se uns aos outros como paisagens numa viagem de comboio. A imaginativa manipula\u00e7\u00e3o vers\u00e1til dos instrumentos, \u201cdesnaturalizando\u201d os seus sons ao ponto de os tornar irreconhec\u00edveis, permite esse efeito que n\u00e3o \u00e9 mec\u00e2nico ou mon\u00f3tono. Desvelam-se detalhes, surpresas, h\u00e1 uma estranha propor\u00e7\u00e3o no interior deVertigo. O ranger aflito das cordas liga-se ao bater inquieto dos c\u00edmbalos que, por sua vez, deixa o palco \u00e0s notas espa\u00e7adas do teclado.", "title": "Vertigens na paisagem", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/vertigens-na-paisagem-1718656", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1020488?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi um dos epis\u00f3dios mais sinistros da Hist\u00f3ria do s\u00e9culo XX, e a banda desenhada n\u00e3o o torna habit\u00e1vel: manh\u00e3 de 11 de Setembro de 1973 em Santiago do Chile, e se h\u00e1 fumo em La Moneda, o pal\u00e1cio presidencial, \u00e9 porque o primeiro regime marxista latino-americano eleito por sufr\u00e1gio universal est\u00e1 a arder. Ardeu mesmo, e com ele um m\u00e9dico que queria ficar na Hist\u00f3ria, Salvador Allende, e um indeterminado n\u00famero de mortos e desaparecidos cujas cinzas foram nada subtilmente varridas para debaixo do tapete da Guerra Fria por um general de bigode, Augusto Pinochet, que primeiro se escondeu atr\u00e1s de uns \u00f3culos escuros e depois atr\u00e1s da dem\u00eancia (sempre com o alto-patroc\u00ednio da CIA).", "title": "Salvador Allende e Augusto Pinochet, personagens de BD", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/salvador-allende-e-augusto-pinochet-personagens-de-bd-1718557", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1020345?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em 2016, os Rolling Stones v\u00e3o fazer um \u201cBowie\u201d. Isto n\u00e3o quer dizer que nos surpreendam com um novo \u00e1lbum, aparentemente vindo do nada, que tome o mundo de espanto e de incontido entusiasmo, como aconteceu em 2013 com ", "title": "Os exibicionistas Rolling Stones \u00e0 vista de todos", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/os-exibicionistas-rolling-stones-a-vista-de-todos-1718186", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1020332?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal da Concorr\u00eancia de Santar\u00e9m confirmou esta segunda-feira a decis\u00e3o de condena\u00e7\u00e3o da Galp por pr\u00e1ticas anti-concorrenciais no mercado do g\u00e1s de botija, mas reduziu a coima que a Autoridade da Concorr\u00eancia (AdC) aplicou \u00e0 empresa liderada por Carlos Gomes da Silva para 4,1 milh\u00f5es de euros, apurou o P\u00daBLICO.", "title": "Tribunal da Concorr\u00eancia condena Galp a coima de quatro milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/tribunal-da-concorrencia-condena-galp-a-coima-de-4-milhoes-1719080", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/376821?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As ac\u00e7\u00f5es do BPI fecharam esta segunda-feira em forte alta na bolsa de Lisboa, ao 6,32% para 1,16 euros, em reac\u00e7\u00e3o \u00e0 oferta da Unitel, controlada por Isabel dos Santos, para passar a dominar o angolano BFA. Isto numa sess\u00e3o em que o PSI 20 caiu 1,54% (num dia de forte queda nos mercados accionistas, ap\u00f3s a forte desvaloriza\u00e7\u00e3o das bolsas chinesas e o aumento de tens\u00e3o no M\u00e9dio Oriente) .", "title": "BPI fecha a subir 6% com proposta de Isabel dos Santos para o BFA", "tag": "economia", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bpi-sobe-mais-5-com-proposta-de-isabel-dos-santos-para-o-bfa-1719078", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568a91c90cf2344fbd2dc520/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O escultor, pintor e professor universit\u00e1rio Jaime Azinheira morreu esta segunda-feira, no Porto, onde residia, devido a um cancro. Tinha 71 anos. Conhecido pelas esculturas feitas em materiais fr\u00e1geis, criou objectos art\u00edsticos expressivos, volumosos, at\u00e9 monstruosos, mas muito humanos. Pelos materiais que trabalhou \u2013 gessos de grandes dimens\u00f5es, pe\u00e7as em papel e polivinilo \u2013 e pelas situa\u00e7\u00f5es que caracterizou, figuras pitorescas, t\u00e3o po\u00e9ticas quanto tr\u00e1gicas, ocupa um lugar singular na escultura portuguesa.", "title": "Morreu o escultor Jaime Azinheira", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-o-escultor-jaime-azinheira-1719075", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1022571?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A maioria dos dez candidatos \u00e0s elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 24 de Janeiro exclui o recurso \u00e0 denominada \u201cbomba at\u00f3mica\u201d dos poderes presidenciais, ou seja, a dissolu\u00e7\u00e3o da Assembleia da Rep\u00fablica, se o Governo n\u00e3o cumprir as metas do d\u00e9fice ou as suas promessas eleitorais. No debate radiof\u00f3nico organizado esta segunda-feira pela Antena 1, o \u00fanico que reuniu os dez candidatos, foram ainda abordadas as situa\u00e7\u00f5es do Banif e a presen\u00e7a das For\u00e7as Armadas em miss\u00f5es no estrangeiro.", "title": "Candidatos excluem \u201cbomba at\u00f3mica\u201d da dissolu\u00e7\u00e3o se Governo n\u00e3o cumprir d\u00e9fice ou promessas", "tag": "politica", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/candidatos-excluem-bomba-atomica-da-dissolucao-se-governo-nao-cumprir-defice-ou-promessas-1719076", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1022574?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Rui Marques, que lidera a Plataforma de Apoio aos Refugiados, saudou os portugueses pela escolha de \u201cRefugiado\u201d como a palavra do Ano 2015, lembrando que esta op\u00e7\u00e3o revela uma \"atitude de acolhimento, respeito e empatia\".", "title": "Escolha da palavra \"refugiado\" revela atitude de acolhimento, diz Rui Marques", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/escolha-da-palavra-refugiado-revela-atitude-de-acolhimento-diz-rui-marques-1719074", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1022561?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um aumento dos empr\u00e9stimos obtidos e dos t\u00edtulos obrigacionistas emitidos pelo Estado fizeram com que a d\u00edvida p\u00fablica portuguesa voltasse a ultrapassar em Novembro os 230 mil milh\u00f5es de euros, anunciou esta segunda-feira o Banco de Portugal.", "title": "D\u00edvida p\u00fablica aumenta, almofada financeira tamb\u00e9m", "tag": "economia", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/divida-publica-aumenta-almofada-financeira-tambem-1719073", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/764194?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal de Santar\u00e9m absolveu nesta segunda-feira de todos os crimes os seis arguidos do caso de sequestro, extors\u00e3o e viol\u00eancia dom\u00e9stica sobre uma idosa e o seu filho deficiente, na localidade da Fajarda, concelho de Coruche.", "title": "Absolvidos os seis arguidos acusados de sequestro de idosa e filho deficiente", "tag": "sociedade", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/absolvidos-os-seis-arguidos-acusados-de-sequestro-de-idosa-e-filho-deficiente-1719072", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/757030?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A associa\u00e7\u00e3o ambientalista Quercus criticou o local escolhido para realiza\u00e7\u00e3o do Festival Mar\u00e9s Vivas, junto \u00e0 Reserva Natural do Estu\u00e1rio do Douro, em Gaia, admitindo recorrer aos tribunais, caso os promotores do evento n\u00e3o optem por outra localiza\u00e7\u00e3o.", "title": "Quercus critica localiza\u00e7\u00e3o do festival \"Mar\u00e9s Vivas\" em Gaia", "tag": "ecosfera", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/quercus-critica-localizacao-do-festival-mares-vivas-em-gaia-1719070", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1017152?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A palavra \u201crefugiado\u201d foi eleita por cerca de seis mil pessoas (31% dos participantes) para definir o ano que passou em 2015. A Porto Editora anunciou o resultado da s\u00e9tima edi\u00e7\u00e3o da ", "title": "\u201cRefugiado\u201d \u00e9 a Palavra do Ano 2015", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/refugiado-e-a-palavra-do-ano-2015-1719062", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1022519?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um novo empreendimento tur\u00edstico vai surgir no Algarve, em zona protegida pela Rede Natura 2000. Desta vez, a ideia \u00e9 replicar no interior (barrocal) o modelo que se desenvolveu no litoral e conduziu \u00e0 bolha imobili\u00e1ria, cuja face mais vis\u00edvel foram as fal\u00eancias das empresas. No total, s\u00f3 para a Uni\u00e3o de Freguesias Queren\u00e7a-Tor e Benafim prev\u00ea-se a implanta\u00e7\u00e3o de 3500 camas tur\u00edsticas na zona de infiltra\u00e7\u00e3o do principal aqu\u00edfero do Algarve (Queren\u00e7a-Silves), protegido pelas leis comunit\u00e1rias.\u00a0", "title": "Mais um projecto PIN para replicar no interior o desenvolvimento do litoral", "tag": "local", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/mais-um-projecto-pin-para-replicar-no-interior-o-modelo-de-desenvolvimento-do-litoral-algarvio-1718804", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1021119?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico acusou um homem de cinco crimes de inc\u00eandio florestal, alegadamente praticados em Julho e Agosto de 2015, em Vieira do Minho, e que consumiram \"pelo menos\" 12 hectares de mato e floresta.", "title": "Homem acusado de cinco crimes de inc\u00eandio florestal em Vieira do Minho", "tag": "sociedade", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/homem-acusado-de-cinco-crimes-de-incendio-florestal-em-vieira-do-minho-1719069", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/793562?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O director de fotografia Vilmos Zsigmond, que ajudou a definir a Nova Vaga do cinema americano dos anos 70, morreu na sexta-feira aos 85 anos no Big Sur, Calif\u00f3rnia.", "title": "Morreu o director de fotografia Vilmos Zsigmond", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-o-director-de-fotografia-vilmos-zsigmond-1719068", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1022533?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em dois anos, o Estatuto do Estudante Internacional (EEI), que estabeleceu novas regras para a entrada de estrangeiros no ensino superior, permitiu cerca de 2800 inscri\u00e7\u00f5es de alunos nas universidades e polit\u00e9cnicos portugueses. Este n\u00famero teve um crescimento acentuado no presente ano lectivo, no qual as propinas pagas por estes alunos representam cerca de 4 milh\u00f5es de euros nos or\u00e7amentos das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas.", "title": "Estatuto do Estudante Internacional vale quatro milh\u00f5es em propinas", "tag": "sociedade", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/estatuto-do-estudante-internacional-vale-4-milhoes-anuais-no-orcamento-das-universidades-1719018", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1022384?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ano come\u00e7ou mal para as bolsas chinesas, com quedas de\u00a07% nos principais \u00edndices das bolsas\u00a0de Xangai e de Shenzhen,\u00a0e por arrasto nas\u00a0restantes pra\u00e7as mundiais. As quedas da Europa variam entre 2% e 4% e os mercados norte-americanos tamb\u00e9m iniciaram a primeira sess\u00e3o do ano em queda, com\u00a0o Nasdaq, o S&P\u00a0e o Dow\u00a0Jones\u00a0 a perder mais de 2%.", "title": "Queda de 7% das bolsas chinesas gera forte queda nos mercados europeus e norte-americanos", "tag": "economia", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/queda-de-7-das-bolsas-chinesas-arrasta-pracas-europeias-1719067", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/373314?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As universidades e os polit\u00e9cnicos p\u00fablicos ter\u00e3o, a partir do pr\u00f3ximo ano, duas marcas comuns a cada um dos subsistemas de ensino superior, que ser\u00e3o a face mais vis\u00edvel de uma nova estrat\u00e9gia de promo\u00e7\u00e3o do pa\u00eds enquanto destino para estudar. Os dois projectos foram candidatados a fundos comunit\u00e1rios e podem totalizar mais de 8 milh\u00f5es de euros que poder\u00e3o vir a ser investidos na presen\u00e7a em feiras de ensino e no estabelecimento de parcerias com institui\u00e7\u00f5es estrangeiras. O objectivo \u00e9 atrair mais 3000 estudantes internacionais nos pr\u00f3ximos anos.", "title": "Universidades e polit\u00e9cnicos criam marcas para promo\u00e7\u00e3o internacional", "tag": "sociedade", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/universidades-e-politecnicos-criam-marcas-para-promocao-internacional-1719020", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1022385?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Entidade Reguladora da Sa\u00fade (ERS) considera que a actua\u00e7\u00e3o de seis hospitais, no \u00faltimo Inverno, n\u00e3o foi a mais correcta em casos que culminaram na morte de doentes que esperaram v\u00e1rias horas para serem atendidos por m\u00e9dicos nos servi\u00e7os de urg\u00eancia. Para a ERS, a desculpa de que as urg\u00eancias tiveram que responder a picos de aflu\u00eancia inusitados n\u00e3o serve de justifica\u00e7\u00e3o. Apesar de estes servi\u00e7os estarem sujeitos a alguma imprevisibilidade, \u201cmal se compreende que n\u00e3o tenham sido tomadas medidas imediatas para fazer face \u00e0 aflu\u00eancia\u201d, defende a ERS nas conclus\u00f5es de v\u00e1rios processos que esta segunda-feira s\u00e3o divulgados no seu site.", "title": "Reguladora censura seis hospitais em casos de mortes nas urg\u00eancias", "tag": "sociedade", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/reguladora-censura-seis-hospitais-em-casos-de-mortes-nas-urgencias-1719046", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568a8eea0cf24fc3bc6cd90c/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A partir desta segunda-feira, a Su\u00e9cia exige um documento de identifica\u00e7\u00e3o com fotografia a quem cruza a sua fronteira vindo da Dinamarca, a grande rota de chegada de refugiados e migrantes. Quem n\u00e3o o fizer ser\u00e1 impedido de entrar no pa\u00eds e a companhia de transportes onde viajou ser\u00e1 multada.", "title": "Su\u00e9cia come\u00e7a a recusar entrada a refugiados sem documentos", "tag": "mundo", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/suecia-comeca-a-recusar-entrada-a-refugiados-sem-documentos-1719065", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568b0a4f0cf2344fbd2dc6f7/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Num pa\u00eds que est\u00e1 a registar mais \u00f3bitos do que nascimentos anualmente, as empresas est\u00e3o a encontrar maneiras de potenciar o dinheiro que cada um est\u00e1 disposto a se descartar dos seus restos mortais, seja na prepara\u00e7\u00e3o de \u201cnotas finais\u201d, na escolha dos caix\u00f5es ou nos indispens\u00e1veis preparativos para que as suas cinzas possam ser atiradas para o espa\u00e7o ou convertidas em diamantes.", "title": "Num pa\u00eds envelhecido como o Jap\u00e3o, a morte \u00e9 um bom neg\u00f3cio", "tag": "mundo", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/num-pais-envelhecido-como-o-japao-a-morte-e-um-bom-negocio-1719015", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1022374?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Entidade Reguladora da Sa\u00fade (ERS) recomendou ao Hospital de S\u00e3o Jos\u00e9, em Lisboa, no in\u00edcio de Julho \u00faltimo, que transferisse os doentes com ruptura de aneurisma cerebral para outras unidades com recursos para fazer o tratamento ao fim-de-semana. Isto, face \u00e0 incapacidade do hospital de, aos fins-de-semana, fazer a interven\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria nesta situa\u00e7\u00e3o complexa, por n\u00e3o haver equipas de especialistas de preven\u00e7\u00e3o devido aos cortes nas horas extraordin\u00e1rias.", "title": "S\u00e3o Jos\u00e9 j\u00e1 tinha recebido ordem para transferir doentes que n\u00e3o conseguia tratar", "tag": "sociedade", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ja-em-julho-sao-jose-recebeu-ordem-para-transferir-doentes-que-nao-conseguia-tratar-1719023", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568ae4d80cf2853e91440148/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A GNR durante a opera\u00e7\u00e3o Ano Novo, que terminou \u00e0s 0h de domingo, registou 612 acidentes, que provocaram cinco mortos, 21 feridos graves e 191 feridos ligeiros, disse \u00e0 Lusa fonte daquela for\u00e7a policial.", "title": "Cinco mortos e 612 acidentes na opera\u00e7\u00e3o Ano Novo da GNR", "tag": "sociedade", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/cinco-mortos-e-612-acidentes-na-operacao-ano-novo-da-gnr-1719066", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568b07aa0cf2344fbd2dc6f4/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Qualquer ind\u00fastria que registe uma quebra anual de 34,3% receitas e perdas hom\u00f3logas consecutivas ao longo de 19 meses parece atravessar graves dificuldades. \u00c9 o caso do jogo em Macau, que arrastou em 2014 o territ\u00f3rio para a primeira diminui\u00e7\u00e3o do PIB desde a transi\u00e7\u00e3o para a administra\u00e7\u00e3o chinesa, em 1999, e que atingiu em 2015 m\u00ednimos de receitas de cinco anos. Mas esta ind\u00fastria n\u00e3o \u00e9 uma qualquer. E mesmo com uma descida expressiva, as receitas do sector situaram-se nos 230.840 milh\u00f5es de patacas (26.627 milh\u00f5es de euros).", "title": "Macau est\u00e1 com pouca sorte ao jogo", "tag": "economia", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/macau-esta-com-pouca-sorte-ao-jogo-1719029", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1022373?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As universidades Nova de Lisboa (UNL) e do Algarve e a C\u00e2mara de Vouzela juntaram-se para \u201cdar \u00e0 luz do dia\u201d muito do patrim\u00f3nio hist\u00f3rico e arqueol\u00f3gico que existe no concelho de Laf\u00f5es e que ainda \u00e9 desconhecido. Os especialistas querem tratar o que j\u00e1 existe e descobrir \u201co que se sabe que existe\u201d mas que ainda n\u00e3o foi encontrado.\u00a0", "title": "Investigadores \u00e0 procura de \u201csegredos\u201d arqueol\u00f3gicos e hist\u00f3ricos em Vouzela", "tag": "local", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/investigadores-a-procura-de-segredos-arqueologicos-e-historicos-em-vouzela-1718683", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1020606?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-04-2016", "lead": "H\u00e1 trinta anos, Portugal passou a fazer parte da CEE, hoje Uni\u00e3o Europeia (UE). Era outro Portugal ent\u00e3o, e outra Europa ent\u00e3o. Sem fazer a retrospectiva habitual, s\u00f3 uma coisa n\u00e3o mudou: quando as coisas corriam bem e quando as coisas correm mal, a UE n\u00e3o passa para n\u00f3s de uma realidade distante que \u00e9 bom n\u00e3o procurar conhecer, para melhor poder caricaturar.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/em-ultimo-caso-culpar-a-europa-1719053", "title": "Em \u00faltimo caso, culpar a \"Europa\"", "tag": "mundo"}, {"lead": "Quem olha para a\u00a0", "title": "Sequeira: o pintor a quem Portugal nunca chegou", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/sequeira-o-pintor-a-quem-portugal-nunca-chegou-1719017", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1022556?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A aquisi\u00e7\u00e3o do Banif por parte do Santander Totta, por 150 milh\u00f5es de euros, foi apenas mais um sinal da vitalidade do refor\u00e7o da presen\u00e7a de empresas espanholas em Portugal. Desde 2011 (ano em que a troika de credores entrou em Portugal), as empresas espanholas asseguraram o controlo de 34 empresas no territ\u00f3rio nacional, segundo dados facultados ao P\u00daBLICO pela Transactional Track Record (TTR).", "title": "Espanh\u00f3is t\u00eam sido os mais activos nas compras de empresas em Portugal", "tag": "economia", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/espanhois-tem-sido-os-mais-activos-nas-compras-de-empresas-em-portugal-1719026", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1022365?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As m\u00e3os de Mfoutou Geloy n\u00e3o param. H\u00e1 um momento em que se apertam, muito juntas, com for\u00e7a. \u00c9 quando este congol\u00eas de 27 anos conta que soube da not\u00edcia da morte da m\u00e3e poucas semanas depois de ter chegado ao Porto, em Setembro, para estudar. \u201cO trabalho ressentiu-se nesses dias\u201d, confessa. \u00c9 um dos raros momentos em que n\u00e3o est\u00e1 a sorrir durante a conversa. Geloy veio para Portugal fazer um ano do seu mestrado em Filosofia e \u00e9 um dos quase 34 mil estudantes estrangeiros inscritos no ensino superior portugu\u00eas. O n\u00famero quase duplicou nos \u00faltimos cinco anos.", "title": "Estudantes estrangeiros em Portugal aumentaram 74% nos \u00faltimos cinco anos", "tag": "sociedade", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/estudantes-estrangeiros-em-portugal-aumentaram-74-nos-ultimos-cinco-anos-1719016", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1022383?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Trabalhar menos e ter uma vida mais f\u00e1cil \u00e9 um desejo universal. Na sociedade descrita por Thomas More, as pessoas podiam escolher carreiras de acordo com os seus interesses (um conceito relativamente novo para a \u00e9poca), todos tinham de trabalhar (incluindo na agricultura) e as jornadas de trabalho eram reduzidas. \u00c9 uma tend\u00eancia hist\u00f3rica atribuir a outros os trabalhos que n\u00e3o queremos fazer: a animais (como cavalos), a escravos (que tamb\u00e9m existem na Utopia de More) e, mais recentemente, a m\u00e1quinas, que se est\u00e3o a tornar cada vez mais inteligentes e s\u00e3o capazes de fazer tarefas que antes eram exclusivamente humanas.", "title": "Intelig\u00eancia artificial: \u201cPrecisamos mesmo de esperar por um desastre?\u201d", "tag": "tecnologia", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/inteligencia-artificial-precisamos-mesmo-de-esperar-por-um-desastre-1718730", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1022421?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-04-2016", "lead": "O que haver\u00e1 em comum entre a internet, informa\u00e7\u00e3o, imaterial, intang\u00edvel, identidade, intelig\u00eancia, inova\u00e7\u00e3o, inven\u00e7\u00e3o, imagina\u00e7\u00e3o? Estaremos n\u00f3s na rota de um novo c\u00f3digo de linguagem e significa\u00e7\u00e3o, de uma economia dos \u00edcones, de uma (i)conomia?", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/vem-ai-a-iconomia-1718901", "title": "Vem a\u00ed a (i)conomia!", "tag": "economia"}, {"date": "01-04-2016", "lead": "Colocando chumbo na asa", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1718899", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-04-2016", "lead": "N\u00e3o estou em crer que a TVI venha a ser condenada por qualquer tribunal por causa\u00a0da informa\u00e7\u00e3o que deu sobre o Banif. Ap\u00f3s o ultimato do Banco Central Europeu (BCE), se n\u00e3o fosse a decis\u00e3o do Banco de Portugal (BP) e do Governo, que tem essa\u00a0penumbrosa designa\u00e7\u00e3o de \"resolu\u00e7\u00e3o\", o fim do banco era o que iria acontecer. \u00c9 verdade que a not\u00edcia da TVI caiu com um enorme estrondo e fez os depositantes do\u00a0Banif acorrerem aos balc\u00f5es do dito banco para esvaziarem/\u201csalvaguardarem\u201d mil\u00a0milh\u00f5es de euros. Quem tem de ser julgado \u00e9 quem anda a esconder h\u00e1 tanto tempo a\u00a0situa\u00e7\u00e3o dos bancos e de todo o sistema financeiro portugu\u00eas. ", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/a-transparencia-na-informacao-1719032", "title": "A transpar\u00eancia na informa\u00e7\u00e3o", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-04-2016", "lead": "\u00c9 tempo de regressarmos ao\u00a0tempo lectivo\u00a0e acho que \u00e9 o tempo certo para escrever as coisas tal como elas s\u00e3o: n\u00e3o me apetece e n\u00e3o me apetece de uma forma mais intensa do que em outras ocasi\u00f5es, eventualmente mais turbulentas.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-regresso-1718902", "title": "O regresso", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Quando a convidada nos debates televisivos para as elei\u00e7\u00f5es presidenciais \u00e9 Maria de Bel\u00e9m, o tema regressa. A candidata tem sido acusada de ter sido presidente da Comiss\u00e3o Parlamentar de Sa\u00fade, ao mesmo tempo que fazia consultoria junto do grupo Esp\u00edrito Santo Sa\u00fade. Neste domingo \u00e0 noite, a acusa\u00e7\u00e3o n\u00e3o partiu da candidata apoiada pelo Bloco de Esquerda, Marisa Matias, que estava sentada \u00e0 sua frente, na TVI24. Foi o jornalista quem recuperou palavras de Marisa Matias sobre a import\u00e2ncia da independ\u00eancia dos interesses e lan\u00e7ou o tema. As respostas n\u00e3o se fizeram esperar: Maria Bel\u00e9m repetiu o argumento da legalidade. A candidata do BE garantiu que, mesmo sendo legal, jamais o faria.", "title": "Marisa Matias nunca \u201cem consci\u00eancia\u201d acumularia fun\u00e7\u00f5es como fez Maria de Bel\u00e9m", "tag": "politica", "date": "01-04-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-nunca-em-consciencia-acumularia-funcoes-como-fez-maria-de-belem-1719061", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1022429?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-04-2016", "lead": "1. A ret\u00f3rica \u00e9 grandiosa: \u201cO maior acordo comercial bilateral da hist\u00f3ria\u201d (David Cameron); \u201cuma NATO econ\u00f3mica\u201d (Hillary Clinton); \u201cuma alavanca pol\u00edtica para promover valores europeus \u2014 e universais \u2014 em todo o mundo\u201d (Cecilia Malmstr\u00f6m). A Parceria Transatl\u00e2ntica para o Com\u00e9rcio e o Investimento (Transatlantic Trade and Investment Partnership \u2014 TTIP), actualmente em fase de negocia\u00e7\u00f5es entre a Uni\u00e3o Europeia e os EUA, poder\u00e1 ser uma realidade em 2016. N\u00e3o se trata de um acordo de com\u00e9rcio livre cl\u00e1ssico, o qual tipicamente incide sobre a redu\u00e7\u00e3o, ou elimina\u00e7\u00e3o, de direitos aduaneiros relativos a mercadorias e limites de importa\u00e7\u00e3o. \u00c9 muito mais amplo do que isso: abertura dos mercados dos dois lados do Atl\u00e2ntico, coopera\u00e7\u00e3o regulamentar e converg\u00eancia de regras e padr\u00f5es. Para a Comiss\u00e3o Europeia, \u00e9 o acordo comercial mais ambicioso de sempre e uma oportunidade \u00fanica para tornar os padr\u00f5es do com\u00e9rcio internacional mais exigentes. Aponta cen\u00e1rios com m\u00faltiplas vantagens decorrentes da assinatura desse acordo: aumento do PIB no conjunto europeu; ganhos para as empresas na exporta\u00e7\u00e3o e facilidades de investimento no mercado norte-americano; cria\u00e7\u00e3o significativa de novos empregos e aumento do rendimento das fam\u00edlias. Os argumentos n\u00e3o convencem os cr\u00edticos, especialmente as ONG e diversos movimentos da sociedade civil (Plataforma \u201cSTOP TTIP!\u201d). Para estes, as negocia\u00e7\u00f5es est\u00e3o a ser conduzidas sem uma adequada transpar\u00eancia e o TTIP vai ter essencialmente efeitos negativos: menos protec\u00e7\u00e3o ambiental; menos liberdade na Internet; menos soberania alimentar; mais desregula\u00e7\u00e3o financeira; e, pior ainda, vantagens ileg\u00edtimas dos investidores internacionais, sobretudo empresas multinacionais, sobre os Estados e cidad\u00e3os em geral.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/vendendo-ilusoes-a-uniao-europeia-e-o-acordo-de-parceria-transatlantica-1719038", "title": "Vendendo ilus\u00f5es: a Uni\u00e3o Europeia e o acordo de Parceria Transatl\u00e2ntica", "tag": "mundo"}, {"date": "01-04-2016", "lead": "Em Lisboa, em dando a fominha, pode-se comprar at\u00e9 \u00e0 meia-noite e meia\u00a0um quadrado de Taleggio, uma cunha de Fontina e 200 gramas de bom\u00a0prosciutto de Parma, cortado eximiamente na fatiadora de presunto mais\u00a0bonita e prendada de sempre: a Berkel P15 que, para al\u00e9m de custar\u00a07500 euros, exige per\u00edcia por parte do cortador. O \u00fanico defeito dela\u00a0era n\u00e3o ser vermelha.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/che-te-fa-bene-1719034", "title": "Che te fa bene", "tag": "opiniao"}, {"lead": "O FC Porto quebrou neste domingo a invencibilidade no campeonato do tetracampe\u00e3o nacional de basquetebol, o Benfica, com uma expressiva vit\u00f3ria, em casa, por 81-62.", "title": "FC Porto quebra invencibilidade do Benfica no basquetebol", "tag": "desporto", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-porto-quebra-invencibilidade-do-benfica-no-basquetebol-1719059", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1022424?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tanto o eurodeputado social-democrata Paulo Rangel como Rui Tavares, ex-eurodeputado independente e dirigente do Livre, duvidam de que a Uni\u00e3o Europeia (UE) inaugure com a Pol\u00f3nia o mecanismo de defesa do Estado de direito, um procedimento previsto no Tratado de Lisboa, e Rangel acha mesmo que avan\u00e7ar j\u00e1 para uma resposta t\u00e3o dura poderia ser contraproducente, contribuindo para extremar a ret\u00f3rica soberanista.", "title": "\u201cPol\u00f3nia est\u00e1 a seguir o livro de instru\u00e7\u00f5es da Hungria\u201d", "tag": "mundo", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/polonia-esta-a-seguir-o-livro-de-instrucoes-da-hungria-1719058", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1022425?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato Henrique Neto disse neste domingo que Marcelo Rebelo de Sousa \u00e9 um dos respons\u00e1veis pela \"destrui\u00e7\u00e3o do pa\u00eds\" por n\u00e3o ter feito den\u00fancias, mas o seu opositor nas presidenciais garantiu que lutou contra v\u00edcios do sistema.", "title": "Henrique Neto diz que Marcelo \u00e9 um dos causadores da destrui\u00e7\u00e3o do pa\u00eds", "tag": "politica", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/henrique-neto-diz-que-marcelo-e-um-dos-causadores-da-destruicao-do-pais-1719057", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1022423?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Paulo Morais defendeu neste domingo que o Or\u00e7amento do Estado \"\u00e9 o instrumento da corrup\u00e7\u00e3o da classe pol\u00edtica\", num frente-a-frente televisivo em que o advers\u00e1rio Edgar Silva chamou a debate um outro problema, a pobreza.", "title": "Paulo Morais centrado na corrup\u00e7\u00e3o, Edgar Silva lembra pobreza", "tag": "politica", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/paulo-morais-centrado-na-corrupcao-edgar-silva-lembra-pobreza-1719056", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1022420?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Gary Neville tinha dito que a gratid\u00e3o terminaria quando soasse o apito inicial, mas os adeptos do Val\u00eancia contrariaram o brit\u00e2nico, escolhido h\u00e1 um m\u00eas para substituir o portugu\u00eas Nuno Esp\u00edrito Santo. Nas bancadas do Mestalla estava uma faixa gigante dedicada a Rafael Ben\u00edtez onde se lia: \u201cRafa, deste-nos os melhores anos das nossas vidas. Obrigado\u201d. E, durante a partida frente ao Real Madrid, o nome do treinador advers\u00e1rio foi cantado nas bancadas pelos adeptos do emblema che, que n\u00e3o esquecem as tr\u00eas temporadas em que Ben\u00edtez orientou o Val\u00eancia, tendo conquistado dois t\u00edtulos de campe\u00e3o (2001-02 e 2003-04) e a uma Ta\u00e7a UEFA (2003-04).", "title": "Os adeptos do Val\u00eancia agradeceram duas vezes a Rafael Ben\u00edtez", "tag": "desporto", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/os-adeptos-do-valencia-agradeceram-duas-vezes-a-rafael-benitez-1719055", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1022417?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi h\u00e1 um ano: 2014 chegava ao fim com o an\u00fancio de grandes novidades para o 2015 que a\u00ed vinha. Para come\u00e7ar, nada mais do que o novo \u2013 e sexto \u2013\u00a0romance do franc\u00eas Michel Houellebecq, 59 anos, por si s\u00f3 j\u00e1 um \u201ccaso\u201d liter\u00e1rio:\u00a0. Intriga aparentemente simples, mas elaborada de forma inquietante: em 2022, ap\u00f3s um segundo mandato de Fran\u00e7ois Hollande, o voto em Fran\u00e7a espartilha-se entre dois partidos, ambos da extrema-direita (um liderado por Marine Le Pen, o outro por um l\u00edder isl\u00e2mico chamado Mohammed Ben Abbes). Silenciosamente, as elites francesas aderem ao discurso isl\u00e2mico e instala-se no pa\u00eds um estado autorit\u00e1rio baseado nas regras da ", "title": "Os livros que as listas esqueceram", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/livros-que-as-listas-esqueceram-1718531", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1020399?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-03-2016", "lead": "H\u00e1 tr\u00eas anos, o director da revista Foreign Affairs come\u00e7ou uma entrevista ao ent\u00e3o ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros polaco perguntando-lhe se a Pol\u00f3nia, ap\u00f3s \u201cmuitos conflitos \u00e9picos\u201d, estava a chegar a um \u201cponto de equil\u00edbrio\u201d que lhe permitiria \u201cuma vida normal\u201d. A resposta de Radek Sikorski foi entusi\u00e1stica: \u201cQueremos produzir menos Hist\u00f3ria. H\u00e1 300 anos que n\u00e3o viv\u00edamos uma fase t\u00e3o boa. E j\u00e1 estamos a ser fonte de solu\u00e7\u00f5es europeias.\u201d", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-deriva-polaca-1719054", "title": "A deriva polaca", "tag": "mundo"}, {"lead": "Marcar golos \u00e9 fundamental para se ganhar no futebol e \u00e9 aquilo que mais exalta a paix\u00e3o dos adeptos, mas n\u00e3o os sofrer \u00e9 tamb\u00e9m uma virtude e uma arma para ganhar t\u00edtulos. O Sporting de Jorge Jesus n\u00e3o tem sido uma m\u00e1quina trituradora das balizas advers\u00e1rias neste campeonato, mas marca o suficiente para ir vencendo e para liderar isoladamente a Liga. O que verdadeiramente mais distingue o conjunto \u201cleonino\u201d liderado pelo ex-t\u00e9cnico do Benfica \u00e9 a solidez defensiva que tem apresentado na prova e que lhe vale, por esta altura, um recorde hist\u00f3rico: nunca a equipa de Alvalade sofreu menos golos \u00e0 passagem da 15.\u00aa jornada e s\u00f3 por duas vezes, desde que h\u00e1 campeonato, igualou o registo de sete golos sofridos nesta fase. A \u00faltima foi h\u00e1 19 anos.", "title": "Sporting nunca sofreu t\u00e3o poucos golos como agora", "tag": "desporto", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-nunca-sofreu-tao-poucos-golos-como-agora-1719052", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1022415?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O BPI assegura a privatiza\u00e7\u00e3o do grupo BFE, que engloba o Banco de Fomento Exterior e o Banco Borges & Irm\u00e3o, fazendo crescer a sua rede comercial a n\u00edvel nacional e abrindo portas em Angola e Mo\u00e7ambique. Dois anos depois, as marcas e as institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o alvo de fus\u00e3o, dando origem ao Banco BPI (banca comercial), al\u00e9m do BPI \u2013 Investimentos.", "title": "Cronologia das rela\u00e7\u00f5es entre Isabel dos Santos e BPI", "tag": "economia", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cronologia-das-relacoes-entre-isabel-dos-santos-e-bpi-1719050", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1022411?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-03-2016", "lead": "Artur Mas tem 60 anos e \u00e9 pol\u00edtico h\u00e1 30, mas ainda n\u00e3o sabe antecipar a hora para sair. Poderia at\u00e9 o mundo estar todo errado e ele certo, mas, se o mundo n\u00e3o avan\u00e7a porque ele est\u00e1 no caminho, o certo seria demitir-se e deixar a original vida pol\u00edtica catal\u00e3 encontrar uma solu\u00e7\u00e3o para o caos no qual est\u00e1 soterrada h\u00e1 meses. Estava a meio da corda bamba com o precip\u00edcio l\u00e1 em baixo desde as elei\u00e7\u00f5es de Setembro. De direita, juntou-se \u00e0 CUP, de esquerda radical, para pedir aos catal\u00e3es um \u201csim\u201d para a independ\u00eancia da Catalunha. A estranha alian\u00e7a ganhou no parlamento, mas perdeu no pseudoplebiscito. No instante em que Mas declarava a vit\u00f3ria, o l\u00edder da CUP declarava a derrota e pedia um novo l\u00edder. Depois de meses de bizarras negocia\u00e7\u00f5es \u2014 como haver \u201ctr\u00eas ou quatro\u201d presidentes \u2014, a CUP chumbou mesmo Artur Mas. O m\u00ednimo seria sair. N\u00e3o ser\u00e1, por\u00e9m, surpresa para ningu\u00e9m se n\u00e3o desistir. H\u00e1 pol\u00edticos que n\u00e3o sabem morrer de p\u00e9.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/artur-mas-nao-sabe-perder-1719051", "title": "Artur Mas n\u00e3o sabe perder", "tag": "mundo"}, {"lead": "O reino da Ar\u00e1bia Saudita anunciou o corte das rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com o Ir\u00e3o e deu um prazo de 48 horas para que o pessoal da miss\u00e3o diplom\u00e1tica e de todas as restantes entidades ligadas \u00e0 rep\u00fablica isl\u00e2mica abandonem o pa\u00eds.", "title": "Ar\u00e1bia Saudita corta rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com o Ir\u00e3o", "tag": "mundo", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/arabia-saudita-corta-relacoes-diplomaticas-com-o-irao-1719047", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1022410?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Isabel dos Santos, \u00e9, atrav\u00e9s da Santoro, propriet\u00e1ria de 19% do BPI, o que faz da empres\u00e1ria angolana o seu segundo maior accionista. Al\u00e9m disso, controla a Unitel, onde tem, pelo menos, 25% do capital. Ao seu lado tem a Mercury, da petrol\u00edfera estatal angolana Sonangol, a angolana Geni, e a Africatel, cujo maior accionista \u00e9 a brasileira Oi (ap\u00f3s ter ficado com os activos internacionais da PT).", "title": "Os neg\u00f3cios de Isabel dos Santos", "tag": "economia", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/os-negocios-de-isabel-dos-santos-1719049", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1022409?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tondela conquistou neste domingo a primeira vit\u00f3ria fora de portas na I Liga portuguesa de futebol, depois de derrotar o Rio Ave, por 3-2, no fecho da 15.\u00aa jornada do campeonato.", "title": "Tondela atrasa Rio Ave e vence pela primeira vez fora de casa", "tag": "desporto", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tondela-atrasa-rio-ave-e-vence-pela-primeira-vez-fora-de-casa-1719048", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1022408?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-03-2016", "lead": "Quem j\u00e1 participou num Dakar tem a perfeita consci\u00eancia de que uma das coisas mais importantes, sen\u00e3o mesmo a mais importante, \u00e9 a seguran\u00e7a. As raz\u00f5es para se anular uma etapa t\u00eam quase sempre a ver com quest\u00f5es de seguran\u00e7a e por muito que possam ser question\u00e1veis essas raz\u00f5es, os pilotos experientes compreendem estas decis\u00f5es por parte de quem comanda um rali com uma dimens\u00e3o de um Dakar.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/seguranca-acima-de-tudo-1719045", "title": "Seguran\u00e7a acima de tudo", "tag": "desporto"}, {"lead": "Os tempos est\u00e3o muito dif\u00edceis no sector, sucedem-se os an\u00fancios de encerramentos, reestrutura\u00e7\u00f5es. Quantos jornalistas deixaram a profiss\u00e3o nos \u00faltimos anos?Este final de ano foi um toque a rebate; em duas semanas houve problemas em v\u00e1rios jornais e empresas de media, com not\u00edcias de despedimentos e de reestrutura\u00e7\u00f5es que depois resultam em rescis\u00f5es ditas amig\u00e1veis. J\u00e1 tinha come\u00e7ado com a Impresa h\u00e1 umas semanas, depois o ", "title": "\u201cA subven\u00e7\u00e3o estatal n\u00e3o pode ser um tabu\u201d", "tag": "portugal", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/a-subvencao-estatal-nao-pode-ser-um-tabu-1719037", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1022414?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A apreens\u00e3o provocada pelo controlo governamental dos meios p\u00fablicos de r\u00e1dio e televis\u00e3o na Pol\u00f3nia contrasta com o debate em curso no Reino Unido. Com o seu modelo de gest\u00e3o a ser revisto at\u00e9 ao final do ano, a BBC, refer\u00eancia mundial no sector dos media, est\u00e1 a tentar aprofundar o tipo de organiza\u00e7\u00e3o que lhe permite grande independ\u00eancia face ao governo.", "title": "BBC quer negocia\u00e7\u00f5es abertas com o Governo", "tag": "mundo", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/bbc-quer-negociacoes-abertas-com-o-governo-britanico-1719043", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/729017?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Pol\u00f3nia ser\u00e1 o primeiro pa\u00eds da Uni\u00e3o Europeia a sentir os efeitos do novo mecanismo para garantir o Estado de direito, agora que o novo Governo ultraconservador est\u00e1 a seguir o mesmo trilho de Victor Orb\u00e1n, na Hungria. A aprova\u00e7\u00e3o de uma nova lei que dar\u00e1 ao ministro das Finan\u00e7as a compet\u00eancia de nomear e demitir os directores dos meios de comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablicos fez decidir a Comiss\u00e3o Europeia, que discutir\u00e1 o caso polaco a 13 de Janeiro.", "title": "UE tenta travar Pol\u00f3nia, que quer controlar os media", "tag": "mundo", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ue-vai-tentar-travar-governo-polaco-que-quer-controlar-os-media-1719041", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1022401?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A queda de um muro com cerca de 10 metros de altura, em Grij\u00f3, Vila Nova de Gaia, atingiu na tarde deste domingo cinco viaturas que se encontravam estacionadas, disseram \u00e0 Lusa os Bombeiros dos Carvalhos.", "title": "Derrocada de muro atinge cinco viaturas em Grij\u00f3, Vila Nova de Gaia", "tag": "local", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/derrocada-de-muro-atinge-cinco-viaturas-em-grijo-vila-nova-de-gaia-1719044", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1022402?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Pol\u00edcia Mar\u00edtima (PM) anunciou neste domingo que resgatou 1810 migrantes e refugiados, dos quais 409 eram crian\u00e7as e beb\u00e9s e 381 mulheres, nos primeiros tr\u00eas meses da sua miss\u00e3o na ilha de Lesbos, na Gr\u00e9cia. \u00c9 nesta ilha que funciona um dos dois centros de registo e triagem de refugiados que chegam \u00e0 Europa por mar. \u00a0", "title": "Pol\u00edcia Mar\u00edtima resgatou quase dois mil refugiados na Gr\u00e9cia", "tag": "sociedade", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/policia-maritima-resgatou-quase-dois-mil-refugiados-na-grecia-1719042", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/979368?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A empresa de telecomunica\u00e7\u00f5es angolana Unitel, controlada por Isabel dos Santos, quer passar a dominar o BFA, onde det\u00e9m actualmente 49,9% (o restante \u00e9 do BPI). A proposta, comunicada ao mercado atrav\u00e9s do BPI, passa pela aquisi\u00e7\u00e3o de mais 10%, propondo pagar 140 milh\u00f5es de euros (em v\u00e1rias fases) para chegar aos 60% e controlar o banco angolano.", "title": "Isabel dos Santos quer passar a dominar banco do BPI em Angola", "tag": "economia", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/isabel-dos-santos-quer-passar-a-dominar-banco-do-bpi-em-angola-1719040", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1022400?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um novo v\u00eddeo cuja autoria \u00e9 atribu\u00edda aos extremistas do grupo Estado Isl\u00e2mico mostra o que parece ser a execu\u00e7\u00e3o de cinco homens acusados de espionagem a favor do Reino Unido. O protagonista \u00e9 um homem que aponta uma arma em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 c\u00e2mara, vestido com um camuflado e de cara tapada, e que fala com sotaque brit\u00e2nico, no que parece ser uma tentativa dos jihadistas de fazerem renascer a figura de \"Jihadi John\".", "title": "Estado Isl\u00e2mico executa cinco \"espi\u00f5es\" e mostra crian\u00e7a com sotaque brit\u00e2nico", "tag": "mundo", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/novo-video-de-execucoes-do-estado-islamico-mostra-crianca-com-sotaque-britanico-1719036", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1022394?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O cantor franc\u00eas Michel Delpech, com v\u00e1rios \u00eaxitos nos anos 70 \u2013 como as can\u00e7\u00f5es <em><a href=\"https://youtu.be/5SYWl-LnevY\">Les divorc\u00e9s</a>\u00a0,\u00a0</em><span class=\"watch-title \" dir=\"ltr\" id=\"eow-title\" style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px; background: transparent;\" title=\"Michel Delpech Inventaire 66\"><em>Inventaire 66</em>\u00a0</span>ou ", "title": "Morreu o cantor franc\u00eas Michel Delpech", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-o-cantor-frances-michel-delpech-1719035", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1022391?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A circula\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria na Linha do Minho est\u00e1 interrompida desde cerca das 15h10 em Fi\u00e3es, Valen\u00e7a, devido a uma derrocada de terras, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte do CDOS de Viana do Castelo.", "title": "Derrocada de terras corta circula\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria na Linha do Minho", "tag": "local", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/derrocada-de-terras-corta-circulacao-ferroviaria-na-linha-do-minho-1719033", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1022380?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na Escola Secund\u00e1ria de Oliveira do Hospital o regresso \u00e0s aulas, nesta segunda-feira, ser\u00e1 feito tamb\u00e9m com m\u00e1scaras de protec\u00e7\u00e3o para assinalar que se est\u00e1 ali \u201cnuma zona de risco\u201d. \u00c9 deste modo que a presidente da Associa\u00e7\u00e3o de Pais do Agrupamento de Escolas de Oliveira do Hospital, Ana \u00c1lvaro, descreve a situa\u00e7\u00e3o em que se encontra a escola. Raz\u00e3o: a exist\u00eancia de placas de fibrocimento em \u201cavan\u00e7ado estado de degrada\u00e7\u00e3o\u201d que, \u00a0por conterem amianto, constituem um \u201cperigo para a sa\u00fade\u201d das duas mil pessoas que frequentam a sede do agrupamento, alerta.", "title": "Em Oliveira do Hospital, a escola \u00e9 \u201cuma zona de risco\u201d", "tag": "sociedade", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/em-oliveira-do-hospital-a-escola-e-uma-zona-de-risco-1719028", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1022379?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-03-2016", "lead": "Se no primeiro ano reorganiz\u00e1mos a casa, revitaliz\u00e1mos a produ\u00e7\u00e3o interna, apost\u00e1mos no digital, abrimos a informa\u00e7\u00e3o e os espa\u00e7os de debate a novos protagonistas, reformul\u00e1mos a RTP3, a RTP Mem\u00f3ria e a Antena 3; ent\u00e3o em 2016 abordaremos de frente a RTP1, trabalharemos ainda outros canais e antenas de r\u00e1dio e continuaremos a lan\u00e7ar iniciativas para afirmar cada vez mais a RTP como um espa\u00e7o distinto da criatividade nacional e um agente ativo no panorama cultural.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/rtp-2016-o-que-ai-vem-1718900", "title": "RTP 2016: o que a\u00ed vem", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "Dois portugueses morreram neste domingo num acidente rodovi\u00e1rio na auto-estrada AP-1, no Norte de Espanha, em Briviesa, perto de Burgos.", "title": "Dois portugueses mortos em acidente em Espanha", "tag": "sociedade", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/dois-portugueses-mortos-em-acidente-em-espanha-1719031", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5689544f0cf24fc3bc6cc7be/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "As autoridades judiciais de Israel acusaram formalmente de homic\u00eddio dois jovens radicais israelitas suspeitos de terem ateado fogo \u00e0 casa de uma fam\u00edlia de palestinianos nos territ\u00f3rios ocupados da Cisjord\u00e2nia, em Julho passado. Um beb\u00e9 de 18 meses, Ali Dawabshe, morreu no local do ataque, e os seus pais viriam a morrer no hospital nas semanas seguintes.", "title": "Dois israelitas acusados de homic\u00eddio pela morte de fam\u00edlia palestiniana", "tag": "mundo", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/dois-israelitas-acusados-de-homicidio-pela-morte-de-familia-palestiniana-1719030", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1022371?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Chelsea voltou, quatro meses depois, a vencer fora na Liga inglesa, ao bater o Crystal Palace por 3-0, no Selhurst Park, em Londres, em jogo da 20.\u00aa jornada.", "title": "Chelsea volta a vencer fora de casa quatro meses depois", "tag": "desporto", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/chelsea-volta-a-vencer-fora-de-casa-quatro-meses-depois-1719027", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1022366?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Edgar Silva defendeu este domingo uma nova vis\u00e3o estrat\u00e9gica para as For\u00e7as Armadas que contrarie o cada vez maior envolvimento das tropas em miss\u00f5es exteriores, com excep\u00e7\u00e3o das que decorrem no \u00e2mbito das Na\u00e7\u00f5es Unidas.", "title": "Edgar Silva defende nova vis\u00e3o estrat\u00e9gica para as For\u00e7as Armadas", "tag": "politica", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-defende-nova-visao-estrategica-para-as-forcas-armadas-1719025", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1022368?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Doze distritos de Portugal continental v\u00e3o estar sob aviso laranja na segunda-feira devido \u00e0 previs\u00e3o de chuva forte e agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, anunciou hoje o Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA).", "title": "Doze distritos v\u00e3o estar sob aviso laranja devido a chuva e agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima", "tag": "sociedade", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/doze-distritos-vao-estar-sob-aviso-laranja-devido-a-chuva-e-agitacao-maritima-1719024", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1022363?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A GNR registou at\u00e9 ao princ\u00edpio da noite deste domingo 557 acidentes na Opera\u00e7\u00e3o Ano Novo, que provocaram cinco mortos, 21 feridos graves e 176 feridos ligeiros.", "title": "Opera\u00e7\u00e3o Ano Novo: GNR j\u00e1 contabiliza cinco mortos nas estradas", "tag": "sociedade", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/operacao-ano-novo-gnr-contabiliza-cinco-mortos-nas-estradas-1719022", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568935a00cf2344fbd2db244/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os catal\u00e3es dever\u00e3o voltar \u00e0s urnas em Mar\u00e7o para recompor o seu parlamento regional, dominado pela coliga\u00e7\u00e3o independentista Juntos pelo Sim, e decidir (definitivamente) quem presidir\u00e1 ao governo regional auton\u00f3mico \u2013 a n\u00e3o ser que uma solu\u00e7\u00e3o \"milagrosa\" para ultrapassar a incerteza e divis\u00e3o da bancada nacionalista, alimentada pela perman\u00eancia no cargo do actual presidente da Generalitat, Artur Mas, surja inesperadamente antes de 10 de Janeiro.", "title": "Pequeno partido diz \"n\u00e3o\" a Mas e for\u00e7a novas elei\u00e7\u00f5es na Catalunha", "tag": "mundo", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/pequeno-partido-diz-nao-a-mas-e-forca-novas-eleicoes-na-catalunha-1719021", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1022356?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi um arranque em falso para o Dakar 2016, cuja primeira etapa foi cancelada pela organiza\u00e7\u00e3o da prova devido \u00e0s m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas. N\u00e3o foi s\u00f3 a chuva intensa, que alagou alguns pontos do percurso, mas tamb\u00e9m as nuvens baixas e cerradas que impediam os meios a\u00e9reos de garantir a seguran\u00e7a dos pilotos. \u201cO Dakar n\u00e3o p\u00e1ra quando chove, mas sim quando n\u00e3o se pode garantir o dispositivo de seguran\u00e7a habitual. As condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas s\u00e3o muito m\u00e1s. O avi\u00e3o [que assegura as comunica\u00e7\u00f5es via r\u00e1dio] n\u00e3o pode voar, os helic\u00f3pteros n\u00e3o podem descolar e a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o vai melhorar\u201d, lamentou \u00c9tienne Lavigne, director da corrida, em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 ag\u00eancia AFP.", "title": "Mau tempo cancela primeira etapa do Dakar", "tag": "desporto", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/organizacao-cancela-primeira-etapa-do-dakar-1719019", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1022353?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O tribunal condenou a 23 anos de pris\u00e3o um homem que em Novembro de 2014 matou a sua ex-mulher em Nevogilde, Lousada, anunciou a Procuradoria-Geral Distrital (PGD) do Porto.", "title": "Homem condenado a 23 anos de pris\u00e3o por matar ex-mulher na Lousada", "tag": "sociedade", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/homem-condenado-a-23-anos-de-prisao-por-matar-exmulher-na-lousada-1719013", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1022337?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Sampaio da N\u00f3voa manifestou \"uma grande abertura\" em rela\u00e7\u00e3o aos refugiados e defendeu a necessidade de os portugueses conhecerem esta realidade, ao visitar este s\u00e1bado o Centro de Acolhimento para Crian\u00e7as Refugiadas, no Parque da Bela Vista, em Lisboa, uma institui\u00e7\u00e3o que foi inaugurada em 2013 e que conta acolhe 22 jovens dos 14 aos 18 anos, de 10 nacionalidades diferentes, tanto de \u00c1frica como da \u00c1sia.", "title": "N\u00f3voa diz ter \"grande abertura\" aos refugiados", "tag": "politica", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/novoa-diz-ter-grande-abertura-aos-refugiados-1719014", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568932ab0cf2c7a8f0f0611f/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 pelo menos 15 mortes causadas por cinco bombistas suicidas numa base militar perto de Tikrit, a cidade iraquiana a Norte de Bagdad recuperada ao Estado Isl\u00e2mico (EI) em Mar\u00e7o do ano passado.", "title": "Ataques bombistas a base militar em Tikrit fazem 15 mortos", "tag": "mundo", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ataques-bombistas-a-base-militar-em-tikrit-fazem-15-mortos-1719010", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1022317?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Pr\u00e9mio Vasco Gra\u00e7a Moura-Cidadania Cultural foi atribu\u00eddo, por unanimidade, ao ensa\u00edsta Eduardo Louren\u00e7o, de 92 anos, anunciou este domingo a Estoril-Sol, que instituiu o galard\u00e3o, em parceria com a editora Babel.", "title": "Eduardo Louren\u00e7o vence Pr\u00e9mio Vasco Gra\u00e7a Moura- Cidadania Cultural", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/eduardo-lourenco-vence-1-edicao-do-premio-vasco-graca-moura-cidadania-cultural-1719012", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/875268?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cerca de tr\u00eas centenas de adeptos receberam neste domingo a equipa do FC Porto, no Est\u00e1dio do Drag\u00e3o, com assobios e insultos, depois da derrota (2-0) de s\u00e1bado em Alvalade com o Sporting, para o campeonato.", "title": "Cerca de tr\u00eas centenas de adeptos recebem equipa do FC Porto com insultos", "tag": "desporto", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/cerca-de-tres-centenas-de-adeptos-recebem-equipa-do-fc-porto-com-insultos-1719009", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568914d30cf2344fbd2db239/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-03-2016", "lead": "A imprensa livre \u00e9 um dos pilares de uma sociedade democr\u00e1tica. No entanto, cada vez \u00e9 mais raro o jornalismo de investiga\u00e7\u00e3o. O que parece contar para os jornalistas \u00e9 um qualquer n\u00famero que possa dar uma boa capa, independentemente da qualidade do mesmo. Em tal contexto, rapidamente perdem o interesse nos assuntos, porque todos os dias h\u00e1 novos n\u00fameros, n\u00e3o se sabendo se, alguns deles, aparecem com o objectivo de distrair dos assuntos que verdadeiramente interessam.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ainda-a-proposito-do-caso-banif-1718966", "title": "Ainda a prop\u00f3sito do caso Banif", "tag": "economia"}, {"lead": "Ao longo de 2016, o corte salarial que est\u00e1 a ser aplicado aos trabalhadores do Estado que ganham mais de 1500 euros brutos mensais ser\u00e1 aliviado progressivamente e a 1 de Outubro desaparecer\u00e1 completamente.", "title": "O que vai mudar nos rendimentos este ano", "tag": "economia", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-que-vai-mudar-nos-rendimentos-este-ano-1718968", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1022244?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma multid\u00e3o invadiu a embaixada saudita em Teer\u00e3o na noite de s\u00e1bado, ateando fogo a algumas partes do edif\u00edco,\u00a0em protesto contra\u00a0a execu\u00e7\u00e3o do im\u00e3 xiita Nimr Al-Nimr\u00a0pela Ar\u00e1bia Saudita, uma das 47 pessoas condenadas \u00e0 morte que cuja senten\u00e7a foi executada nesse dia.", "title": "Quarenta detidos ap\u00f3s invas\u00e3o da embaixada saudita em Teer\u00e3o", "tag": "mundo", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/quarenta-pessoas-detidas-em-invasao-da-embaixada-saudita-em-teerao-1719008", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1022300?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ano novo, nova pol\u00edtica econ\u00f3mica. Com o ano de 2015 a terminar com o peso dos sal\u00e1rios no PIB ao n\u00edvel mais baixo das \u00faltimas cinco d\u00e9cadas, os primeiros dias de Janeiro de 2016 ficam marcados pela passagem \u00e0 pr\u00e1tica das medidas que concretizam a inten\u00e7\u00e3o do Governo de aumentar de forma mais r\u00e1pida o rendimento dispon\u00edvel dos portugueses, especialmente os provenientes dos sal\u00e1rios. E o debate entre os defensores e os opositores dessa op\u00e7\u00e3o promete continuar aceso ao longo do ano.", "title": "Peso dos sal\u00e1rios na economia volta a subir ap\u00f3s estar ao n\u00edvel mais baixo desde 1960", "tag": "economia", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/peso-dos-salarios-na-economia-volta-a-subir-apos-estar-ao-nivel-mais-baixo-desde-1960-1718967", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1022213?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Oct\u00e1via do Ros\u00e1rio nem fechou a porta de casa. Ouviu chegar a loja do cidad\u00e3o m\u00f3vel ao Bairro do Marga\u00e7a e saiu a correr. A equipa s\u00f3 estaciona ali vinte minutos, entre as 12h00 e as 12h20, de cada sexta-feira e ela tinha mesmo de comprar as senhas de almo\u00e7o para o neto e para a neta.", "title": "Uma loja do cidad\u00e3o que vai de aldeia em aldeia", "tag": "sociedade", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/uma-loja-do-cidadao-que-vai-de-aldeia-em-aldeia-1718825", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/544299?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Julia Margaret Cameron tinha 48 anos, quando a filha e o genro lhe ofereceram uma m\u00e1quina fotogr\u00e1fica. Depois de uma vida itinerante, entre Calcut\u00e1, Londres e a \u00c1frica do Sul, em 1863, Cameron preparava-se para ir viver na ilha de Wight, na Gr\u00e3-Bretanha. O presente destinava-se a proporcionar-lhe uma ocupa\u00e7\u00e3o no isolamento da Ilha, mas o certo \u00e9 que acabou por mudar a sua vida. A intensidade com que Cameron se dedicou \u00e0 pr\u00e1tica da fotografia at\u00e9 ao ano da sua morte, em 1879, fez dela uma das fot\u00f3grafas mais reconhecidas do s\u00e9culo XIX.", "title": "Julia Margaret Cameron e outras fot\u00f3grafas para redescobrir", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/imagens-desfocadas-exposicoes-de-mulheres-fotografas-entre-londres-lisboa-e-paris-1718688", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1021099?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os directores de v\u00e1rios canais da televis\u00e3o p\u00fablica polaca TVP apresentaram a demiss\u00e3o ap\u00f3s a adop\u00e7\u00e3o pelo Parlamento, a 31 de Dezembro, de uma lei que coloca os media p\u00fablicos sob o controlo do novo Governo conservador, que j\u00e1 tomou medidas tamb\u00e9m para controlar o Tribunal Constitucional.", "title": "Directores da televis\u00e3o p\u00fablica polaca demitem-se em protesto contra Governo", "tag": "mundo", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/directores-da-televisao-publica-polaca-demitemse-1719007", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1022287?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando se sai do metro no cruzamento da Avenida L\u00e9opold II com a Rua Ribaucourt, v\u00eaem-se farm\u00e1cias, floristas, quiosques e caf\u00e9s. H\u00e1 \u00e1rvores de um lado e do outro, mas a avenida \u00e9 larga, tem muita luz e est\u00e1 cheia de vida. H\u00e1 gente a andar de um lado para o outro, m\u00e3es com crian\u00e7as nas paragens de autocarro.", "title": "Desradicaliza\u00e7\u00e3o: \"Para cada pessoa h\u00e1 uma janela de oportunidade\u201d", "tag": "mundo", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/para-cada-pessoa-ha-uma-janela-de-oportunidade-1718975", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1022204?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-03-2016", "lead": "De repente nasceu uma nova competi\u00e7\u00e3o: quem ganhou mais com a venda dos direitos televisivos? N\u00e3o sendo p\u00fablico o teor integral dos contratos outorgados pelo Benfica, FC Porto e Sporting, restam-nos algumas not\u00edcias e trabalhos jornal\u00edsticos sobre esse \u201cjogo\u201d. O P\u00daBLICO, por exemplo, disponibiliza um quadro comparativo, a partir do qual se constata, com facilidade, que os tr\u00eas pacotes negociais apresentam logo diferen\u00e7as n\u00edtidas quanto ao seu conte\u00fado, pois n\u00e3o se encontra em causa, nesses acordos, somente a venda dos direitos televisivos. S\u00f3 como exemplo, o contrato de Benfica n\u00e3o abarca a publicidade est\u00e1tica nem a publicidade nas camisolas. Depois h\u00e1 ainda diferen\u00e7as temporais.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-meu-contrato-e-melhor-do-que-o-teu-1718964", "title": "O meu contrato \u00e9 melhor do que o teu!", "tag": "desporto"}, {"date": "01-03-2016", "lead": "O ano pol\u00edtico europeu de 2015 come\u00e7ou em Janeiro na Gr\u00e9cia, com a vit\u00f3ria do Syriza, e culminou em Dezembro em Espanha com a implos\u00e3o do bipartidarismo, passando por outros momentos cr\u00edticos, como a it\u00f3ria de Marine Le Pen nas elei\u00e7\u00f5es regionais francesas ou o regresso da Pol\u00f3nia a um regime nacionalista com tra\u00e7os autorit\u00e1rios. Parece evidente a tend\u00eancia de fragmenta\u00e7\u00e3o dos sistemas partid\u00e1rios e a perman\u00eancia das \u201cvagas populistas\u201d, de direita e esquerda, que vieram para ficar e se manifestar\u00e3o ao longo de 2016.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/de-vez-em-quando-e-util-ouvir-filosofos-1718980", "title": "De vez em quando \u00e9 \u00fatil ouvir fil\u00f3sofos", "tag": "mundo"}, {"lead": "Marcelo Rebelo de Sousa chegou \u00e0 redac\u00e7\u00e3o do P\u00daBLICO acompanhado dos dois jovens assessores que diz serem o seu \u201cn\u00facleo duro\u201d. Afirma que n\u00e3o teve o apoio do partido na recolha de assinaturas, mas de volunt\u00e1rios espont\u00e2neos, e que a lei das campanhas est\u00e1 feita para os partidos pol\u00edticos, o que \u00e9 uma dificuldade. Demorou-se na explica\u00e7\u00e3o do que devem ser os consensos de regime e em que sectores e defende, em primeira linha, um consenso de regime sobre pol\u00edtica externa, mesmo antevendo dificuldades \u00e0 esquerda. Diz que a reforma do Estado deve ser feita pelo princ\u00edpio, definindo primeiro que pa\u00eds se pretende, depois que papel devem ter as institui\u00e7\u00f5es em cada sector e s\u00f3 por fim definir os meios. E deixa antever que Passos Coelho n\u00e3o entrar\u00e1 na sua campanha.", "title": "Marcelo Rebelo de Sousa: \u201c\u00c9 poss\u00edvel trabalhar em consensos de regime para al\u00e9m das diversidades\u201d", "tag": "politica", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/e-possivel-trabalhar-em-consensos-de-regime-para-alem-das-diversidades-1718939", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1022223?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-03-2016", "lead": "Neste primeiro fim-de-semana de 2016, estreamos os novos domingos do P\u00daBLICO em papel: o jornal que tem nas suas m\u00e3os foi pensado como uma edi\u00e7\u00e3o para ler sem pressa, centrada na escolha de temas importantes da actualidade e no seu aprofundamento.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/para-ler-devagar-1718990", "title": "Para ler devagar", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Jorge Andrade s\u00f3 fala crioulo. Sabe portugu\u00eas mas escolhe a l\u00edngua cabo-verdiana como meio de comunica\u00e7\u00e3o para afirmar a sua africanidade e marcar a dist\u00e2ncia do passado colonial. \u201cO crioulo \u00e9 uma arma de interven\u00e7\u00e3o\u201d, explica no est\u00fadio da R\u00e1dio de Cabo Verde, onde dirige o \u00fanico programa de r\u00e1dio que fala das quest\u00f5es africanas. \u201cA nossa capacidade de perceber, comunicar, pensar, sonhar \u00e9 toda em crioulo. A gente sente-se livre quando se expressa em crioulo, e se sente oprimido quando fala a l\u00edngua dos colonos.\u201d", "title": "Ser africano em Cabo Verde \u00e9 um tabu", "tag": "mundo", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ser-africano-em-cabo-verde-e-um-tabu-1718673", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1020566?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-03-2016", "lead": "Este \u00e9 o \u00faltimo domingo marado. H\u00e1 quase um m\u00eas que n\u00e3o h\u00e1 uma\u00a0sexta-feira decente, com lojas abertas e o cansa\u00e7o de cinco dias de\u00a0labuta a dobrar-nos os costados. N\u00e3o tenho sabido em que dia estamos.\u00a0Sabia que era Natal e que era dia de ano novo mas, quando perguntava\u00a0se era domingo n\u00e3o havia ningu\u00e9m para me dizer que n\u00e3o, porque as ruas\u00a0estavam vazias e os meus habituais interlocutores \u2013 os transeuntes \u2013\u00a0andavam todos a monte, fugidos das rotinas que reconfortam quem est\u00e1 \u00e0\u00a0janela.", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/volta-a-semana-1718976", "title": "Volta a semana", "tag": "portugal"}, {"lead": "Por entre milhares de bra\u00e7os, pernas e bonecas \u2014 novas e velhas, de pano, porcelana ou pl\u00e1stico \u2014 Manuela Cutileiro, herdeira do Hospital das Bonecas, aberto desde 1830 na Pra\u00e7a da Figueira, em Lisboa, diz que tudo corre bem com o seu neg\u00f3cio. \u201cQuando v\u00eam ter connosco, as pessoas procuram uma coisa diferente e uma qualidade diferente\u201d, explica.", "title": "Que futuro para as lojas do passado?", "tag": "local", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/que-futuro-para-as-lojas-do-passado-1718844", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/546105?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-03-2016", "lead": "<strong>1.</strong>", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-europa-falhou-2016-trara-a-resposta-1718969", "title": "A Europa falhou? 2016 trar\u00e1 a resposta", "tag": "mundo"}, {"date": "01-03-2016", "lead": "Um cidad\u00e3o canadiano foi encontrado morto no s\u00e1bado numa tenda, numa mata em Vila do Conde, informou o Comando-Geral da GNR.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/canadiano-encontrado-morto-numa-tenda-em-vila-do-conde-1719004", "title": "Canadiano encontrado morto numa tenda em Vila do Conde", "tag": "local"}, {"date": "01-03-2016", "lead": "Conheci ontem as dez criaturas que se se resolveram candidatar a Bel\u00e9m. Foi um espect\u00e1culo triste e vexat\u00f3rio. Marcelo Rebelo de Sousa anda por a\u00ed a gabar a singularidade desta desgra\u00e7ada elei\u00e7\u00e3o: \u00e9 mais barata, mais livre e os partidos n\u00e3o se metem na coisa. Marcelo talvez seja espert\u00edssimo \u2013 um ponto discut\u00edvel, apesar da propaganda\u00a0 \u2013,\u00a0mas pelo menos n\u00e3o percebeu que esta palha\u00e7ada em que hoje participa o degrada a ele e diminui a autoridade do Presidente da Rep\u00fablica. ", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/uma-galeria-de-horrores-1718965", "title": "Uma galeria de horrores", "tag": "politica"}, {"date": "01-03-2016", "lead": "A sa\u00fade no Algarve", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1718894", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-03-2016", "lead": "<strong>1.</strong>Portugal \u00e9 um pa\u00eds de poetas ricos. Hoje podemos dizer mais, Portugal \u00e9 um pa\u00eds de escritores ricos. Ao contr\u00e1rio dos alem\u00e3es, que n\u00e3o t\u00eam onde cair mortos e s\u00e3o pagos sempre que v\u00e3o fazer uma leitura para poderem continuar a escrever, ou dos pelintras dos ingleses, que em 2015 bateram o recorde de candidaturas a subs\u00eddios de escrita, os portugueses s\u00e3o t\u00e3o ricos que n\u00e3o precisam de dinheiro para pesquisar um livro, nem para viver enquanto o escrevem. Entretanto, d\u00e3o o seu tempo a c\u00e2maras, bibliotecas, festivais, centros e demais institui\u00e7\u00f5es cada vez mais envolvidas na promo\u00e7\u00e3o da literatura. Em suma, se os escritores portugueses j\u00e1 n\u00e3o precisavam de dinheiro, em 2016 tamb\u00e9m j\u00e1 n\u00e3o precisam de tempo. Superaram a fase da cria\u00e7\u00e3o, est\u00e3o em pleno criacionismo: o livro \u00e9 um PDF de Deus, vem j\u00e1 revisto e tudo.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/portugal-e-um-pais-de-escritores-ricos-1718866", "title": "Portugal \u00e9 um pa\u00eds de escritores ricos", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "01-03-2016", "lead": "1. Um cat\u00f3lico fervoroso tentou convencer-me de que a preocupa\u00e7\u00e3o com a B\u00edblia e mesmo com os textos do Novo Testamento era prejudicial \u00e0 sua f\u00e9, pois suscitavam-lhe muitas d\u00favidas e, para viver, as certezas \u00e9 que s\u00e3o precisas. Tinha ficado muito satisfeito, no entanto, ao ouvir dizer que, \u201cao contr\u00e1rio do Juda\u00edsmo e do Isl\u00e3o, o Cristianismo n\u00e3o era uma religi\u00e3o do Livro. Era uma liga\u00e7\u00e3o espiritual a Jesus Cristo que, ali\u00e1s, n\u00e3o tinha deixado nada escrito. Nenhuma doutrina ou pr\u00e1tica moral se poderia reclamar dele\u201d.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/com-quem-comecar-o-novo-ano-i-1718896", "title": "Com quem come\u00e7ar o novo ano? (I)", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O candidato presidencial Edgar Silva justificou neste s\u00e1bado a possibilidade de viabilizar o Or\u00e7amento Retificativo apresentado pelo PS com o \"sentido de responsabilidade\" de um chefe de Estado, posi\u00e7\u00e3o que Maria de Bel\u00e9m Roseira considerou ser uma contradi\u00e7\u00e3o.", "title": "Edgar Silva viabilizaria rectificativo por \u201csentido de responsabilidade\u201d", "tag": "politica", "date": "01-03-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-viabilizaria-rectificativo-por-sentido-de-responsabilidade-1719002", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56886a8f0cf24fc3bc6cc759/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-03-2016", "lead": "In\u00edcio de jogo com o Sporting a apresentar-se em 4-2-3-1 com Adrien de perfil com o piv\u00f4 defensivo William, ficando junto ao flanco esquerdo a \u201csurpresa\u201d Matheus Pereira com Bryan Ruiz e Jo\u00e3o M\u00e1rio em incessantes trocas posicionais entre o centro e a direita, ficando Slimani mais fixo entre os centrais portistas. O Sporting n\u00e3o atribuiu relev\u00e2ncia aos flancos que ficaram entregues ao jovem brasileiro e \u00e0 subida dos laterais, preferindo uma zona central refor\u00e7ada com quatro elementos pressionantes. Jo\u00e3o M\u00e1rio foi crucial em todos os momentos do jogo (roubava bolas em zonas altas, vadiou entre ala e centro, deu verticalidade em desmarca\u00e7\u00f5es atacando o espa\u00e7o, foi o farol para combina\u00e7\u00f5es em tabela e quem melhor \u201cconversou\u201d com Slimani). O seu posicionamento em zonas interiores permitiu superioridade no miolo (foi o tal 4.\u00ba elemento), dando confian\u00e7a aos restantes companheiros de sector para subir o bloco pressionante (quase a totalidade das segundas bolas foram ganhas).", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-vitoria-da-identidade-de-jogo-1719003", "title": "A vit\u00f3ria da identidade de jogo", "tag": "desporto"}, {"lead": "Julen Lopetegui, treinador do FC Porto: \u201cFoi um jogo muito intenso e equilibrado. Um golo de bola parada mudou o jogo, porque at\u00e9 a\u00ed estava tudo muito igualado. Tivemos oportunidades claras e na segunda parte tivemos de dar mais espa\u00e7os, o que deu oportunidade ao nosso advers\u00e1rio de desferir contra-ataques.\u201d", "title": "\u201cTal como perdemos a lideran\u00e7a, podemos recuper\u00e1-la\u201d, diz Lopetegui", "tag": "desporto", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/tal-como-perdemos-a-lideranca-podemos-recuperala-diz-lopetegui-1719000", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56885e4d0cf2853e9143ebcc/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Paulo Morais avisou neste s\u00e1bado que demite o primeiro-ministro caso falhe as promessas eleitorais, mas a candidata Marisa Matias discordou por considerar que n\u00e3o basta um conflito pol\u00edtico para dissolver o Parlamento.", "title": "Paulo Morais e Marisa Matias discordam sobre dissolu\u00e7\u00e3o do Parlamento", "tag": "politica", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/paulo-morais-e-marisa-matias-discordam-sobre-dissolucao-do-parlamento-1718998", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568864770cf24fc3bc6cc74e/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Jorge Jesus, treinador do Sporting: \u201cO Sporting jogou melhor do que o FC Porto. Foi uma equipa muito forte. Mas antes de falar da equipa do Sporting, quero dizer que estes adeptos merecem ter uma grande equipa. Estes adeptos demonstraram a for\u00e7a do Sporting, quanto o Sporting \u00e9 grande.\u201d", "title": "Jorge Jesus: \u201cPara mim o resultado certo era o 3-0. N\u00e3o, o 3-1\u201d", "tag": "desporto", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jorge-jesus-para-mim-o-resultado-certo-era-o-30-nao-o-31-1718999", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568863520cf2853e9143ebd6/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-02-2016", "lead": "<strong>Chave sorteada</strong>", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sorteio-do-totoloto-12016-1718997", "title": "Sorteio do Totoloto (1\u00ba/2016)", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Durou apenas 13 dias a lideran\u00e7a do FC Porto do campeonato e o Sporting voltou ao comando da prova depois de bater, neste s\u00e1bado, os \u201cdrag\u00f5es\u201d no Est\u00e1dio Jos\u00e9 Alvalade, por 2-0.", "title": "Jesus volta a bater Lopetegui e recupera lideran\u00e7a", "tag": "desporto", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-vence-fc-porto-e-recupera-lideranca-1718996", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1022239?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cinco jovens de Arouca sa\u00edram neste s\u00e1bado de canoa para descer o rio Paiv\u00f3, afluente do Rio Paiva, mas foram apanhados pela noite. \u201cCome\u00e7ou a chover, escureceu e eles descontrolaram-se um bocado. Um conseguiu pedir aux\u00edlio pelo telem\u00f3vel, porque eles nalguns per\u00edodos t\u00eam rede\u201d, contou ao P\u00daBLICO o comandante dos Bombeiros de Arouca, Floriano Amaral.", "title": "Cinco jovens cano\u00edstas foram resgatados sem ferimentos", "tag": "sociedade", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/cinco-jovens-canoistas-que-se-perderam-terao-de-ser-resgatados-com-cordas-1718995", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1022231?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sampaio da N\u00f3voa defendeu que os governantes de Portugal deviam \u201cter tido capacidade de negociar de outra maneira o programa de interven\u00e7\u00e3o da troika\u201d ao intervir este s\u00e1bado no frente-a-frente na RTP1 que o op\u00f4s a Henrique Neto, num dos tr\u00eas debates presidenciais do dia, em que decorreu tamb\u00e9m um frente-a-frente entre Marisa Matias e Paulo Morais na TVI24 e outro entre Maria de Bel\u00e9m e Edgar Silva na SIC-Not\u00edcias. N\u00f3voa sustentou ainda que em 2011 era poss\u00edvel tomar o tipo de op\u00e7\u00f5es tomadas pelo actual Governo \u2013 que referiu como \u201ceste novo tempo que se est\u00e1 a abrir\u201d. Tendo o Governo de ent\u00e3o optado por um \u201cexperimentalismo ideol\u00f3gico errado\u201d.", "title": "N\u00f3voa defende que era poss\u00edvel fazer frente \u00e0 troika", "tag": "politica", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/novoa-defende-que-era-possivel-fazer-frente-a-troika-1718994", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568866aa0cf24fc3bc6cc754/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Um golo de Andr\u00e9 Sousa garantiu neste s\u00e1bado o empate (2-2) ao Belenenses, face a um Pa\u00e7os de Ferreira que n\u00e3o soube tirar partido da vantagem num\u00e9rica desde os 52 minutos, na 15.\u00aa jornada da I Liga de futebol.", "title": "Belenenses chega ao empate em Pa\u00e7os de Ferreira em inferioridade num\u00e9rica", "tag": "desporto", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/belenenses-chega-ao-empate-em-pacos-de-ferreira-em-inferioridade-numerica-1718993", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1022229?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Instituto Polit\u00e9cnico de Leiria (IPL) confirmou neste s\u00e1bado, em comunicado, o desaparecimento de um jovem polaco, de 24 anos, aluno do mestrado em Engenharia da Energia e do Ambiente, que frequentava o instituto ao abrigo do programa Erasmus.", "title": "Polit\u00e9cnico de Leiria confirma desaparecimento de aluno", "tag": "local", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/politecnico-de-leiria-confirma-desaparecimento-de-aluno-1718987", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/983877?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Vit\u00f3ria de Set\u00fabal e o Sporting de Braga empataram neste s\u00e1bado (1-1), em encontro da 15.\u00aa jornada da I Liga de futebol, disputado em Set\u00fabal, mantendo a diferen\u00e7a de quatro pontos entre ambos.", "title": "Vit\u00f3ria de Set\u00fabal e Sporting de Braga anulam-se no Bonfim", "tag": "desporto", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/vitoria-de-setubal-e-sporting-de-braga-anulamse-no-bonfim-1718991", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1022227?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O jogo estava equilibrado e mesmo no lance em que se resolveu a partida, s\u00f3 \u00e0 segunda a bola entrou. Para o triunfo dif\u00edcil do Benfica ontem, em Guimar\u00e3es, valeu a insist\u00eancia de Renato Sanches que fez o \u00fanico golo do encontro. O m\u00e9dio de 18 anos garantiu os tr\u00eas pontos num jogo em que os \u201cencarnados\u201d mostraram pouca capacidade para lidar com a agressividade do Vit\u00f3ria.", "title": "O \u201cmi\u00fado\u201d Sanches garantiu o triunfo do Benfica em Guimar\u00e3es", "tag": "desporto", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/renato-sanches-da-o-triunfo-ao-benfica-em-guimaraes-1718989", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1022225?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os primeiros quil\u00f3metros do Rali Dakar 2016 foram auspiciosos para a maioria dos pilotos portugueses, mas n\u00e3o para Paulo Gon\u00e7alves, aquele que carrega aos ombros a responsabilidade de ser um dos principais candidatos \u00e0 vit\u00f3ria. Ruben Faria (Husqvarna) e H\u00e9lder Rodrigues (Yamaha) terminaram o pr\u00f3logo de 11 quil\u00f3metros que marcou o in\u00edcio da m\u00edtica prova de todo-o-terreno entre os tr\u00eas mais r\u00e1pidos nas motos. Faria cumpriu a dist\u00e2ncia em 6m27s, o mesmo tempo que o primeiro classificado, o espanhol Joan Barreda (Honda), enquanto Rodrigues gastou apenas mais tr\u00eas segundos do que os dois concorrentes. \u201cFoi uma especial bastante curta, que n\u00e3o quer dizer nada. Simplesmente definiu a ordem de sa\u00edda para amanh\u00e3 [hoje]. N\u00e3o queria sair muito atr\u00e1s, pelo p\u00f3, mas n\u00e3o queria andar mais do que os meus limites. \u00c9 um bom tempo. A moto esteve perfeita e senti-me bem. Para aquecimento n\u00e3o est\u00e1 mau\u201d, admitiu Ruben Faria.", "title": "O Dakar s\u00f3 come\u00e7ou bem para Ruben Faria e H\u00e9lder Rodrigues", "tag": "desporto", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ruben-faria-e-helder-rodrigues-com-bom-arranque-no-dakar-1718988", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1022224?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A dois dias da tomada de posse da nova Assembleia Nacional da Venezuela, ainda n\u00e3o h\u00e1 certezas sobre o n\u00famero de deputados que v\u00e3o compor a bancada maiorit\u00e1ria do Parlamento \u2013 que pela primeira vez, em mais de 16 anos, ser\u00e1 assegurada pela oposi\u00e7\u00e3o ao Presidente Nicol\u00e1s Maduro, vencedora das legislativas de 6 de Dezembro, com 64% dos votos.", "title": "Maduro tenta impedir que todos os deputados da oposi\u00e7\u00e3o tomem posse", "tag": "mundo", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/oposicao-da-venezuela-garante-que-todos-os-deputados-eleitos-vao-tomar-posse-1718979", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1022222?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Moreirense venceu neste s\u00e1bado pela segunda vez fora de casa, ao impor-se ao Boavista, por 3-0, no Est\u00e1dio do Bessa, no Porto, em jogo da 15.\u00aa ronda da I Liga de futebol.", "title": "Moreirense foi ao Porto prolongar a crise do Boavista", "tag": "desporto", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/moreirense-foi-ao-porto-prolongar-a-crise-do-boavista-1718986", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1022221?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-02-2016", "lead": "J\u00e1 arrancou mais uma edi\u00e7\u00e3o do Dakar, desta feita com um pr\u00f3logo, o que nunca tinha acontecido na edi\u00e7\u00e3o sul-americana. Nestas minhas cr\u00f3nicas, que ao longo de duas semanas irei escrever para os leitores do P\u00daBLICO, tentarei passar aquilo que, da minha experi\u00eancia e conhecimento, \u00e9 vivido pelos pilotos nos v\u00e1rios momentos da corrida, tendo em conta o seu enquadramento desportivo e geogr\u00e1fico.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/a-tensao-predakar-1718985", "title": "A tens\u00e3o pr\u00e9-Dakar", "tag": "desporto"}, {"lead": "O escritor George R. R. Martin lamentou publicamente n\u00e3o ter conseguido terminar The Winds of Winter, o sexto livro d\u2019As Cr\u00f3nicas de Gelo e Fogo (A Song of Ice and Fire), no prazo que acordara com a produtora televisiva HBO, respons\u00e1vel pela s\u00e9rie A Guerra dos Tronos, inspirada naquela saga. O resultado \u00e9 que a nova temporada da s\u00e9rie, que arrancar\u00e1 em Abril de 2016, ir\u00e1 revelar aos espectadores boa parte do enredo de The Winds of Winter antes de o livro estar \u00e0 venda.", "title": "A Guerra dos Tronos vai antecipar na TV o pr\u00f3ximo livro da saga", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-guerra-dos-tronos-vai-antecipar-na-tv-o-proximo-livro-da-saga-1718983", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1022219?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A carreira no golfe n\u00e3o tem corrido bem a Pedro Figueiredo, desde que ele \u2013 o melhor jogador amador portugu\u00eas de sempre \u2013 se tornou jogador profissional no Ver\u00e3o de 2013. Na sequ\u00eancia de mais um ano decepcionante no Challenge Tour, \u201cFiggy\u201d fez uma viagem sab\u00e1tica de dois meses pela Am\u00e9rica do Sul, de mochila \u00e0s costas. Partiu a 20 de Outubro e regressou a 20 de Dezembro. Come\u00e7ou l\u00e1 em baixo no Chile e depois foi sempre a subir \u2013 Bol\u00edvia, Peru, Equador e, finalmente, Col\u00f4mbia. O Brasil, onde nunca esteve, ficou para outra oportunidade.\u00a0", "title": "Figgy: viagem sab\u00e1tica e mudan\u00e7a para o Algarve", "tag": "desporto", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/figgy-viagem-sabatica-e-mudanca-para-o-algarve-1718992", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1022228?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Acad\u00e9mica venceu o Uni\u00e3o da Madeira neste s\u00e1bado por 3-1, em jogo da 15.\u00aa jornada da I Liga de futebol, disputado em Coimbra, e deixou a zona de despromo\u00e7\u00e3o, por troca com o Boavista.", "title": "Terceira vit\u00f3ria da Acad\u00e9mica na Liga tirou-a da zona de despromo\u00e7\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/terceira-vitoria-da-academica-na-liga-tiroua-da-zona-de-despromocao-1718984", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1022220?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Nacional e o Arouca empataram neste s\u00e1bado 2-2, em jogo da 15.\u00aa jornada da I Liga de futebol, disputado no Funchal, no qual os insulares chegaram ao empate no \u00faltimo minuto de compensa\u00e7\u00e3o.", "title": "Nacional empata com Arouca com golo no \u00faltimo minuto dos descontos", "tag": "desporto", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/nacional-empata-com-arouca-com-golo-no-ultimo-minuto-dos-descontos-1718982", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1022218?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A exist\u00eancia de duas mulheres candidatas a Presidente da Rep\u00fablica na elei\u00e7\u00e3o de 24 de Janeiro, Maria de Bel\u00e9m Roseira e Marisa Matias, \u00e9 uma novidade na pol\u00edtica portuguesa, classificada como um momento de viragem por Carla Martins, investigadora do Centro Interdisciplinar de Estudos de G\u00e9nero e professora no curso de jornalismo da Universidade Lus\u00f3fona.", "title": "Duas mulheres candidatas representam uma \u201cviragem\u201d na pol\u00edtica portuguesa", "tag": "politica", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/duas-mulherescandidatas-representam-uma-viragem-na-politica-portuguesa-1718978", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1022216?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Mar\u00edtimo e o Estoril-Praia empataram neste s\u00e1bado 1-1 no Funchal, em partida da 15.\u00aa jornada da I Liga de futebol, num jogo marcado pelos protestos dos madeirenses para com o \u00e1rbitro Cosme Machado.", "title": "Mar\u00edtimo empata com Estoril e protesta com o \u00e1rbitro", "tag": "desporto", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/maritimo-empata-com-estoril-e-protesta-com-o-arbitro-1718981", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1022212?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 pouco mais de um m\u00eas, e a partir de uma interpreta\u00e7\u00e3o abusiva de declara\u00e7\u00f5es do rei Abdullah da Jord\u00e2nia \u2013 em que este instava a comunidade internacional a enfrentar uma \u201cIII Guerra Mundial contra a humanidade\u201d desencadeada pelos recentes ataques terroristas na Europa, em \u00c1frica e na Am\u00e9rica do Norte \u2013, acendeu-se esse rastilho de pavio curto que \u00e9 um rumor em tempos de Internet e rapidamente se disseminou a ideia (falsa) de que a ONU teria declarado de forma oficial, atrav\u00e9s de uma suposta comunica\u00e7\u00e3o em Nova Iorque da presidente do Conselho de Seguran\u00e7a Raimonda Murmokait\u00e9, o in\u00edcio da III Guerra Mundial. N\u00e3o aconteceu. Mas essa obsess\u00e3o n\u00e3o \u00e9 nova e n\u00e3o falta quem aponte a Nostradamus uma premoni\u00e7\u00e3o concreta da sua deflagra\u00e7\u00e3o, nem h\u00e1 escassez de apostas na futura origem de um conflito apocal\u00edptico vindo do M\u00e9dio Oriente contra o Ocidente, da China contra a \u00cdndia, da R\u00fassia ou da Coreia do Norte contra todos.", "title": "Crista assiste de camarote \u00e0 devasta\u00e7\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/crista-alfaiate-assiste-de-camarote-a-devastacao-1718277", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1020231?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Sampaio da N\u00f3voa considerou este s\u00e1bado que j\u00e1 existem sinais muito positivos de recupera\u00e7\u00e3o do \"retrocesso grave dos \u00faltimos anos\", mas advertiu que h\u00e1 ainda muitas dificuldades pela frente e \"muito caminho a percorrer\".", "title": "Sampaio da N\u00f3voa aponta sinais positivos de recupera\u00e7\u00e3o", "tag": "politica", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sampaio-da-novoa-aponta-sinais-positivos-de-recuperacao-1718974", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1022200?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial Marisa Matias disse este s\u00e1bado que o Or\u00e7amento do Estado para 2016 \u201ccome\u00e7a a estar em linha\u201d com a Constitui\u00e7\u00e3o, sendo um \u201cvirar de p\u00e1gina da pol\u00edtica de austeridade e do ciclo de empobrecimento\u201d.", "title": "Marisa Matias diz que OE2016 \u00e9 \u201cvirar de p\u00e1gina\" da austeridade", "tag": "politica", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-diz-que-oe2016-e-virar-de-pagina-da-austeridade-1718973", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1022201?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ano come\u00e7ou da melhor maneira para o Arsenal, que passou a liderar a classifica\u00e7\u00e3o da Premier League de forma isolada. A equipa de Ars\u00e8ne Wenger recebeu e venceu o Newcastle (1-0) gra\u00e7as a um golo solit\u00e1rio de Koscielny, o que permite aos gunners passar a somar 42 pontos.", "title": "Arsenal isola-se no topo da Premier League", "tag": "desporto", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/arsenal-isolase-no-topo-da-premier-league-1718972", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1022193?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O costa-riquenho Bryan Ruiz e o portugu\u00eas William Carvalho fazem parte dos 19 escolhidos por Jorge Jesus para o \"cl\u00e1ssico\" de hoje (20h45, Sport TV) entre Sporting e FC Porto, da 15.\u00aa jornada da I Liga de futebol.", "title": "Bryan Ruiz e William nos convocados do Sporting para o \"cl\u00e1ssico\"", "tag": "desporto", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/bryan-ruiz-e-william-nos-convocados-do-sporting-para-o-classico-1718971", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1022189?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nem Messi, nem Neymar, nem Su\u00e1rez. O ataque do Barcelona ficou \u201cem branco\u201d na primeira partida de 2016 e viu a lideran\u00e7a da Liga espanhola fugir para o Atl\u00e9tico de Madrid. N\u00e3o foi o in\u00edcio que Luis Enrique desejaria para o novo ano, j\u00e1 que nenhum dos elementos do tridente atacante foi capaz de quebrar a resist\u00eancia do vizinho e rival Espanyol (0-0). Quem agradeceu foi o Atl\u00e9tico de Madrid, que recebeu e venceu o Levante por 1-0 e ultrapassou os catal\u00e3es \u2013 para j\u00e1 a t\u00edtulo provis\u00f3rio, j\u00e1 que o Barcelona ainda tem um jogo em atraso devido ao facto de ter estado no Jap\u00e3o a disputar o Mundial de clubes.", "title": "Barcelona s\u00f3 acertou nos ferros", "tag": "desporto", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/barcelona-empata-e-fica-com-lideranca-em-risco-1718970", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1022188?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Federa\u00e7\u00e3o Nacional de Professores (Fenprof) confirmou neste s\u00e1bado que manter\u00e1 a greve dos docentes do ensino art\u00edstico especializado, que estava convocada para Janeiro. Em comunicado, a Fenprof justifica a decis\u00e3o com o facto de \u201ca maioria dos professores\u201d ainda estar com sal\u00e1rios em atraso, \u201cproblema que os impede de efectuar desloca\u00e7\u00f5es para o exerc\u00edcio da sua actividade profissional\u201d, servindo deste modo a greve \u201cpara justificar eventuais faltas ao servi\u00e7o que, de outra forma, seriam injustificadas\u201d.", "title": "Fenprof mant\u00e9m greve dos professores do ensino art\u00edstico", "tag": "sociedade", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/fenprof-mantem-greve-dos-professores-do-ensino-artistico-1718963", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1022183?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A obra ", "title": "Di\u00e1rio de Anne Frank publicado online, apesar do conflito sobre direitos da obra", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/diario-de-anne-frank-publicado-online-apesar-do-conflito-sobre-direitos-da-obra-1718959", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1022175?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A\u00a0candidata presidencial Maria de Bel\u00e9m Roseira disse, este s\u00e1bado, esperar que os portugueses estejam a entrar numa \u201c\u00e9poca diferente\u201d em que \u201ca esperan\u00e7a volte a sorrir\u201d.", "title": "Maria de Bel\u00e9m promete tempo de esperan\u00e7a", "tag": "politica", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-promete-tempo-de-esperanca-1718962", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1022184?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A F\u00e1brica de Tabaco Micaelense, a unidade mais antiga dos A\u00e7ores neste sector, completa 150 anos em 2016, com uma hist\u00f3ria que come\u00e7ou na monarquia, viveu guerras e uma nacionaliza\u00e7\u00e3o e aposta em adaptar-se continuamente aos novos tempos.", "title": "F\u00e1brica de tabaco nos A\u00e7ores completa 150 anos com aposta na consolida\u00e7\u00e3o", "tag": "economia", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/fabrica-de-tabaco-nos-acores-completa-150-anos-com-aposta-na-consolidacao-1718961", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1022108?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara do Porto vai tentar vender em hasta p\u00fablica no dia 18 as duas frac\u00e7\u00f5es da ", "title": "C\u00e2mara do Porto realiza dia 18 hasta p\u00fablica para vender Casa Manoel de Oliveira", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/camara-do-porto-realiza-dia-18-hasta-publica-para-vender-casa-manoel-de-oliveira-1718960", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1015987?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Desaparecida desde as 17h do \u00faltimo dia do ano numa zona montanhosa perto de Girona, na Catalunha, uma crian\u00e7a de tr\u00eas anos foi encontrada na sexta-feira, pouco depois do meio-dia, por propriet\u00e1rios de uma quinta.", "title": "Encontrada crian\u00e7a de tr\u00eas anos que esteve 19 horas perdida numa floresta catal\u00e3", "tag": "mundo", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/-encontrada-crianca-de-3-anos-que-esteve-perdida-19h-em-floresta-catala-1718958", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1022102?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tr\u00eas estudos independentes sugerem que a nova t\u00e9cnica de edi\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica Crispr-Cas9 poder\u00e1 permitir tratar a distrofia muscular de Duchenne, uma forma rara de distrofia muscular humana. Os trabalhos foram publicados na edi\u00e7\u00e3o de sexta-feira da revista Science.", "title": "Nova t\u00e9cnica de edi\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica pode permitir tratar forma de distrofia muscular", "tag": "ciencia", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/nova-tecnica-de-edicao-genetica-pode-permitir-tratar-forma-de-distrofia-muscular-1718801", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1021123?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O dia 3 de Novembro do ano que agora terminou foi intenso. Demasiado intenso. Era dia de casting no Cirque du Soleil, em Las Vegas, Estados Unidos da Am\u00e9rica. Rui Paix\u00e3o, 20 anos, de Santa Maria da Feira, estava l\u00e1. Inteiro. Intenso, tamb\u00e9m. No fim do dia, recebeu a melhor not\u00edcia: era um dos cincos palha\u00e7os e actores escolhidos entre cerca de 70 candidatos de v\u00e1rias partes do mundo. Disseram-lhe que era \u00fanico, criativo e que a sua personagem encaixaria em novas cria\u00e7\u00f5es.", "title": "Rui Paix\u00e3o: o palha\u00e7o que o Cirque du Soleil escolheu para novas cria\u00e7\u00f5es", "tag": "local", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/rui-paixao-o-palhaco-que-o-cirque-du-soleil-escolheu-para-novas-criacoes-1718670", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/545868?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mais de 81 milh\u00f5es de euros foram transferidos pelo Estado, s\u00f3 para as miseric\u00f3rdias, e s\u00f3 para a \u00e1rea da sa\u00fade, o que inclui os or\u00e7amentos anuais dos tr\u00eas hospitais j\u00e1 \u201cdevolvidos\u201d \u00e0s santas casas de Anadia, de Serpa e de Fafe, o do Centro de Reabilita\u00e7\u00e3o do Norte e a despesa das unidades da rede nacional de cuidados continuados integrados.", "title": "Estado deu em 2015 mais de 81 milh\u00f5es \u00e0s miseric\u00f3rdias por servi\u00e7os de sa\u00fade", "tag": "sociedade", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/misericordias-tres-hospitais-um-centro-de-reabilitacao-e-metade-dos-cuidados-continuados-1718796", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1021934?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As execu\u00e7\u00f5es na Ar\u00e1bia Saudita, por decapita\u00e7\u00e3o ou fuzilamento, t\u00eam sido cada vez mais frequentes nos \u00faltimos meses, e na maior parte dos casos n\u00e3o passam de refer\u00eancias nos relat\u00f3rios anuais sobre direitos humanos. Mas este s\u00e1bado aconteceu algo que pode agravar ainda mais as profundas divis\u00f5es no mundo isl\u00e2mico entre sunitas e xiitas: entre as 47 pessoas que foram executadas estava Nimr al-Nimr, um l\u00edder religioso da minoria xiita cuja morte levou o Ir\u00e3o a dizer que a fam\u00edlia real saudita \"vai pagar bem caro\".", "title": "Ar\u00e1bia Saudita executa l\u00edder xiita e agrava divis\u00f5es no M\u00e9dio Oriente", "tag": "mundo", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/arabia-saudita-executa-47-pessoas-condenadas-por-terrorismo-1718957", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1022217?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201c... \u00e9 f\u00e1cil confessar que muit\u00edssimas coisas h\u00e1 na terra da Utopia que gostaria de ver implantadas nas nossas cidades, em toda a verdade e n\u00e3o apenas em expectativa\u201d. Estas s\u00e3o as \u00faltimas palavras de Thomas More na sua Utopia, ditas depois de Rafael Hitlodeu, o navegador que alegadamente conheceu a ilha da Utopia, terminar o seu relato e elogiar a estrutura da ilha. A ideia \u00e9 clara: More simpatiza com alguns dos princ\u00edpios da sociedade utopiana, mas n\u00e3o a v\u00ea como um modelo a implementar de forma exacta.", "title": "500 anos depois, o sentido de Utopia n\u00e3o se perdeu", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/500-anos-depois-o-sentido-de-utopia-nao-se-perdeu-1718282", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1021908?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As empresas em crise que aderiram ao layoff est\u00e3o a optar cada vez mais por reduzir o tempo de trabalho dos seus funcion\u00e1rios, em vez de suspenderem temporariamente os seus contratos. A conclus\u00e3o \u00e9 retirada da an\u00e1lise \u00e0s estat\u00edsticas da Seguran\u00e7a Social que, em Novembro, d\u00e3o conta de 1171 trabalhadores afectados por layoff, a maioria dos quais, 81%, viram o seu hor\u00e1rio reduzir-se. Trata-se da percentagem mais elevada desde que os dados s\u00e3o divulgados.", "title": "Empresas em layoff est\u00e3o a optar cada vez mais por reduzir hor\u00e1rios de trabalho", "tag": "economia", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/empresas-em-layoff-estao-a-optar-cada-vez-mais-por-reduzir-horarios-de-trabalho-1718912", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1021930?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foram tempos m\u00e1gicos, aqueles que se viveram no futebol da Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo, ent\u00e3o Zaire, na d\u00e9cada de 1970. Estava a nascer, por aqueles dias, uma dinastia destinada ao sucesso. Ap\u00f3s os trof\u00e9us obtidos nos anos anteriores, com a conquista da Ta\u00e7a das Na\u00e7\u00f5es Africanas (CAN) por parte da selec\u00e7\u00e3o nacional, em 1968, e os triunfos do TP Englebert (actualmente TP Mazembe) na Liga dos Campe\u00f5es africanos, em 1967 e 1968, os \u201cleopardos\u201d eram impar\u00e1veis. Os primeiros anos da d\u00e9cada de 1970 trouxeram mais vit\u00f3rias, mas a queda seria quase t\u00e3o r\u00e1pida quanto a ascens\u00e3o.", "title": "O homem que teve um minuto de sil\u00eancio quando ainda estava vivo", "tag": "desporto", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-homem-que-teve-um-minuto-de-silencio-quando-ainda-estava-vivo-1718923", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1021904?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 preciso recuar at\u00e9 2004 para encontrar a \u00faltima edi\u00e7\u00e3o do Dakar em que o vencedor nas motos n\u00e3o foi Marc Coma ou Cyril Despres. Nani Roma ganhou nesse ano \u2013 entretanto passou para os carros e triunfou em 2014 \u2013 e desde ent\u00e3o Coma e Despres conquistaram cinco t\u00edtulos cada (em 2008 a corrida n\u00e3o se realizou). A hegemonia destes dois pilotos ajuda a perceber a dimens\u00e3o da sua aus\u00eancia: o espanhol colocou um ponto final na carreira e faz agora parte da organiza\u00e7\u00e3o do Dakar, e o franc\u00eas volta a competir ao volante de um Peugeot. \u00c9 uma esp\u00e9cie de crise de sucess\u00e3o nas motos, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 anteriores vencedores \u00e0 partida para a 38.\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Dakar (que hoje se inicia com um pr\u00f3logo entre Buenos Aires e Rosario, com 11 quil\u00f3metros cronometrados), mas tamb\u00e9m uma oportunidade de ouro para os pilotos portugueses.", "title": "Dakar vai coroar novo rei nas motos e h\u00e1 portugueses entre os candidatos \u00e0 sucess\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/dakar-vai-coroar-novo-rei-nas-motos-e-ha-portugueses-entre-os-candidatos-a-sucessao-1718935", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1021923?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Rui Vit\u00f3ria leva 24 jogos oficiais \u00e0 frente do Benfica, na sua primeira temporada no clube, e ainda n\u00e3o convenceu completamente os adeptos benfiquistas. Mas se se olhar para o mesmo n\u00famero de jogos do treinador enquanto t\u00e9cnico do Vit\u00f3ria de Guimar\u00e3es, a sua anterior equipa (que treinou quatro temporadas) e o advers\u00e1rio desta noite (18h30), a verdade \u00e9 que Rui Vit\u00f3ria fez melhor na Luz do que no Minho.", "title": "Rui Vit\u00f3ria do Benfica melhor que o de Guimar\u00e3es", "tag": "desporto", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rui-vitoria-do-benfica-melhor-que-o-de-guimaraes-1718949", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1021943?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-02-2016", "lead": "O Sporting encontra-se num processo de aprimoramento colectivo, registando uma evolu\u00e7\u00e3o positiva indesment\u00edvel desde o in\u00edcio da \u00e9poca. O tempo que j\u00e1 leva em Alvalade instigou um Jorge Jesus mais vers\u00e1til na sua conceptualiza\u00e7\u00e3o, finalmente desprendido das amarras de um 4-4-2 voluptuoso ofensivamente, mas desequilibrado quando em transi\u00e7\u00e3o defensiva. N\u00e3o tendo os craques de que dispunha no Benfica, foi abandonando a ideia (tentadora) de replicar o modelo de jogo que tantos sucessos proporcionou no antigo clube. Paulatinamente, a estrat\u00e9gia do par de m\u00e9dios foi abandonada (minorando o risco de equipa partida), os dois extremos puros (desmedidamente vertiginosos) foram doutrinados para a conten\u00e7\u00e3o (marca\u00e7\u00e3o/circula\u00e7\u00e3o), apoiando assim de forma mais constante e eficaz os elementos do meio campo. O \u201cclone t\u00e1ctico\u201d que transitou de uma equipa para a outra foi t\u00e3o minudentemente polido que\u2026 deixou de o ser.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/442-ou-433-a-estrutura-camaleonica-como-disfarce-da-dinamica-1718933", "title": "4-4-2 ou 4-3-3: A estrutura camale\u00f3nica como disfarce da din\u00e2mica", "tag": "desporto"}, {"lead": "Ainda n\u00e3o tinha sido inaugurado o novo Est\u00e1dio Jos\u00e9 Alvalade e o Sporting estava na ressaca de um t\u00edtulo nacional que encerrou 17 temporadas de jejum, quando os lisboetas receberam, a 12 de Dezembro de 2000, o Real Madrid de Lu\u00eds Figo para o jogo inaugural da fase de grupos da Liga dos Campe\u00f5es. Na baliza da equipa espanhola, come\u00e7ava a despontar um jovem promissor guarda-redes, de apenas 19 anos, chamado Iker Casillas, que defrontou nessa noite os \u201cle\u00f5es\u201d pela primeira e \u00fanica vez na sua carreira, at\u00e9 ao momento. Mais de 15 anos depois, o agora titular das redes do FC Porto volta a encontrar os sportinguistas e vai tentar ajudar o compatriota Julen Lopetegui a, pela primeira vez desde que est\u00e1 em Portugal, acabar um jogo contra Jorge Jesus a sorrir.", "title": "Casillas regressa a Alvalade e Lopetegui tenta primeira vit\u00f3ria sobre Jesus", "tag": "desporto", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/casillas-volta-a-defrontar-o-sporting-15-anos-depois-1718937", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1021921?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 uma esp\u00e9cie de centro da Seguran\u00e7a Social, mas n\u00e3o \u00e9 um centro da Seguran\u00e7a Social. Funciona todos os dias, \u201cdas 10h \u00e0s 16h, incluindo \u00e0 hora de almo\u00e7o\u201d, enquanto dantes \u201co colega da Seguran\u00e7a Social s\u00f3 ia a Ma\u00e7\u00e3o para fazer atendimentos \u00e0s quintas-feiras\u201d. Esta esp\u00e9cie de Seguran\u00e7a Social, em Ma\u00e7\u00e3o, \u201ctem o n\u00famero de telem\u00f3vel \u00e0 porta\u201d, para o caso de uma emerg\u00eancia. E uma p\u00e1gina no Facebook com mais n\u00fameros de telem\u00f3vel \u2014 lig\u00e1mos um, ao acaso, e atendeu o coordenador, Jos\u00e9 Carlos Ver\u00edssimo, que nos explicou tudo isto. Esta esp\u00e9cie de Seguran\u00e7a Social tem um nome que, para muitos, ainda n\u00e3o ser\u00e1 familiar: Rede Local de Interven\u00e7\u00e3o Social (RLIS). Aqui, quem atende a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o funcion\u00e1rios p\u00fablicos, mas t\u00e9cnicos de uma institui\u00e7\u00e3o particular de solidariedade, chamada Centro de Recupera\u00e7\u00e3o e Integra\u00e7\u00e3o de Abrantes (CRIA), que se candidatou \u2014 e ganhou \u2014, para gerir a ac\u00e7\u00e3o social em Ma\u00e7\u00e3o, Sardoal, Cardigos e Evendos, em vez de ser o Estado a faz\u00ea-lo. Para pagar as despesas \u00e9 financiada com verbas comunit\u00e1rias.", "title": "IPSS aconselham avalia\u00e7\u00e3o antes de receberem mais tarefas do Estado", "tag": "sociedade", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/como-tem-o-estado-transferido-competencias-para-as-ipss-e-preciso-avaliar-para-evitar-passos-em-falso-1718778", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1021097?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os madeirenses entraram em 2016 com o fim do programa de austeridade, que vigorava no arquip\u00e9lago desde 2012, mas, tal como no resto do pa\u00eds, a sa\u00edda de cena do Plano de Ajustamento Econ\u00f3mico e Financeiro (PAEF), a 31 de Dezembro, n\u00e3o coloca um ponto final na austeridade.", "title": "Fim do plano de assist\u00eancia para a Madeira n\u00e3o acaba com a austeridade", "tag": "politica", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/fim-do-plano-de-assistencia-para-a-madeira-nao-acaba-com-a-austeridade-1718936", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1021922?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As taxas Euribor a tr\u00eas e seis meses, as mais utilizadas nos empr\u00e9stimos \u00e0 habita\u00e7\u00e3o em Portugal, terminaram o ano em terreno negativo, um patamar em que dever\u00e3o permanecer ao longo de 2016. Mas o reflexo destas taxas na presta\u00e7\u00e3o mensal \u00e9 cada vez menor.", "title": "Presta\u00e7\u00e3o da casa vai continuar a baixar em 2016", "tag": "economia", "date": "01-02-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/taxas-euribor-vao-continuar-negativas-em-2016-mas-com-pouco-impacto-nas-prestacoes-1718913", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/787966?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-02-2016", "lead": "Uma das vantagens de viver numa aldeia \u00e9 ter uma vis\u00e3o muito clara de que comunica\u00e7\u00e3o social c\u00e1 chega, porque chega, quem a l\u00ea e quem a n\u00e3o l\u00ea. Aqui e neste artigo, comunica\u00e7\u00e3o social s\u00e3o os jornais, deixo de lado a televis\u00e3o (cujo consumo tamb\u00e9m pode ser percebido em p\u00fablico nos caf\u00e9s) e a r\u00e1dio, que \u00e9 muito mais privada e quase s\u00f3 automobil\u00edstica. Voltemos aos jornais, para pensar um pouco a crise que atravessam.", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/sobre-a-crise-dos-jornais-1-1718917", "title": "Sobre a crise dos jornais (1)", "tag": "portugal"}, {"date": "01-02-2016", "lead": "O discurso de Ano Novo costuma ser aproveitado pelo Presidente para falar do futuro e para deixar recados \u00e0 classe pol\u00edtica. Foi assim nos \u00faltimos dez anos e foi assim em 2015, quando, tendo j\u00e1 em mente as legislativas que se avizinhavam, alertava para a necessidade de se encontrarem \u201csolu\u00e7\u00f5es governativas est\u00e1veis, s\u00f3lidas e consistentes, capazes de assegurar o crescimento econ\u00f3mico e dar esperan\u00e7a aos portugueses\u201d. De 2015 para 2016, a \u00fanica palavra que sobreviveu desse discurso foi a \u201cesperan\u00e7a\u201d, que foi repetida quatro vezes numa mensagem curta e em que todas as refer\u00eancias \u00e0 vida pol\u00edtica foram polidas, o que \u00e9 natural para um presidente em fim de mandato.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-publico-o-privado-e-o-terceiro-sector-1718934", "title": "O p\u00fablico, o privado e o terceiro sector", "tag": "politica"}, {"date": "01-02-2016", "lead": "Como E\u00e7a descobriu numa noite de 1870, em Portugal, quando o Ano Novo passa pelo Ano Velho tem sempre muitas perguntas para lhe fazer. Ontem, a conversa foi dif\u00edcil.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-ano-velho-e-o-ano-novo-1718910", "title": "O Ano Velho e o Ano Novo", "tag": "politica"}, {"date": "01-02-2016", "lead": "Quantas vezes as nossas resolu\u00e7\u00f5es para um ano novo se desejam mais nos outros do que em n\u00f3s pr\u00f3prios? Quase sempre. Confunde-se \"aquilo que eu gostaria de fazer\" com \"aquilo que gostaria que tu fizesses\". A semelhan\u00e7a \u00e9 acentuada pelo facto de nem um nem outro amea\u00e7ar cumprir o m\u00ednimo preceito.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/caso-queira-ler-1718919", "title": "Caso queira ler", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-02-2016", "lead": "E v\u00e3o tr\u00eas! Durante o ano que acabou, os tr\u00eas pa\u00edses da Europa do Sul que foram sujeitos a pol\u00edticas radicais de austeridade neoliberal, em geral desenhadas entre Bruxelas, Frankfurt e Nova Iorque, viram os seus governos serem largamente derrotados pelo voto popular. Em janeiro, na Gr\u00e9cia; em outubro, em Portugal; h\u00e1 duas semanas atr\u00e1s, em Espanha. Em todos os casos confirma-se uma forte viragem \u00e0 esquerda (em Espanha, de 40,4% dos votos para 50,4%, inclu\u00eddas as esquerdas catal\u00e3, basca, galega e valenciana), uma derrota inapel\u00e1vel da direita que governava (o PP, que, baixando de 44,6% para 28,7% perdeu mais de 1/3 dos votos), acompanhada de um aumento da participa\u00e7\u00e3o eleitoral e de um fen\u00f3meno geral de crise dos partidos que se t\u00eam alternado no poder (PP e PSOE atingiram, em Espanha, um m\u00ednimo hist\u00f3rico inferior a 50%).", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-esperanca-espanhola-1718943", "title": "A esperan\u00e7a espanhola", "tag": "mundo"}, {"date": "01-02-2016", "lead": "Quando subiu ao palco do XIV Congresso do CDS, em Coimbra, no distante Mar\u00e7o de 1996, para proferir o seu primeiro discurso como militante do CDS, Paulo Portas deu provas de que n\u00e3o estava ali para ser um pol\u00edtico comum. Nas barbas do carism\u00e1tico l\u00edder do CDS de ent\u00e3o, Manuel Monteiro, Portas n\u00e3o hesitou em elogiar o seu \u00eddolo pol\u00edtico, Francisco S\u00e1 Carneiro. \u00c9 certo que n\u00e3o ter\u00e1 sido apenas a refer\u00eancia de Portas ao fundador do PPD-PSD que levou Monteiro a sair porta fora da sala do congresso, abandonando os trabalhos para ir \u201cbeber caf\u00e9\u201d.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/uma-pessoa-pouco-comum-1718905", "title": "Uma pessoa pouco comum", "tag": "politica"}, {"date": "01-02-2016", "lead": "Perigo nos hospitais p\u00fablicos!", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1718892", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"lead": "O CDS-PP considerou nesta sexta-feira que o modelo que \"trouxe progresso \u00e0 Europa nas \u00faltimas d\u00e9cadas n\u00e3o pode ser posto em risco em Portugal\", referindo que o Governo PS \"depende\" de uma esquerda que \"n\u00e3o defende muitos destes valores\".", "title": "CDS-PP diz que \u201cmodelo que trouxe progresso n\u00e3o pode ser posto em risco\u201d", "tag": "politica", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cdspp-diz-que-modelo-que-trouxe-progresso-nao-pode-ser-posto-em-risco-1718952", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1021949?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No primeiro dia de debates para as presidenciais, Paulo Morais arrancou o frente-a-frente com Maria de Bel\u00e9m acusando-a de ter \u201cgrande responsabilidade, como todos os pol\u00edticos ligados aos partidos, na situa\u00e7\u00e3o a que o pa\u00eds chegou\u201d.", "title": "Maria de Bel\u00e9m: \u201cEste debate n\u00e3o \u00e9 para fazer julgamentos ao meu car\u00e1cter\"", "tag": "politica", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-este-debate-nao-e-para-fazer-julgamentos-ao-meu-caracter-1718950", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1021947?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PCP considerou nesta sexta-feira que Portugal \u201cn\u00e3o precisa de presidentes que usam a hipocrisia como forma de estar na pol\u00edtica\", admitindo \"al\u00edvio\" pelo fim de mandato de Cavaco Silva mas \"preocupa\u00e7\u00e3o\" por \"outros Cavacos\" estarem \"\u00e0 espreita\".", "title": "PCP diz que \u201cpovo n\u00e3o precisa de presidentes que usam hipocrisia\u201d", "tag": "politica", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pcp-diz-que-povo-nao-precisa-de-presidentes-que-usam-hipocrisia-1718951", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1021946?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PS defendeu nesta sexta-feira que os portugueses rejeitaram nas urnas \u201cos caminhos que agravaram profundamente as incertezas e os problemas sociais\u201d, numa reac\u00e7\u00e3o \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica de que se vive \u201cum tempo de incerteza\u201d.", "title": "PS diz que portugueses rejeitaram nas urnas o caminho da incerteza", "tag": "politica", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ps-diz-que-portugueses-rejeitaram-nas-urnas-o-caminho-da-incerteza-1718948", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1021942?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-01-2016", "lead": "O trabalho inicial foi feito pelo jornal espanhol Marca. Na v\u00e9spera do embate entre o Real Madrid e o Barcelona para a Liga espanhola, disputado em Novembro do ano passado, o di\u00e1rio desportivo olhou para os plant\u00e9is das duas equipas e foi \u00e0 procura de quem tinha conta oficial na rede social Twitter e de quem seguia quem numa e noutra equipa. E foi pegando nesta ideia que o P\u00daBLICO resolveu fazer id\u00eantica an\u00e1lise a duas das maiores equipas portuguesas, que neste s\u00e1bado se defrontam em Alvalade, lutando pelo primeiro lugar da classifica\u00e7\u00e3o, tal como, h\u00e1 pouco mais de um m\u00eas, Real e Bar\u00e7a fizeram. E o resultado est\u00e1 \u00e0 vista.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/leoes-e-dragoes-fora-da-rede-1718945", "title": "\u201cLe\u00f5es\u201d e \u201cdrag\u00f5es\u201d pouco ligados na rede Twitter", "tag": "desporto"}, {"lead": "O c\u00e9lebre artista chin\u00eas dissidente Ai Weiwei anunciou esta sexta-feira a sua inten\u00e7\u00e3o de criar na ilha de Lesbos, na Gr\u00e9cia, um memorial que evoque a situa\u00e7\u00e3o tr\u00e1gica dos refugiados, e daqueles que morreram a tentar chegar \u00e0 Europa atrav\u00e9s do mar.", "title": "Ai Weiwei quer erigir um monumento aos refugiados na ilha de Lesbos", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ai-weiwei-quer-erigir-um-memorial-aos-refugiados-na-ilha-de-lesbos-1718940", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1021933?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PSD defendeu nesta sexta-feira que o pa\u00eds \u201cn\u00e3o pode andar para tr\u00e1s\u201d nas \u201cconquistas dos \u00faltimos tempos\u201d, e avisou o Governo de que confrontar\u00e1 o executivo com \u201cas escolhas que coloquem o futuro dos portugueses em risco\u201c.", "title": "PSD avisa Governo que o confrontar\u00e1 com escolhas que ameacem futuro do pa\u00eds", "tag": "politica", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-avisa-governo-que-o-confrontara-com-escolhas-que-ameacem-futuro-do-pais-1718946", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1021936?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O deputado do BE Jos\u00e9 Manuel Pureza afirmou nesta sexta-feira, em Coimbra, que a novidade da mensagem de Ano Novo do Presidente da Rep\u00fablica \"\u00e9 ser a \u00faltima\", considerando que marca o fim \"de 20 anos de cavaquismo\".", "title": "BE afirma que a novidade da mensagem de Ano Novo de Cavaco Silva \u00e9 ser a \u00faltima", "tag": "politica", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/be-afirma-que-a-novidade-da-mensagem-de-ano-novo-de-cavaco-silva-e-ser-a-ultima-1718944", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1021935?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Capitania da Nazar\u00e9 recebeu uma participa\u00e7\u00e3o de desaparecimento de um jovem polaco de 24 anos, estudante de Erasmus em Leiria, na praia da Nazar\u00e9, informou \u00e0 ag\u00eancia Lusa o capit\u00e3o do porto.", "title": "Jovem polaco desaparecido na Nazar\u00e9", "tag": "local", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/jovem-polaco-desaparecido-na-nazare-1718942", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1021931?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um homem de 54 anos morreu nesta sexta-feira \u00e0 tarde, na sequ\u00eancia do despiste do ve\u00edculo ligeiro que conduzia, na Estrada Nacional 256, na zona de S\u00e3o Man\u00e7os, concelho de \u00c9vora. A informa\u00e7\u00e3o foi avan\u00e7ada \u00e0 ag\u00eancia Lusa pela Guarda Nacional Republicana (GNR). \u00c9 a terceira v\u00edtima mortal desde o in\u00edcio da Opera\u00e7\u00e3o Ano Novo da GNR. No total, nas opera\u00e7\u00f5es de Natal e Ano Novo GNR e PSP contabilizam, para j\u00e1, 16 mortos.", "title": "Opera\u00e7\u00f5es Natal e Ano Novo registam 16 mortes nas estradas", "tag": "sociedade", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/operacoes-natal-e-ano-novo-registam-16-mortes-nas-estradas-1718941", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1021929?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "ez anos \u00e9 muito tempo. Dez anos como Presidente da Rep\u00fablica s\u00e3o o total de dois mandatos, que no caso de An\u00edbal Cavaco Silva foram desempenhados ao longo de uma d\u00e9cada decisiva para Portugal.", "title": "Presidente mant\u00e9m discurso da esperan\u00e7a", "tag": "politica", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/presidente-mantem-discurso-da-esperanca-1718931", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1021919?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "An\u00edbal Cavaco Silva aproveitou a sua \u00faltima mensagem de Ano Novo na qualidade de Presidente da Rep\u00fablica para fazer um balan\u00e7o dos seus dez anos como Presidente da Rep\u00fablica e lan\u00e7ou dois desafios aos portugueses. O primeiro, que classifica como \u201cdever\u201d, \u00e9 a defesa do \u201cmodelo pol\u00edtico, econ\u00f3mico e social\u201d que, nas \u00faltimas quatro d\u00e9cadas, \u201ctrouxe paz, desenvolvimento e justi\u00e7a\u201d ao pa\u00eds. O segundo desafio \u00e9 a necessidade de que seja renovado \u201co contrato de confian\u00e7a entre todos os portugueses.\u201d", "title": "Cavaco pede renova\u00e7\u00e3o do \u201ccontrato de confian\u00e7a\u201d", "tag": "politica", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cavaco-pede-renovacao-do-contrato-de-confianca-1718929", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201601/ALM_00112016112113.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "<strong>Chave Sorteada</strong>", "title": "Euromilh\u00f5es (1/2016): chave do sorteio desta sexta-feira", "tag": "sociedade", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-12016-chave-do-sorteio-desta-sextafeira-1718938", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/984311?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jorge Jesus defendeu esta sexta-feira que n\u00e3o h\u00e1 favoritos para o cl\u00e1ssico de Alvalade este s\u00e1bado \u00e0 noite entre Sporting e FC Porto, mas reiterou que tanto os \u201cdrag\u00f5es\u201d como o Benfica s\u00e3o os mais fortes candidatos \u00e0 conquista do t\u00edtulo, face ao historial dos \u00faltimos anos das duas equipas. J\u00e1 os \u201cle\u00f5es\u201d tudo v\u00e3o fazer para chegar ao fim da prova em condi\u00e7\u00f5es de discutir o primeiro lugar. Para j\u00e1, segundo o treinador \u201dleonino\u201d, o FC Porto \u201c\u00e9 um justo l\u00edder\u201d.", "title": "\u201cO FC Porto \u00e9 um justo l\u00edder\u201d, admite Jorge Jesus", "tag": "desporto", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-fc-porto-e-um-justo-lider-admite-jorge-jesus-1718932", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5686cb650cf2853e9143eaa7/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Um policial de Richard Price, um romance de Jonathan Franzen que envolve um homic\u00eddio, uma saga chinesa de fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e a hist\u00f3ria dos irm\u00e3os Orville e Wilbur Wright, pioneiros da avia\u00e7\u00e3o, s\u00e3o os quatro livros que Barack Obama levou para as suas habituais duas semanas de f\u00e9rias no Havai, informou a Casa Branca.", "title": "Crimes e extraterrestres nas leituras de f\u00e9rias de Barack Obama", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/crimes-e-extraterrestres-nas-leituras-de-ferias-de-obama-1718922", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1021917?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de v\u00e1rias derrotas em bra\u00e7os-de-ferro com o Congresso para mudar as leis de compra e posse de armas, o Presidente dos EUA, Barack Obama, come\u00e7ou o seu \u00faltimo ano na Casa Branca decidido a fazer altera\u00e7\u00f5es com a for\u00e7a da caneta presidencial. Na primeira mensagem de 2016, divulgada nesta sexta-feira, Obama indicou que vai usar o seu poder executivo para tornar mais dif\u00edcil a venda de armas sem uma verifica\u00e7\u00e3o dos antecedentes criminais e do perfil psicol\u00f3gico dos compradores.", "title": "Limitar a venda de armas nos EUA pode ser a \u00faltima grande guerra de Obama", "tag": "mundo", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/limitar-a-venda-de-armas-pode-ser-a-ultima-grande-guerra-de-obama-1718930", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1021916?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Bloco de Esquerda pretende antecipar-se \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o do novo modelo de avalia\u00e7\u00e3o e de aferi\u00e7\u00e3o para o ensino b\u00e1sico, prometido pelo Governo e, em rela\u00e7\u00e3o ao teste de Ingl\u00eas, reclamar mais do que o fim da prova. De acordo com Joana Mort\u00e1gua, deputada, o BE vai apresentar um projecto de resolu\u00e7\u00e3o em que pede ao Governo que \u201ctorne p\u00fablicos todos os documentos, acordos e valores envolvidos\u201d naquilo que designa como \u201cprocesso Cambridge\u201d. A Federa\u00e7\u00e3o Nacional de Professores (Fenprof) tamb\u00e9m j\u00e1 pediu informa\u00e7\u00f5es sobre o mesmo assunto.", "title": "BE e Fenprof querem conhecer valores e compromissos envolvidos no teste de Ingl\u00eas", "tag": "sociedade", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/be-e-fenprof-querem-conhecer-valores-e-compromissos-envolvidos-no-teste-de-ingles-1718926", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1021910?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Rui Vit\u00f3ria tem menos uma dor de cabe\u00e7a para a desloca\u00e7\u00e3o do Benfica a Guimar\u00e3es, onde s\u00e1bado defronta o Vit\u00f3ria em jogo a contar para a 15.\u00aa jornada da I Liga. O treinador dos benfiquistas confirmou nesta sexta-feira o regresso ao lote de jogadores dispon\u00edveis do internacional argentino Gait\u00e1n, que falhou as \u00faltimas partidas dos \"encarnados\" devido a les\u00e3o.", "title": "Gait\u00e1n vai ser convocado para Guimar\u00e3es", "tag": "desporto", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/gaitan-vai-ser-convocado-para-guimaraes-1718928", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5686b5e80cf2c7a8f0f05f83/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A cantora Natalie Cole, filha de Nat King Cole e int\u00e9rprete de sucessos como I\u2019ve Got Love on My Mind,\u00a0Miss You Like Crazy\u00a0ou esta quinta-feira aos 65 anos no hospital Cedar Sinai, em Los Angeles, nos Estados Unidos.\u00a0", "title": "Morreu a inesquec\u00edvel Natalie Cole", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-a-cantora-natalie-cole-1718927", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1021905?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os ataques terroristas em Paris iluminaram os contornos do crescimento de uma nova estirpe de jihadistas, que esbate as fronteiras entre o crime organizado e o extremismo isl\u00e2mico, que usa ferramentas afinadas a violar a lei ao servi\u00e7o do radicalismo violento.", "title": "O novo jihadista do Estado Isl\u00e2mico \u00e9 gangster e terrorista", "tag": "mundo", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-novo-jihadista-do-estado-islamico-e-gangster-e-terrorista-1718918", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1021902?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-01-2016", "lead": "A PSP de Leiria encontrou nesta sexta-feira ao in\u00edcio da tarde um homem morto com as roupas queimadas, na freguesia de Pousos, concelho de Leiria, sendo que as causas ainda n\u00e3o foram apuradas.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/encontrado-homem-morto-com-roupas-queimadas-em-leiria-1718925", "title": "Encontrado homem morto com roupas queimadas em Leiria", "tag": "local"}, {"lead": "O criador de", "title": "George Lucas pede desculpas por ter dito que a Disney era \"esclavagista\"", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/george-lucas-pede-desculpas-depois-de-ter-dito-que-a-disney-era-esclavagista-1718920", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1021899?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O esbo\u00e7o do Or\u00e7amento do Estado para este ano vai ser entregue em Bruxelas em \u201cmeados deste m\u00eas\u201d, segundo informa\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as. De acordo com o minist\u00e9rio tutelado por M\u00e1rio Centeno, ficou acertado com a Comiss\u00e3o Europeia entregar o documento (conhecido como draft budget plan, ou DBP), onde estar\u00e1 contido o cen\u00e1rio macroecon\u00f3mico, juntamente com o parecer do Conselho de Finan\u00e7as P\u00fablicas, organismo independente presidido por Teodora Cardoso.", "title": "Governo entrega Or\u00e7amento em Bruxelas em meados deste m\u00eas", "tag": "economia", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-entrega-orcamento-em-bruxelas-em-meados-de-janeiro-1718921", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1021896?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador portugu\u00eas Rui \u00c1guas anunciou esta sexta-feira a demiss\u00e3o do cargo de seleccionador de futebol de Cabo Verde, um ano e quatro meses ap\u00f3s ter assumido a fun\u00e7\u00e3o.", "title": "Rui \u00c1guas demite-se do cargo de seleccionador de Cabo Verde", "tag": "desporto", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rui-aguas-demitese-do-cargo-de-selecionador-de-cabo-verde-1718916", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1021892?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador do FC Porto, Julen Lopetegui, destacou o facto de \u201cn\u00e3o ser f\u00e1cil vencer uma equipa que vem de duas derrotas importantes\u201d, numa alus\u00e3o ao jogo de s\u00e1bado com o Sporting, da 15.\u00aa jornada I Liga. Na confer\u00eancia de antevis\u00e3o do \u201ccl\u00e1ssico\u201d de s\u00e1bado, no Est\u00e1dio Jos\u00e9 de Alvalade, no s\u00e1bado (20h45, SP-TV1), o treinador portista enfatizou as dificuldades que os \u201cdrag\u00f5es\u201d v\u00e3o encontrar no duelo entre os dois primeiros classificados do campeonato.", "title": "Lopetegui: \u201c\u00c9 dif\u00edcil o Sporting perder tr\u00eas jogos importantes seguidos\u201d", "tag": "desporto", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/lopetegui-e-dificil-o-sporting-perder-tres-jogos-importantes-seguidos-1718915", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/5686a3b80cf24fc3bc6cc5f5/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O novo Acordo Ortogr\u00e1fico (AO) entra hoje em vigor no Brasil, culminando um processo que n\u00e3o tem sido consensual e que ainda n\u00e3o \u00e9 bem aceite por muitos brasileiros.", "title": "Acordo entra hoje em vigor no Brasil depois de tr\u00eas anos de pol\u00e9mica", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/acordo-entra-hoje-em-vigor-no-brasil-depois-de-tres-anos-de-polemica-1718914", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1021889?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pol\u00edcia israelita n\u00e3o afastou o cen\u00e1rio de terrorismo, mas tamb\u00e9m ainda n\u00e3o descartou a possibilidade de que um ataque levado a cabo por um homem vestido de negro, que varreu a tiro a esplanada de um caf\u00e9 e bar do centro da cidade de Telavive, matando duas pessoas e ferindo outras sete, tenha sido um crime.", "title": "Atirador mata duas pessoas no centro de Telavive", "tag": "mundo", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/atirar-mata-duas-pessoas-no-centro-de-telavive-1718911", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1021881?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um pol\u00edcia aposentado foi na noite de quinta-feira baleado na Damaia, concelho da Amadora, quando tentou impedir um assalto a um mini-mercado na zona da Buraca. Morreu nesta sexta, na sequ\u00eancia dos ferimentos, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte hospitalar.", "title": "Morreu o ex-pol\u00edcia baleado que tentou impedir assalto", "tag": "sociedade", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/antigo-policia-baleado-quando-tentava-impedir-assalto-1718909", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1021880?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A aplica\u00e7\u00e3o do Acordo Ortogr\u00e1fico, a partir de hoje, no Brasil eleva para 215 milh\u00f5es os falantes de Portugu\u00eas a usar a nova grafia, mas a norma est\u00e1 em diferentes est\u00e1gios de implementa\u00e7\u00e3o nos v\u00e1rios pa\u00edses que a ela aderiram.", "title": "Sobem para 215 milh\u00f5es os falantes de portugu\u00eas a usar o Acordo Ortogr\u00e1fico", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/sobem-para-215-milhoes-os-falantes-de-portugues-a-usar-o-acordo-ortografico-1718908", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1021879?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Sampaio da N\u00f3voa visitou, esta sexta-feira, a Maternidade Alfredo da Costa (MAC), em Lisboa, onde defendeu pol\u00edticas de natalidade fortes, que passem sempre por um pa\u00eds onde seja poss\u00edvel viver e construir projectos de vida.", "title": "Sampaio da N\u00f3voa defende \"pol\u00edticas de natalidade fortes\"", "tag": "politica", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sampaio-da-novoa-defende-politicas-de-natalidade-fortes-1718907", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1021878?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A assembleia-geral da Caixa Econ\u00f3mica Montepio Geral (CEMG) aprovou a venda da totalidade das participa\u00e7\u00f5es financeiras que det\u00e9m no capital do Montepio Seguros ao Montepio Geral - Associa\u00e7\u00e3o Mutualista, por 65 milh\u00f5es de euros, foi anunciado na quinta-feira.", "title": "Caixa Econ\u00f3mica Montepio vende ao Montepio Geral participa\u00e7\u00e3o na seguradora", "tag": "economia", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/caixa-economica-montepio-vende-ao-montepio-geral-participacao-na-seguradora-1718906", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1021872?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Papa Francisco usou a sua tradicional mensagem de Ano Novo para pedir aos cat\u00f3licos que combatam a \u201ctorrente de mis\u00e9ria, injusti\u00e7a e viol\u00eancia\u201d no mundo, e recusem olhar com indiferen\u00e7a para aqueles que sofrem. Em particular, \u201cas hordas de homens, mulheres e crian\u00e7as em fuga da guerra, da fome e da persegui\u00e7\u00e3o, dispostos a arriscar a vida simplesmente para encontrar um lugar onde os seus direitos fundamentais possam ser respeitados\u201d.", "title": "Papa Francisco pede fim da indiferen\u00e7a \u00e0 mis\u00e9ria, injusti\u00e7a e viol\u00eancia no mundo", "tag": "mundo", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/papa-francisco-pede-fim-da-indiferenca-a-miseria-injustica-e-violencia-no-mundo-1718904", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/568694c10cf2c7a8f0f05f79/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Os casinos de Macau fecharam 2015 com receitas de 230.840 milh\u00f5es de patacas (26.627 milh\u00f5es de euros), uma queda de 34,3% face a 2014, indicam dados oficiais divulgados esta sexta-feira.", "title": "Receitas dos casinos de Macau ca\u00edram 34,3% em 2015", "tag": "economia", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/receitas-dos-casinos-de-macau-cairam-343-em-2015-1718903", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/394606?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-01-2016", "lead": "Um homem de 61 anos morreu hoje na sequ\u00eancia de um atropelamento ferrovi\u00e1rio\u00a0em Rio Tinto, concelho de Gondomar, disse \u00e0 Lusa fonte do Comando Distrital de Opera\u00e7\u00f5es de Socorro (CDOS) do Porto.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/homem-morre-atropelado-por-comboio-em-gondomar-1718898", "title": "Homem morre atropelado por comboio em Gondomar", "tag": "local"}, {"lead": "Um homem foi dado como desaparecido na praia da Nazar\u00e9, no distrito de Leiria, por volta das 00h40. Estiveram no terreno duas embarca\u00e7\u00f5es da Pol\u00edcia Mar\u00edtima e da Esta\u00e7\u00e3o de Salva Vidas, uma corveta da Marinha e um helic\u00f3ptero, informou fonte do Comando Distrital de Opera\u00e7\u00f5es de Socorro (CDOS) de Leiria. As buscas, \"por meios a\u00e9reos e navais\", foram entretanto suspensas pelas 18h. O estado do mar e a fraca visibilidade estavam a criar dificuldades.", "title": "Suspensas as buscas na praia da Nazar\u00e9 para encontrar homem desaparecido", "tag": "portugal", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/buscas-prosseguem-na-praia-da-nazare-para-encontrar-homem-desaparecido-1718897", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1021797?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional (SMN) passou a ser de 530 euros, a partir desta sexta-feira, com a publica\u00e7\u00e3o em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica (DR) de um decreto-lei aprovado em Conselho de Ministros a 23 de Dezembro.", "title": "Aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo para 530 euros publicado em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica", "tag": "economia", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/aumento-do-salario-minimo-para-530-euros-publicado-em-diario-da-republica-1718895", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/368331?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-01-2016", "lead": "No dia 17 de Novembro de 2015, durante a 38\u00aa sess\u00e3o da Confer\u00eancia Geral da UNESCO realizada em Paris, os 195 estados-membro desta estrutura da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) aprovaram os estatutos do novo Programa Internacional Geoci\u00eancias e Geoparques. Este programa pretende refor\u00e7ar o papel da UNESCO no reconhecimento da import\u00e2ncia que as Ci\u00eancias da Terra det\u00eam para o bem-estar da sociedade. A ONU tinha j\u00e1 declarado 2008 como Ano Internacional do Planeta Terra, com o objectivo de alertar a sociedade para que o conhecimento cient\u00edfico disponibilizado pelas geoci\u00eancias pode contribuir para vida mais equilibrada e ambientalmente, economicamente e socialmente mais sustentada.", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/geoparques-unesco-reconhecer-o-patrimonio-geologico-1718893", "title": "Geoparques UNESCO: reconhecer o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico", "tag": "ciencia"}, {"lead": "As comemora\u00e7\u00f5es de Ano Novo na Alemanha ficaram ensombradas pela evacua\u00e7\u00e3o de duas esta\u00e7\u00f5es de comboio em Munique apenas uma hora antes da meia-noite pelas suspeitas de atentados bombistas.\u00a0As autoridades alem\u00e3s receberam o alerta dos servi\u00e7os secretos franceses de que o Estado Isl\u00e2mico preparava um ataque na cidade com cinco a sete bombistas suicidas, mas a po\u00edcia de Munique acaba de levantar o alerta. ", "title": "Amea\u00e7a de atentado em Munique n\u00e3o se confirma", "tag": "mundo", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/estado-islamico-preparava-ataque-com-bombistas-suicidas-em-munique-1718891", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1021763?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um Satie.150 com que vai ocupar 2016 \u00e9 uma dupla homenagem. Ao compositor franc\u00eas, naturalmente, que a fascina n\u00e3o apenas pela obra mas tamb\u00e9m pela \u201cfigura t\u00e3o interessante quanto enigm\u00e1tica (\"H\u00e1 uma parte enorme da vida dele que n\u00e3o se sabe e nunca se vai saber\u201d, comenta), e tamb\u00e9m a John Cage, detentor original do referido \u2013\u00a0mais notoriamente no programa de celebra\u00e7\u00e3o do cent\u00e9simo anivers\u00e1rio de Cage organizado pelo Teatro Maria Matos e no duo Quest, que mant\u00e9m com Lu\u00eds Fernandes.", "title": "Um ano a tocar Satie pelo pa\u00eds", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/um-ano-a-tocar-satie-pelo-pais-1718273", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1019053?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um inc\u00eandio de grandes propor\u00e7\u00f5es deflagrou na quinta-feira \u00e0 noite num hotel de luxo (The Adress Hotel), no Dubai, nos Emirados \u00c1rabes Unidos, pouco antes do in\u00edcio do fogo-de-artif\u00edcio que assinalou o novo ano, provocando 16 feridos.", "title": "Inc\u00eandio em hotel do Dubai causa 16 feridos", "tag": "mundo", "date": "01-01-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/incendio-em-hotel-do-dubai-causa-16-feridos-1718890", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1021752?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}]