[{"lead": "Hoje, tudo nas nossas vidas \u00e9 inteligente \u2013 as televis\u00f5es, os telefones, os rel\u00f3gios. At\u00e9 os ursos de peluche. Em Setembro, a multinacional de brinquedos Fisher-Price anunciou uma parceria com uma empresa de tecnologias para criar um novo brinquedo, o \u201cSmart Toy\u201d. O urso \u00e9 um brinquedo pedag\u00f3gico interactivo, com todo o c\u00e9rebro de um computador, que fala, ouve e grava o que a crian\u00e7a diz. A ideia da Fisher-Price \u00e9 que quanto maior for a interac\u00e7\u00e3o entre o brinquedo e a crian\u00e7a, melhor ser\u00e1 a adaptabilidade do urso ao seu dono. O \u201cSmart Toy\u201d tem reconhecimento visual e auditivo, e pela liga\u00e7\u00e3o \u00e0 web consegue saber a hora do dia, a meteoreologia e eventos mundiais.", "title": "Urso \u201cinteligente\u201d da Fisher-Price permitia acesso a dados da crian\u00e7a", "tag": "tecnologia", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/urso-inteligente-da-fisherprice-permitia-acesso-a-dados-da-crianca-1722149", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1029495?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O n\u00famero de estudantes com bolsas de ac\u00e7\u00e3o social que desistem do ensino superior \u00e9 tr\u00eas vezes menor do que entre os estudantes que n\u00e3o tiveram qualquer apoio para estudar. A conclus\u00e3o \u00e9 de um relat\u00f3rio da Universidade de \u00c9vora, que esteve a estudar as causas do abandono escolar entre os seus alunos nos \u00faltimos tr\u00eas anos. Nesse per\u00edodo, cerca de 20% dos estudantes que entraram naquela institui\u00e7\u00e3o de ensino superior acabaram por n\u00e3o concluir as respectivas forma\u00e7\u00f5es.", "title": "Alunos com apoios sociais desistem menos do ensino superior", "tag": "sociedade", "date": "02-03-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/menos-desistencias-no-superior-entre-alunos-com-apoios-sociais-1722164", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029453?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Al\u00e9m da multa, o t\u00e9cnico 'leonino' recebeu ainda uma repreens\u00e3o, por ser reincidente, mas vai poder sentar-se no banco quando o Sporting receber o Rio Ave, na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira, 8 de Fevereiro, em jogo da 21.\u00aa jornada.", "title": "Conselho de Disciplina multa Jorge Jesus em 153 euros", "tag": "desporto", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/conselho-de-disciplina-multa-jorge-jesus-em-153-euros-1722202", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029488?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo continua sem divulgar quanto custar\u00e1 a decis\u00e3o do Tribunal Constitucional (TC), que mandou devolver aos antigos pol\u00edticos as subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias que lhe tinham sido retiradas ou reduzidas durante o ano passado. E tamb\u00e9m n\u00e3o revela quantas pessoas ser\u00e3o beneficiadas.", "title": "Governo n\u00e3o divulga quanto custa devolver as subven\u00e7\u00f5es aos ex-pol\u00edticos", "tag": "economia", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-nao-divulga-quanto-custa-devolver-as-subvencoes-aos-expoliticos-1722200", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/384782?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Soci\u00f3logo e diplomata de carreira, foi embaixador do Brasil em Portugal entre 1990 e 1992 e ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros brasileiro (1995 a 2001): Luiz Felipe Lampreia morreu nesta ter\u00e7a-feira no Rio de Janeiro, aos 74 anos.", "title": "Morreu Luiz Felipe Lampreia, antigo embaixador do Brasil em Portugal", "tag": "mundo", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/morreu-luiz-felipe-lampreia-antigo-embaixador-do-brasil-em-portugal-1722201", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029486?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um d\u00e9fice claramente abaixo de 3%Depois de Portugal falhar, por causa do custo associado \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o do Banif, o objectivo de colocar o d\u00e9fice abaixo de 3% em 2015, a Comiss\u00e3o Europeia quer ver no Or\u00e7amento do Estado para este ano uma meta que fique de forma confort\u00e1vel dentro dos limites estabelecidos pelo Pacto de Estabilidade e Crescimento.", "title": "O que o est\u00e1 em causa nas negocia\u00e7\u00f5es com Bruxelas", "tag": "economia", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-que-o-esta-em-causa-nas-negociacoes-com-bruxelas-1722197", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1029485?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Chegou a Madrid no Ver\u00e3o passado a troco de 35 milh\u00f5es de euros e, cerca de seis meses depois, ruma \u00e0 China por 42 milh\u00f5es. Foi curta a estadia de Jackson Mart\u00ednez no Atl\u00e9tico, clube no qual nunca conseguiu afirmar-se, lidando sempre com concorr\u00eancia de peso na luta por uma vaga no \"onze\". A pr\u00f3xima aventura chama-se\u00a0Guangzhou Evergrande, sob as ordens de Luiz Felipe Scolari.\u00a0", "title": "Jackson Mart\u00ednez segue para a China por 42 milh\u00f5es de euros", "tag": "desporto", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jackson-martinez-segue-para-a-china-por-42-milhoes-de-euros-1722199", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029484?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-02-2016", "lead": "O primeiro pr\u00e9mio do Euromilh\u00f5es de hoje, no valor de 15 milh\u00f5es de euros, foi atribu\u00eddo a um totalista no estrangeiro, informou a Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Lisboa.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/primeiro-premio-do-euromilhoes-atribuido-a-um-totalista-fora-de-portugal-1722198", "title": "Primeiro pr\u00e9mio do Euromilh\u00f5es atribu\u00eddo a um totalista fora de Portugal", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Javier Urra \u00e9 o\u00a0pai de, publicado em 2007, pela Esfera dos Livros. Nove anos depois,\u00a0O Pequeno Ditador Cresceu\u00a0e por causa dele, o psic\u00f3logo e professor da Universidade Complutense de Madrid, regressou a Lisboa para falar do novo livro, mas tamb\u00e9m do seu programa cl\u00ednico recURRA Ginso, um\u00a0campus\u00a0a alguns quil\u00f3metros da capital espanhola que recebe adolescentes e jovens j\u00e1 em fim de linha. Aqueles que n\u00e3o v\u00e3o \u00e0 escola, t\u00eam problemas de toxicodepend\u00eancia ou que batem nos pais e irm\u00e3os.", "title": "\u201cOs pais t\u00eam medo de ser pais. T\u00eam medo de dizer 'n\u00e3o'\u201d", "tag": "sociedade", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/os-pais-tem-medo-de-ser-pais-tem-medo-de-dizer-nao-1722130", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029397?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ian Wright, antigo avan\u00e7ado do Arsenal e da selec\u00e7\u00e3o inglesa, referiu-se recentemente a Jamie Vardy como um jogador que actua por instinto, com um futebol dif\u00edcil de moldar. Foi justamente desse atributo que o m\u00e1ximo goleador da Premier League se serviu para abrir caminho \u00e0 14.\u00aa vit\u00f3ria do Leicester City no campeonato ingl\u00eas. Gra\u00e7as a um triunfo por 2-0 sobre o Liverpool, o clube-sensa\u00e7\u00e3o da \u00e9poca mant\u00e9m o comando isolado da prova, 24 jornadas depois.", "title": "Instinto de Jamie Vardy prolonga sonho do Leicester City", "tag": "desporto", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/instinto-de-jamie-vardy-prolonga-sonho-do-leicester-city-1722196", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029481?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-02-2016", "lead": "<strong>Chave Sorteada</strong>", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-102016-chave-do-sorteio-desta-tercafeira-1722195", "title": "Euromilh\u00f5es (10/2016): chave do sorteio desta ter\u00e7a-feira", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O Conselho Econ\u00f3mico e Social (CES) tem d\u00favidas sobre a \u201cconsist\u00eancia\u201d dos instrumentos atrav\u00e9s dos quais o Governo quer p\u00f4r a economia a crescer e relan\u00e7ar o emprego nos pr\u00f3ximos quatro anos. \u201cCrescer e criar emprego n\u00e3o se resolve simplesmente com mais investimento e mais rendimento dispon\u00edvel\u201d, alerta o conselho no parecer sobre as Grandes Op\u00e7\u00f5es do Plano, aprovado nesta ter\u00e7a-feira sem votos contra e com\u00a0a absten\u00e7\u00e3o dos representantes do executivo (apenas a CGTPmanifestou inten\u00e7\u00e3o de apresentar uma declara\u00e7\u00e3o de voto).", "title": "CES duvida das medidas do Governo para estimular o crescimento e o emprego", "tag": "economia", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ces-duvida-das-medidas-do-governo-para-estimular-o-crescimento-e-o-emprego-1722192", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028990?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As autoridades do Texas, no Estados Unidos, reportaram nesta ter\u00e7a-feira um caso de transmiss\u00e3o do v\u00edrus Zika, por via sexual.", "title": "Texas anuncia um caso de transmiss\u00e3o do v\u00edrus Zika por via sexual", "tag": "mundo", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/texas-anuncia-um-caso-de-transmissao-do-virus-zika-por-via-sexual-1722188", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029480?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros, Augusto Santos Silva, lamentou\u00a0esta ter\u00e7a-feira\u00a0n\u00e3o ter encontrado qualquer solu\u00e7\u00e3o para a base das Lajes no minist\u00e9rio e lembrou que h\u00e1 um ano para encontrar usos alternativos para aquela infraestrutura, que classificou de vital.", "title": "Santos Silva lamenta falta de solu\u00e7\u00f5es para a base das Lajes", "tag": "politica", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/santos-silva-lamenta-falta-de-solucoes-para-a-base-das-lajes-1722186", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/943965?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A acusa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico a Jo\u00e3o Rendeiro, ex-presidente do Banco Privado Portugu\u00eas (BPP), pela pr\u00e1tica dos crimes de fraude fiscal qualificada, abuso de confian\u00e7a e branqueamento de capitais, indica que o arguido ainda tem de pagar ao fisco 5,19 milh\u00f5es de euros, mais os juros de mora, at\u00e9 concluir o pagamento dos impostos n\u00e3o declarados em sede de IRS.", "title": "Jo\u00e3o Rendeiro ainda deve ao fisco 5,2 milh\u00f5es, segundo o Minist\u00e9rio P\u00fablico", "tag": "economia", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/joao-rendeiro-ainda-deve-ao-fisco-52-milhoes-segundo-o-ministerio-publico-1722183", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029476?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Andy Panko, um dos dois basquetebolistas visados pela justi\u00e7a espanhola por suspeitas de falsifica\u00e7\u00e3o de documentos, manifestou-se, nesta ter\u00e7a-feira, totalmente \"sereno\". Em causa est\u00e1 o passaporte apresentado pelo clube que representou entre 2013 e 2015, o Fuenlabrada, que foi classificado como \"falsificado\" pela Embaixada da Guin\u00e9 Equatorial em Espanha.", "title": "Andy Panko mostra-se \"sereno\" no caso dos passaportes forjados", "tag": "desporto", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/andy-panko-mostrase-sereno-no-caso-dos-passaportes-forjados-1722184", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029477?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do CDS-PP, Paulo Portas, espera que haja \"uma aproxima\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es\" entre o Governo portugu\u00eas e Bruxelas. Portas falava em Estrasburgo, depois de ter sido recebido pelo presidente da Comiss\u00e3o Europeia, Jean-Claude Juncker.", "title": "Portas recebido por Juncker diz esperar que haja \"uma aproxima\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es\"", "tag": "politica", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/portas-recebido-por-juncker-diz-esperar-que-haja-uma-aproximacao-de-posicoes-1722185", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/388539?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal Central de Instru\u00e7\u00e3o Criminal (TCIC) vai passar a funcionar, a partir das f\u00e9rias judiciais da P\u00e1scoa, nas antigas instala\u00e7\u00f5es da Pol\u00edcia Judici\u00e1ria (PJ), na Rua Gomes Freire, em Lisboa, revelou nesta ter\u00e7a-feira o Conselho Superior da Magistratura (CSM).", "title": "Tribunal de Carlos Alexandre muda para a Gomes Freire", "tag": "sociedade", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/tribunal-de-carlos-alexandre-muda-para-a-gomes-freire-1722178", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/837582?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Instituto de Investiga\u00e7\u00e3o e Inova\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade (I3S), da Universidade do Porto, anunciou esta ter\u00e7a-feira que o seu investigador Jos\u00e9 Bessa foi contemplado com um financiamento de 1,5 milh\u00f5es de euros para estudar o desenvolvimento e o funcionamento do p\u00e2ncreas, nomeadamente a diabetes.", "title": "Investigador do I3S recebe 1,5 milh\u00f5es de euros para estudar p\u00e2ncreas", "tag": "ciencia", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/investigador-do-i3s-recebe-15-milhoes-de-euros-para-estudar-pancreas-1722172", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029464?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-02-2016", "lead": "N\u00e3o fora estar toda a gente a pensar em elei\u00e7\u00f5es e n\u00e3o precisar\u00edamos agora de reviver os tempos sinistros da troika e da austeridade. A \u00faltima semana tem sido uma esp\u00e9cie de revisita\u00e7\u00e3o dos preliminares desse regresso ao passado, quando a invoca\u00e7\u00e3o dos mercados, a press\u00e3o das ag\u00eancias de rating, os avisos de Bruxelas e o confronto da ret\u00f3rica pol\u00edtica pr\u00e9-anunciavam m\u00e1s not\u00edcias. Nesta ter\u00e7a-feira, nos notici\u00e1rios, nem faltou aquela express\u00e3o superlativa das \u201cmedidas adicionais\u201d a prop\u00f3sito das negocia\u00e7\u00f5es entre as autoridades europeias e o Governo portugu\u00eas sobre a redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9fice estrutural. O sr. Dombrovskis, vice-presidente da Comiss\u00e3o foi claro: sim, j\u00e1 foram feitos progressos, mas n\u00e3o chega. Percebemos o recado.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/antonio-costa-e-o-perigo-dos-sinais-errados-1722176", "title": "Ant\u00f3nio Costa e o perigo dos sinais errados", "tag": "politica"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico anunciou esta ter\u00e7a-feira que acusou um agente de execu\u00e7\u00e3o e a sua empresa por desvio e apropria\u00e7\u00e3o il\u00edcita de quase 1,5 milh\u00f5es de euros que se encontravam depositados em contas dos clientes, no \u00e2mbito de processos de cobran\u00e7a de d\u00edvida.", "title": "L\u00edder da Associa\u00e7\u00e3o dos Agentes de Execu\u00e7\u00e3o acusado por desvio de 1,5 milh\u00f5es", "tag": "sociedade", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/lider-da-associacao-dos-agentes-de-execucao-acusado-por-desvio-de-15-milhoes-1722175", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/763962?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 pouco mais de dois anos, em Dezembro de 2013, Donald Trump partilhava no Twitter e no Facebook uma cita\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a uma das maiores lendas do golfe, Walter Hagen \u2013 uma daquelas frases certamente proferida antes e depois por milh\u00f5es de pessoas em todo o mundo: \"Ningu\u00e9m se lembra de quem terminou em segundo.\" Sem surpresas, e com uma indisfar\u00e7\u00e1vel dose de prazer, muitos dos seus opositores desenterraram aquela cita\u00e7\u00e3o na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira, para agravar a ressaca do magnata do imobili\u00e1rio, depois de a vota\u00e7\u00e3o no estado do Iowa ter colocado o senador Ted Cruz no topo dos candidatos \u00e0 Casa Branca no lado do Partido Republicano.", "title": "A noite em que Trump e Clinton chocaram de frente com a realidade", "tag": "mundo", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/cruz-queimou-trump-e-clinton-sentiu-a-chama-de-sanders-1722168", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029459?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Rei Felipe VI encarregou Pedro S\u00e1nchez, l\u00edder do Partido Socialista Oper\u00e1rio Espanhol (PSOE), de formar o novo Governo de Espanha e submeter-se \u00e0 investidura parlamentar. A decis\u00e3o foi comunicada nesta ter\u00e7a-feira ao fim da tarde ao presidente do Congresso dos Deputados, Patxi L\u00f3pez, depois das audi\u00eancias com o l\u00edder socialista e com Mariano Rajoy, presidente do Governo em fun\u00e7\u00f5es e do Partido Popular (PP). A junta dos porta-vozes do Congresso definir\u00e1 agora a data-limite para a investidura.", "title": "Felipe VI encarrega Pedro S\u00e1nchez de formar Governo", "tag": "mundo", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/rei-de-espanha-convida-lider-do-psoe-a-formar-governo-1722173", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029463?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jorge Nuno Pinto da Costa, presidente do FC Porto, j\u00e1 tinha dado a not\u00edcia e, ontem, foi o Sporting a confirm\u00e1-la: Andr\u00e9 Carrillo vai ser jogador do Benfica a partir de 1 de Julho de 2016, tendo assinado um contrato de cinco temporadas com os \u201cencarnados\u201d. Em comunicado, a SAD \u201cleonina\u201d revela que foi \u201cformalmente informada pelo Benfica\u201d de que tinha contratado o jogador peruano, cujo contrato com os \u201cle\u00f5es\u201d termina no final da presente temporada. Para j\u00e1, nem Benfica, nem Andr\u00e9 Carrillo anunciaram publicamente a mudan\u00e7a.", "title": "Sporting confirma Carrillo no Benfica por cinco anos", "tag": "desporto", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-confirma-carrillo-no-benfica-por-cinco-anos-1722174", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029461?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-02-2016", "lead": "Um casal de jovens caiu na tarde desta ter\u00e7a-feira ao rio Douro, no molhe Norte da Foz, tendo sido resgatado por uma embarca\u00e7\u00e3o de pesca local, informou a Pol\u00edcia Mar\u00edtima.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/casal-belga-cai-no-molhe-norte-da-foz-do-douro-1722159", "title": "Casal belga cai no molhe Norte da Foz do Douro", "tag": "local"}, {"lead": "Uma caravela-portuguesa (Physalia physalis), um organismo venenoso, foi avistada na manh\u00e3 desta segunda-feira na praia do Guincho, perto de Cascais. Esta esp\u00e9cie j\u00e1 tinha sido vista no mesmo local e pela mesma pessoa no passado dia 11 de Janeiro, anunciou o Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA), em comunicado.", "title": "Caravela-portuguesa avistada na praia do Guincho", "tag": "local", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/caravela-portuguesa-avistada-na-praia-do-guincho-1722166", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/710212?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tanto a aplica\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o WhatsApp, adquirida pelo Facebook, como o servi\u00e7o de correio electr\u00f3nico Gmail, da Google, divulgaram esta segunda-feira terem ultrapassado a marca significativa dos mil milh\u00f5es de utilizadores activos mensais. Os an\u00fancios, feitos com poucas horas de intervalo, j\u00e1 eram esperados h\u00e1 algum tempo visto o crescimento vis\u00edvel de ambos servi\u00e7os.", "title": "WhatsApp e Gmail atingem mil milh\u00f5es de utilizadores mensais", "tag": "tecnologia", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/whatsapp-e-gmail-atingem-mil-milhoes-de-utilizadores-1722140", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/997645?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara do Porto ter\u00e1 terminado o ano de 2015 com um n\u00edvel de receitas acima do or\u00e7amento e uma execu\u00e7\u00e3o da despesa inferior a 80%. O autarca justificou este dado, que ter\u00e1 ainda de ser confirmado nos documentos oficiais de presta\u00e7\u00e3o de contas, com as dificuldades impostas pelo regime de contrata\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e0s actividades das empresas municipais. No final do ano passado, a d\u00edvida do munic\u00edpio cifrava-se em 80 milh\u00f5es de euros, menos 7,2 milh\u00f5es que no ano anterior.", "title": "C\u00e2mara do Porto aponta para redu\u00e7\u00e3o de 7,2 milh\u00f5es na d\u00edvida, em 2015", "tag": "local", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-do-porto-aponta-para-reducao-de-72-milhoes-na-divida-em-2015-1722165", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029451?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com as for\u00e7as do Ex\u00e9rcito da S\u00edria e os combatentes rebeldes a assumirem posi\u00e7\u00f5es para uma \u201cbatalha decisiva\u201d nos arredores da cidade de Alepo, no Norte da S\u00edria, as j\u00e1 baixas expectativas de sucesso das negocia\u00e7\u00f5es de uma solu\u00e7\u00e3o para o fim do conflito, em curso em Genebra, ca\u00edram para zero. O enviado-especial das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a S\u00edria, Staffan de Mistura, abriu o processo negocial, mas tendo em conta os \u00faltimos desenvolvimentos no terreno, os seus esfor\u00e7os dificilmente produzir\u00e3o resultados: a delega\u00e7\u00e3o governamental considera ser \u201ccedo\u201d para conversas pr\u00f3ximas com a oposi\u00e7\u00e3o; os rebeldes n\u00e3o est\u00e3o \u201coptimistas\u201d com a escalada militar e duvidam das \u201cboas inten\u00e7\u00f5es\u201d do regime.", "title": "Ningu\u00e9m acredita nas conversa\u00e7\u00f5es de paz para a S\u00edria", "tag": "mundo", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ninguem-acredita-nas-conversacoes-de-paz-para-a-siria-1722163", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029452?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O desperd\u00edcio alimentar nas unidades alimentares da Universidade de Coimbra foi reduzido para metade em menos de um ano. Se em Abril de 2015 a comida n\u00e3o aproveitada atingia as oito toneladas, o valor agora registado \u00e9 de quatro toneladas por m\u00eas.", "title": "Universidade de Coimbra reduz desperd\u00edcio alimentar para metade", "tag": "local", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/universidade-de-coimbra-reduz-desperdicio-alimentar-para-metade-1722161", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/770973?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil escrever a palavra \u201cfim\u201d na bela hist\u00f3ria do rob\u00f4 File, que se encontra pousado na superf\u00edcie de um cometa. A esperan\u00e7a em retomar o contacto com o rob\u00f4, mudo h\u00e1 mais de seis meses, \u00e9 extremamente t\u00e9nue, mas a Europa tem pena de lhe dizer adeus.", "title": "File: quando e como dizer-lhe adeus?", "tag": "ciencia", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/file-quando-e-como-dizerlhe-adeus-1722157", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029448?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo prepara-se para restringir novamente o acesso \u00e0 reforma antecipada no sector privado, mas enquanto o diploma n\u00e3o entrar em vigor os trabalhadores podem continuar a pedir a reforma se aos 55 anos de idade tiverem 30 de descontos, embora tenham de contar com elevadas penaliza\u00e7\u00f5es no valor da sua pens\u00e3o. A salvaguarda est\u00e1 prevista no projecto de decreto-lei enviado aos sindicatos, que criticam a proposta do Governo porque \u201ccria uma situa\u00e7\u00e3o de desigualdade intoler\u00e1vel entre os benefici\u00e1rios\u201d e n\u00e3o tem um \u201chorizonte temporal definido\u201d.", "title": "CGTP e UGT criticam trav\u00e3o \u00e0s reformas antecipadas", "tag": "economia", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/travao-as-reformas-antecipadas-so-afecta-pedidos-apos-entrada-em-vigor-do-diploma-1722154", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1018417?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro do Ambiente anunciou esta ter\u00e7a-feira a revers\u00e3o da fus\u00e3o dos sistemas de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em alta decidida pelo anterior Governo \"contra a vontade das autarquias\", apontando o regresso da \u00c1guas de Douro e Paiva.", "title": "Ministro do Ambiente anuncia fim da fus\u00e3o na capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em alta", "tag": "economia", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ministro-do-ambiente-anuncia-fim-da-fusao-na-captacao-de-agua-em-alta-1722156", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/720763?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara do Porto considera que se o Governo, como pretende, conseguir manter a TAP na esfera p\u00fablica, a actual equipa liderada por Fernando Pinto deve ser demitida. O autarca, que tem sido ponta-de-lan\u00e7a de um \u201clevantamento\u201d contra o cancelamento de rotas da companhia no Aeroporto Francisco S\u00e1 Carneiro, acusou esta gest\u00e3o de ter \u201cdado cabo do neg\u00f3cio do Brasil\u201d e de ser o respons\u00e1vel pelo abandono da infra-estrutura nortenha que, insiste, n\u00e3o \u00e9 de agora, mas dura j\u00e1 h\u00e1 12 anos.", "title": "Se o Estado ficar com a TAP, gestores devem ser demitidos, exige Rui Moreira", "tag": "local", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/se-o-estado-ficar-com-a-tap-gestores-devem-ser-demitidos-exige-rui-moreira-1722155", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029442?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O republicano do Texas tinha que ter uma vit\u00f3ria no Iowa \u2014 e conseguiu. Os evang\u00e9licos, que estimularam a vit\u00f3ria de Mike Huckabee em 2008 e a de Rick Santorum em 2012, perfizeram quase dois ter\u00e7os dos que participaram no caucus do Iowa, segundo uma sondagem \u00e0 entrada das assembleias, e Cruz convenceu-os a todos. O candidato e a sua equipa constru\u00edram a melhor campanha e esta n\u00e3o falhou. Cruz esteve \u00e0 medida \u2014 sulista, conservador \u2014 do Iowa. Por\u00e9m, h\u00e1 uma grande diferen\u00e7a entre ter potencial e obter resultados. Para j\u00e1, a vit\u00f3ria deu a Cruz um lugar no topo da tabela \u00e0 medida que a campanha se desloca para Sul, depois das prim\u00e1rias do New Hampshire. E esse \u00e9 um territ\u00f3rio que lhe \u00e9 favor\u00e1vel.", "title": "Vencedores e vencidos do primeiro round das prim\u00e1rias nos EUA", "tag": "mundo", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/vencedores-e-derrotados-1722138", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029431?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Federa\u00e7\u00e3o Nacional de Associa\u00e7\u00f5es de Estudantes do Ensino Superior Polit\u00e9cnico (FNAEESP) diz-se \u201crevoltada\u201d pelo facto de o Conselho Coordenador dos Institutos Superiores Polit\u00e9cnicos (CCISP) lhe ter deixado de atribuir o subs\u00eddio \u00e0s actividades dos estudantes que entregava anualmente \u00e0quele organismo estudantil.", "title": "Estudantes dos polit\u00e9cnicos lamentam fim de subs\u00eddio", "tag": "sociedade", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/estudantes-dos-politecnicos-lamentam-fim-de-subsidio-1722153", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/371147?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Matosinhos anunciou em comunicado, esta ter\u00e7a-feira, que iria proceder \u00e0 planta\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores em v\u00e1rios pontos do concelho.\u00a0Os objectivos passam pela recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, pela promo\u00e7\u00e3o da biodiversidade e melhoria da paisagem.\u00a0A iniciativa, sob a tutela do pelouro do Ambiente, vai dar em continuidade aac\u00e7\u00f5es anteriores.\u00a0", "title": "C\u00e2mara de Matosinhos planta \u00e1rvores em v\u00e1rios pontos do concelho", "tag": "local", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-matosinhos-planta-arvores-em-varios-pontos-do-concelho-1722121", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/386530?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quincy Jones disse que sim, mas aparentemente s\u00f3 para poder falar sobre a falta de diversidade racial entre os nomeados da edi\u00e7\u00e3o de 2016 dos pr\u00e9mios da Academia de Artes e Ci\u00eancias Cinematogr\u00e1ficas. O m\u00fasico, compositor e produtor estar\u00e1 entre os apresentadores da cerim\u00f3nia dos \u00d3scares deste ano, ao lado da estrela de Django Libertado Kerry Washington, do cantor Pharrell Williams e de actores como Whoopi Goldberg, Byung-hun Lee ou Benicio del Toro.", "title": "Quincy Jones vai aos \u00d3scares, mas s\u00f3 se o deixarem falar da falta de diversidade dos pr\u00e9mios", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/quincy-jones-aceitou-ir-aos-oscares-para-poder-falar-da-falta-de-diversidade-dos-premios-1722150", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029420?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um estudo realizado com cerca de mil professores de escolas portuguesas revelou que 30% dos docentes estavam em burnout, ou seja, exaustos emocionalmente e sem qualquer sentimento de realiza\u00e7\u00e3o profissional.\u00a0Durante tr\u00eas anos - entre 2010 e 2013 - uma equipa de investigadores do Instituto Superior de Psicologia Aplicada (ISPA) inquiriu cerca de mil docentes que davam aulas a alunos do 2.\u00ba e 3.\u00ba ciclos mas tamb\u00e9m do ensino secund\u00e1rio.", "title": "Quase um ter\u00e7o dos professores do b\u00e1sico e secund\u00e1rio est\u00e3o em burnout", "tag": "sociedade", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/quase-um-terco-dos-professores-do-basico-e-secundario-estao-em-situacao-de-burnout-1722141", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/741542?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Pent\u00e1gono vai apresentar o seu plano or\u00e7amental para 2017 com uma clara preocupa\u00e7\u00e3o: conter qualquer tentativa de expansionismo russo e afastar os receios dos seus aliados da Europa Central e de Leste.", "title": "EUA querem refor\u00e7ar presen\u00e7a militar na Europa de Leste nos pr\u00f3ximos anos", "tag": "mundo", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/eua-querem-reforcar-presenca-militar-na-europa-de-leste-nos-proximos-anos-1722126", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029389?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ministra da Justi\u00e7a, Francisca Van Dunem, diz que a reforma dos tribunais realizada pela sua antecessora Paula Teixeira da Cruz teve o \"efeito perverso\" de afastar as popula\u00e7\u00f5es da justi\u00e7a e promete corrigir a situa\u00e7\u00e3o, reabrindo edif\u00edcios fechados pela reforma do chamado mapa judici\u00e1rio, que levou ao encerramento de 47 tribunais.\u00a0", "title": "Ministra da Justi\u00e7a quer reabrir tribunais mas n\u00e3o diz quantos", "tag": "sociedade", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministra-da-justica-promete-reabrir-tribunais-1722148", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029418?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Satisfa\u00e7\u00e3o \u00e9 o sentimento dos partidos \u00e0 esquerda do PS com as novas medidas que j\u00e1 conhecem propostas pelo Governo no Or\u00e7amento do Estado. Esta ter\u00e7a-feira j\u00e1 houve encontros\u00a0informais\u00a0entre o executivo e os partidos\u00a0que o suportam no Parlamento - BE, PCP e\u00a0Os Verdes -, mas s\u00f3 esta quarta-feira o ministro das Finan\u00e7as e o secret\u00e1rio de Estado dos Assuntos Parlamentares v\u00e3o apresentar a todos os partidos as linhas gerais e finais do OE2016.\u00a0\u00c0 direita, ainda reina a expectativa.", "title": "Satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 esquerda, expectativa \u00e0 direita", "tag": "politica", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/reunioes-entre-governo-e-restantes-partidos-retomadas-quartafeira-1722147", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1007821?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Grupo de Estudos de Ordenamento do Territ\u00f3rio e Ambiente (GEOTA) defendeu nesta ter\u00e7a-feira que o projecto da C\u00e2mara de Lisboa para a Segunda Circular n\u00e3o deve avan\u00e7ar por provocar \u201cdemasiadas d\u00favidas\u201d em quest\u00f5es urban\u00edsticas e de mobilidade.", "title": "GEOTA tem \u201cdemasiadas d\u00favidas\u201d sobre projecto da C\u00e2mara de Lisboa para 2.\u00aa Circular", "tag": "local", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/geota-tem-demasiadas-duvidas-sobre-projecto-da-camara-de-lisboa-para-2-circular-1722146", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/751750?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O risco de morte em acidentes rodovi\u00e1rios entre jovens dos 18 e os 24 anos \u00e9 cerca de 30% superior ao da restante popula\u00e7\u00e3o e 51% dos mortos e feridos graves nesta faixa et\u00e1ria resultaram de despistes, seguido de colis\u00f5es (48%), segundo a Autoridade Nacional de Seguran\u00e7a Rodovi\u00e1ria (ANSR) que\u00a0j\u00e1 tinha alertado para esta realidade em anos anteriores.\u00a0As estat\u00edsticas da sinistralidade rodovi\u00e1ria envolvendo jovens foram esta ter\u00e7a-feira apresentadas durante a cerim\u00f3nia de lan\u00e7amento da edi\u00e7\u00e3o de 2016 do programa de seguran\u00e7a rodovi\u00e1ria \"BP Seguran\u00e7a ao Segundo\", destinado a futuros condutores.\u00a0", "title": "Quase 400 jovens mortos nas estradas portuguesas entre 2010 e 2014", "tag": "sociedade", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/risco-de-morte-em-acidentes-entre-jovens-e-30-superior-ao-da-restante-populacao-1722120", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/372609?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador Jos\u00e9 Peseiro est\u00e1 determinado a levar o FC Porto \u00e0 final da Ta\u00e7a de Portugal e quer resolver a meia-final com o Gil Vicente, da II Liga, j\u00e1 na quarta-feira, em Barcelos (20h, SP-TV1).", "title": "Peseiro: \u201cN\u00e3o vou esperar pela segunda m\u00e3o para resolver\u201d", "tag": "desporto", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/peseiro-nao-vou-esperar-pela-segunda-mao-para-resolver-1722145", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029408?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 com um agravamento da tributa\u00e7\u00e3o sobre a banca, os combust\u00edveis e os autom\u00f3veis que o Governo est\u00e1 a tentar convencer a Comiss\u00e3o Europeia a deixar passar o seu plano or\u00e7amental para 2016. Para Bruxelas, contudo, estas medidas s\u00e3o ainda consideradas insuficientes para atingir as metas or\u00e7amentais definidas, tendo Portugal at\u00e9 sexta-feira para apresentar novas propostas.", "title": "Governo sugere tributar mais a banca e autom\u00f3veis, mas Bruxelas diz que n\u00e3o chega", "tag": "economia", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/comissao-governo-ja-apresentou-medidas-adicionais-mas-ainda-nao-chegam-1722144", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56b0e1d50cf21a5b7b004433/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da comiss\u00e3o executiva do Eixo Atl\u00e2ntico, Ricardo Rio, afirmou nesta ter\u00e7a-feira, no Porto, desejar que \u201cde uma vez por todas\u201d seja \u201crevertido o atraso\u201d no lan\u00e7amento das obras de qualifica\u00e7\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria Porto-Vigo.", "title": "Eixo Atl\u00e2ntico quer que atraso na obra na linha Porto-Vigo seja \"revertido\"", "tag": "local", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/eixo-atlantico-quer-que-atraso-na-obra-na-linha-portovigo-seja-revertido-1722142", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/775721?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "David Cameron diz estar disposto a aceitar o esbo\u00e7o de reformas que Bruxelas prop\u00f4s esta ter\u00e7a-feira como base para fazer campanha pela perman\u00eancia do Reino Unido na Uni\u00e3o Europeia no momento de avan\u00e7ar o referendo. Cameron ressalva que existem \u201cdetalhes a serem acertados\u201d, mas adianta que, no essencial, as propostas enviadas pelo presidente do Conselho Europeu prev\u00eaem \u201creformas substanciais\u201d.", "title": "Cameron aceita \u201creformas substanciais\u201d apresentadas por Bruxelas para evitar \u201cBrexit\u201d", "tag": "mundo", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/cameron-ve-reformas-substanciais-na-proposta-de-bruxelas-1722136", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029404?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A petrol\u00edfera brit\u00e2nica BP anunciou nesta ter\u00e7a-feira que vai suprimir outros 3000 empregos em todo o mundo nos pr\u00f3ximos dois anos para fazer frente \u00e0 queda do pre\u00e7o do petr\u00f3leo.\u00a0Num comunicado enviado \u00e0 Bolsa de Londres, a BP precisa que vai cortar antes do final de 2017 esses 3000 postos de trabalho nas opera\u00e7\u00f5es de refina\u00e7\u00e3o e venda, que tamb\u00e9m sofreram as consequ\u00eancias da deprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima.", "title": "Petrol\u00edfera BP anuncia mais 3 mil despedimentos at\u00e9 ao final de 2017", "tag": "economia", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/petrolifera-bp-anuncia-mais-3-mil-despedimentos-ate-ao-final-de-2017-1722133", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029402?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As situa\u00e7\u00f5es de incumprimento banc\u00e1rio das empresas exportadoras agravaram-se ao longo de 2015, ressentindo-se da\u00a0exposi\u00e7\u00e3o da crise em algumas economias\u00a0importantes para o com\u00e9rcio internacional do pa\u00eds. Num ano, o r\u00e1cio do cr\u00e9dito vencido quase duplicou, mostram as estat\u00edsticas publicadas nesta ter\u00e7a-feira pelo Banco de Portugal.", "title": "Incumprimento banc\u00e1rio das exportadoras agravou-se em 2015", "tag": "economia", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/incumprimento-bancario-das-exportadoras-agravouse-em-2015-1722131", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029400?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo continua a acreditar que n\u00e3o ter\u00e1 de indemnizar os privados que ganharam as concess\u00f5es dos transportes p\u00fablicos de Lisboa e do Porto, mesmo depois de os mexicanos da ADO, vencedores do concurso para a Carris e a Metro de Lisboa, terem confirmado que v\u00e3o avan\u00e7ar para os tribunais.", "title": "Governo rejeita indemniza\u00e7\u00e3o a vencedores das concess\u00f5es dos transportes", "tag": "economia", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-acredita-que-nao-tera-de-indemnizar-vencedores-das-concessoes-dos-transportes-1722132", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/381338?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi breve a passagem de Jo\u00e3o Sousa por Montpellier. Ao contr\u00e1rio do ano passado, em que chegou \u00e0s meias-finais, o n\u00famero um portugu\u00eas perdeu logo na estreia no Open Sud de France. Diante do belga Ruben Bemelmans (107.\u00ba do ranking), Sousa mostrou-se em boa posi\u00e7\u00e3o para ganhar o encontro em tr\u00eas sets, mas a n\u00e3o conclus\u00e3o de pontos importantes foi-lhe fatal.", "title": "Jo\u00e3o Sousa passou r\u00e1pido pelo sul de Fran\u00e7a", "tag": "desporto", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/joao-sousa-afastado-na-primeira-ronda-do-torneio-de-montpellier-1722129", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029396?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Outsystems, uma multinacional portuguesa que desenvolve tecnologia para uso empresarial, recebeu um investimento de 55 milh\u00f5es de d\u00f3lares (cerca de 50 milh\u00f5es de euros) da empresa de capital de risco americana North Bridge.", "title": "Fundo americano investe 50 milh\u00f5es na Outsystems", "tag": "tecnologia", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/outsystems-recebe-55-millhoes-de-dolares-de-fundo-americano-1722122", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029383?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A PSP informou nesta ter\u00e7a-feira que est\u00e1 a organizar at\u00e9 10 de Fevereiro uma \"dupla opera\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o\" para alertar as crian\u00e7as e jovens para os riscos da Internet e das redes sociais.\u00a0No \u00e2mbito do Dia Internacional da Internet Segura, que se assinala a 9 de Fevereiro, a PSP est\u00e1 a realizar \"essa dupla opera\u00e7\u00e3o\" junto das crian\u00e7as e dos jovens dos cinco aos 18 anos.\u00a0", "title": "PSP alerta crian\u00e7as e jovens para riscos da Internet e redes sociais", "tag": "tecnologia", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/psp-alerta-criancas-e-jovens-para-riscos-da-internet-e-redes-sociais-1722127", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029390?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os cerca de 450 trabalhadores do Banif que transitaram para a Oitante (o ve\u00edculo criado pelo Estado) v\u00e3o eleger no pr\u00f3ximo dia 11 de Fevereiro uma comiss\u00e3o de trabalhadores para os representarem quer junto da gest\u00e3o, quer nas negocia\u00e7\u00f5es que v\u00e3o decorrer entre o Estado e o Santander.", "title": "Trabalhadores do ex-Banif v\u00e3o eleger Comiss\u00e3o de Trabalhadores", "tag": "economia", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/trabalhadores-do-exbanif-hoje-oitante-vao-eleger-comissao-de-trabalhadores-1722123", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/378197?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ant\u00f3nio Guterres admitiu esta ter\u00e7a-feira dificuldades para a sua candidatura a secret\u00e1rio-geral da ONU. O antigo primeiro-ministro e at\u00e9 Dezembro passado alto-comiss\u00e1rio para os Refugiados das Na\u00e7\u00f5es Unidas falava no Pal\u00e1cio de Bel\u00e9m depois de ter sido condecorado pelo Presidente da Rep\u00fablica com a Gr\u00e3-Cruz da Ordem da Liberdade.", "title": "Guterres admite dificuldades na candidatura a secret\u00e1rio-geral da ONU", "tag": "politica", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/guterres-admite-dificuldades-na-candidatura-a-secretariogeral-da-onu-1722124", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029384?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A eurodeputada socialista Elisa Ferreira considera que \"seria muito injusto\" e \"dif\u00edcil de entender\" um chumbo da Comiss\u00e3o Europeia ao esbo\u00e7o de Or\u00e7amento do Estado para 2016 apresentado pelo Governo, ainda mais se se dever ao d\u00e9fice estrutural.", "title": "Elisa Ferreira diz que seria \u201cmuito injusto\u201d Bruxelas reprovar plano portugu\u00eas", "tag": "politica", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/elisa-ferreira-diz-que-seria-muito-injusto-bruxelas-reprovar-plano-portugues-1722125", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/371797?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O avan\u00e7ado s\u00e9rvio Luka Jovic, que assinou na segunda-feira um ", "title": "Luka Jovic entusiasmado por poder jogar ao lado de Gait\u00e1n e Jonas", "tag": "desporto", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/luka-jovic-entusiasmado-por-poder-jogar-ao-lado-de-gaitan-e-jonas-1722118", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029376?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-02-2016", "lead": "A falta de dinheiro levou a c\u00e2mara de Portim\u00e3o a passar a privados a manuten\u00e7\u00e3o das rotundas da cidade a privados, quase a custo zero para os mun\u00edcipes. Em troca, as empresas \u00a0t\u00eam direito a \u00a0colocar pain\u00e9is \u00a0publicit\u00e1rios nesse espa\u00e7o p\u00fablico, sem que lhes sejam cobradas quaisquer taxas. O concurso p\u00fablico est\u00e1 aberto at\u00e9 fim do m\u00eas. Como a procura \u00e9 a maior do que a oferta, o munic\u00edpio admite a hip\u00f3tese de vir a alargar a concess\u00e3o a outros espa\u00e7os verdes da cidade, que n\u00e3o estavam previstos nesta fase. \u00a0", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-portimao-troca-publicidade-nas-rotundas-por-manutencao-dos-espacos-verdes-1722075", "title": "C\u00e2mara de Portim\u00e3o troca publicidade nas rotundas por manuten\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os verdes", "tag": "local"}, {"lead": "Depois desta temporada ter arrancado no passado dia 16 de Janeiro, a programa\u00e7\u00e3o de Fevereiro da associa\u00e7\u00e3o Porta-Jazz no Edif\u00edcio Montepio promete muita anima\u00e7\u00e3o com actua\u00e7\u00f5es de artistas tanto locais como internacionais todos os s\u00e1bados \u00e0s 19h.", "title": "Porta-Jazz ecoa no Montepio em Fevereiro", "tag": "local", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/portajazz-ecoa-no-montepio-em-fevereiro-1722050", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029252?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A 18\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Festival M\u00fasicas do Mundo, em Sines, come\u00e7a a desenhar-se em l\u00edngua inglesa. O \u00cdpsilon sabe que Billy Bragg, The Unthanks e The Comet Is Coming s\u00e3o os primeiros nomes confirmados para o festival que, \u00e0 semelhan\u00e7a dos \u00faltimos anos, repartir-se-\u00e1 por Sines e Porto Covo, entre 22 e 30 de Julho.", "title": "Inglaterra \u00e0 vista: Billy Bragg e The Unthanks em Sines", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/inglaterra-a-vista-billy-bragg-e-the-unthanks-em-sines-1722030", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029182?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pol\u00edcia holandesa est\u00e1 a treinar \u00e1guias para interceptar drones ou avi\u00f5es n\u00e3o tripulados que possam gerar incidentes de seguran\u00e7a ou serem usados por criminosos e terroristas. Esta iniciativa est\u00e1 a ser desenvolvida em colabora\u00e7\u00e3o com a ag\u00eancia antiterrorista e os minist\u00e9rios da Justi\u00e7a e Defesa do pa\u00eds.", "title": "Pol\u00edcia holandesa treina \u00e1guias para interceptar drones e avi\u00f5es n\u00e3o tripulados", "tag": "tecnologia", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/policia-holandesa-treina-aguias-para-interceptar-drones-e-avioes-nao-tripulados-1722117", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029364?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "V\u00e1rios lotes do medicamento Primperan v\u00e3o ser recolhidos, devido a um erro no prazo de validade. A informa\u00e7\u00e3o sobre o f\u00e1rmaco usado no tratamento de n\u00e1useas e v\u00f3mitos foi avan\u00e7ada nesta ter\u00e7a-feira, em comunicado, pela Autoridade Nacional do Medicamento e Produtos de Sa\u00fade (Infarmed).", "title": "Infarmed determina recolha de 14 lotes do medicamento Primperan", "tag": "sociedade", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/infarmed-determina-recolha-de-14-lotes-do-medicamento-primperan-1722116", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/788239?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-02-2016", "lead": "As buscas para encontrar os pescadores portugu\u00eas e espanhol cujo barco naufragou na sexta-feira ao largo de Vigo foram retomadas hoje com meios mar\u00edtimos, a\u00e9reos e terrestres, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte do Centro Nacional de Salvamento Mar\u00edtimo de Madrid.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/buscas-de-pescadores-desaparecidos-em-vigo-continuam-por-mar-terra-e-ar-1722111", "title": "Buscas de pescadores desaparecidos em Vigo continuam por mar, terra e ar", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Os lesados do papel comercial do BES retomam na quinta-feira os protestos com uma manifesta\u00e7\u00e3o em Lisboa, propondo-se levar \"pelo menos\" 400 pessoas num \"p\u00e9riplo\" por ag\u00eancias dos bancos espanh\u00f3is apontados como potenciais compradores do Novo Banco.", "title": "Lesados do BES retomam protestos com concentra\u00e7\u00e3o e \"p\u00e9riplo\" em Lisboa", "tag": "economia", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/lesados-do-bes-retomam-protestos-com-concentracao-e-periplo-em-lisboa-1722102", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029339?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois quadros relevantes da obra de Paula Rego, incluindo um dos raros auto-retratos da pintora portuguesa, v\u00e3o a leil\u00e3o na pr\u00f3xima semana, em Londres, com estimativas que variam entre os 260 mil e um milh\u00e3o de euros.", "title": "Raro auto-retrato de Paula Rego vai a leil\u00e3o em Londres", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/raro-autoretrato-de-paula-rego-vai-a-leilao-em-londres-1722104", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029343?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A falta de dinheiro levou a c\u00e2mara de Portim\u00e3o a entregar a privados a manuten\u00e7\u00e3o das rotundas da cidade, quase a custo zero para os mun\u00edcipes. Em troca, as empresas t\u00eam direito a colocar pain\u00e9is publicit\u00e1rios nesses locais, sem que lhes sejam cobradas quaisquer taxas.\u00a0", "title": "C\u00e2mara de Portim\u00e3o troca publicidade por manuten\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os verdes", "tag": "local", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-portimao-troca-publicidade-nas-rotundas-por-manutencao-dos-espacos-verdes-1722080", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029310?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cannes 69 tem presidente do j\u00fari, o realizador australiano George Miller. \u201cQue imenso prazer! Estar no cora\u00e7\u00e3o deste festival carregado de hist\u00f3ria que exibe as j\u00f3ias do cinema mundial, debater apaixonadamente com os meus companheiros do j\u00fari, \u00e9 uma grande honra. N\u00e3o perderei isso por nada deste mundo\u201d.", "title": "Um presidente do j\u00fari chamado George Miller", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/george-miller-presidente-do-juri-em-cannes-69-1722099", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029336?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara de Gaia, Eduardo V\u00edtor Rodrigues, sente que os interesses do concelho est\u00e3o bem representados na nova administra\u00e7\u00e3o do Metro e da STCP, para a qual foi nomeado Tiago Braga, at\u00e9 h\u00e1 dias administrador das \u00c1guas de Gaia e engenheiro com forma\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia na \u00e1rea da mobilidade, notou. Mas o autarca quer mesmo \u00e9 entrar na gest\u00e3o da transportadora rodovi\u00e1ria, com os outros cinco munic\u00edpios onde ela opera, para poder fazer \u201cuma revolu\u00e7\u00e3o\u201d nos transportes no mais populoso concelho da \u00c1rea Metropolitana do Porto.", "title": "Gaia quer entrar na gest\u00e3o da STCP para \"revolucionar\" mobilidade no concelho", "tag": "local", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/gaia-quer-entrar-na-gestao-da-stcp-para-revolucionar-mobilidade-no-concelho-1722077", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029277?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-02-2016", "lead": "O Conselho Econ\u00f3mico e Social (CES) aprova nesta ter\u00e7a-feira o parecer sobre as Grandes Op\u00e7\u00f5es do Plano (GOP), no qual considera que a proposta governamental fica aqu\u00e9m do desej\u00e1vel e acrescenta pouco ao que est\u00e1 previsto no programa de Governo.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/conselho-economico-e-social-critica-grande-opcoes-do-plano-1722101", "title": "Conselho Econ\u00f3mico e Social critica Grande Op\u00e7\u00f5es do Plano", "tag": "economia"}, {"lead": "O m\u00eas de Janeiro foi \"muito chuvoso e extremamente quente\", tendo o valor da temperatura m\u00e1xima sido o terceiro mais elevado dos \u00faltimos 85 anos (desde 1931), informou o Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA).", "title": "Temperatura m\u00e1xima em Janeiro foi a terceira mais alta desde 1931", "tag": "sociedade", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/temperatura-maxima-em-janeiro-foi-a-terceira-mais-alta-desde-1931-1722100", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029337?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi uma vit\u00f3ria estranha, a que Brandt Snekder obteve ontem no Farmers Insurance, no South Course de Torrey Pines, em San Diego, Calif\u00f3rnia. O norte-americano natural de Nashville, Tennessee, conquistou o seu segundo t\u00edtulo no torneio (o primeiro foi em 2012) sem precisar de bater um \u00fanico shot no \u00faltimo dia de prova.\u00a0", "title": "Como ganhar sem bater um \u00fanico shot", "tag": "desporto", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/como-ganhar-sem-bater-um-unico-shot-1722109", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029382?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A cidade fica l\u00e1 em baixo, mas Pablo Fidalgo Lareo (Vigo, 1984), o director do Escenas do Cambio, acredita que a dist\u00e2ncia \u00e9 sobretudo psicol\u00f3gica. \u00c0 segunda edi\u00e7\u00e3o, o festival reitera a vontade de p\u00f4r a Galiza no circuito das artes performativas sem ter de passar via Madrid ou Barcelona: \u201cEstamos sempre a olhar para l\u00e1, mas creio que n\u00e3o nos d\u00e3o nada em troca. Temos de criar outro mapa para a Galiza\u201d, defende.", "title": "Da Galiza para o mundo (e vice-versa), sem passar por Madrid", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/da-galiza-para-o-mundo-e-viceversa-sem-passar-por-madrid-1722068", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029266?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Actualmente, h\u00e1 \u00f3peras com elenco totalmente em portugu\u00eas normalmente uma vez por temporada, mesmo que seja s\u00f3 em vers\u00e3o concerto. As \u00faltimas foram Candide, de Leonard Bernstein (vers\u00e3o concerto), em Janeiro de 2014, e Il Cappello di Paglia di Firenze, de Nino Rota, em Outubro de 2013.", "title": "\"O canto em Portugal resolve-se\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-canto-em-portugal-resolvese-1721421", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028396?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00f3s n\u00e3o o vamos poder ver mais em palco, mas Luis Miguel Cintra parece que n\u00e3o saiu de l\u00e1 desde que anunciou a sua despedida como actor no final do ano. \u00c9 por a\u00ed que chega pouco depois das dez horas a dizer bom-dia a todos os que est\u00e3o \u00e0 espera na sala principal do Teatro Nacional de S. Carlos, em Lisboa, para ensaiar pela primeira vez a cena final da morte de Dialogues des Carm\u00e9lites, a famosa\u00a0\u00f3pera moderna de Francis Poulenc com estreia marcada para 3 de Fevereiro.", "title": "Luis Miguel Cintra ensina-nos a morrer", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/luis-miguel-cintra-ensinanos-a-morrer-1721433", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028401?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O empres\u00e1rio M\u00e1rio Ferreira pode vir a \u201csalvar\u201d o projecto do Centro Cultural de Gaia, nas antigas caves das Real Companhia Velha, cujas obras pararam por dificuldades do construtor que ganhou o concurso. O presidente da c\u00e2mara assume que essa possibilidade \u201cest\u00e1 bem encaminhada\u201d e diz que veria com bons olhos a entrada do empres\u00e1rio num projecto criador de emprego no centro hist\u00f3rico. Eduardo V\u00edtor Rodrigues deixou rasgados elogios ao dono da Douro Azul, que foi not\u00edcia na semana passada por se ter disponibilizado a investir na reabilita\u00e7\u00e3o da capela do Sr. do Al\u00e9m, na escarpa do rio.", "title": "Autarca de Gaia quer mais neg\u00f3cios da Douro Azul no concelho", "tag": "local", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/autarca-de-gaia-quer-mais-negocios-da-douro-azul-no-concelho-1722078", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029279?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No Jap\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dizer-se \u201camo-te\u201d. Soa mais a \u201cestou feliz por passar alguns momentos contigo\u201d. \u201c\u00c9 sempre tudo muito po\u00e9tico\u201d, diverte-se Pascal Rambert, encenador e dramaturgo franc\u00eas, director do Th\u00e9\u00e2tre de Gennevilliers, uma das vozes mais inquietantes do teatro europeu contempor\u00e2neo. N\u00e3o \u00e9 acidental que Rambert desembolse, em conversa com o \u00cdpsilon, este exemplo da dificuldade de dizer com rigor aquilo que verdadeiramente quer dizer.", "title": "As palavras como um combate de boxe", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/as-palavras-como-um-combate-de-boxe-1721434", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028200?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Olhando para Gabino Rodr\u00edguez (Durango, 1983) e para Luisa Pardo (Xalapa, 1983), para a maneira como ele empoleira uma action figure de PVC na ch\u00e1vena de caf\u00e9 con leche enquanto ela ginga efusivamente na cadeira do pequeno-almo\u00e7o a descrever bastante graficamente a \u00f3pera electr\u00f3nica que est\u00e3o a montar no Texas sobre outro super-her\u00f3i mexicano (Pancho Villa from a Safe Distance, assim se chamar\u00e1), parece imposs\u00edvel que tenham estado no inferno e sobrevivido para contar.", "title": "De Tijuana \u00e0 Cisjord\u00e2nia, os limites da representa\u00e7\u00e3o", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/de-tijuana-a-cisjordania-os-limites-da-representacao-1722044", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029231?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O caucus do Iowa serviu para mostrar que n\u00e3o h\u00e1 vencedores por antecipa\u00e7\u00e3o nas presidenciais dos Estados Unidos. Esta amostragem de eleitores provou tamb\u00e9m que, neste que \u00e9 um dos anos mais polarizados da pol\u00edtica americana, as bases democrata e republicana est\u00e3o com pouca vontade de seguir orienta\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias, posicionando-se contra o establishment e optando por figuras nos extremos ideol\u00f3gicos.", "title": "Ted Cruz vence caucus republicano no Iowa, Hillary apanha um susto", "tag": "mundo", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ted-cruz-vence-caucus-republicano-no-iowa-hillary-apanha-um-susto-1722098", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029330?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma falsa amea\u00e7a de bomba num avi\u00e3o da TAP deixou nesta ter\u00e7a-feira o aeroporto de Faro em \u201calerta laranja\u201d, o segundo mais grave de uma escala de tr\u00eas. Todos os 38 passageiros que seguiam a bordo da aeronave foram retirados em seguran\u00e7a e transportados para Lisboa noutro aparelho.\u00a0A PJ identificou, entretanto, o presum\u00edvel autor da falsa amea\u00e7a de bomba, que esteve tr\u00eas horas nas instala\u00e7\u00f5es daquela pol\u00edcia e saiu em liberdade. \"O suspeito n\u00e3o quis prestar declara\u00e7\u00f5es\", adiantou fonta da PJ.", "title": "Libertado suspeito de falsa amea\u00e7a de bomba em avi\u00e3o da TAP em Faro", "tag": "sociedade", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ameaca-de-bomba-no-interior-de-um-aviao-no-aeroporto-de-faro-1722096", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029483?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A actualiza\u00e7\u00e3o semanal do ranking mundial s\u00f3 foi feita ontem \u00e0 noite (hora de Lisboa), devido ao facto de o Farmers Insurance Open, do PGA Tour, ter visto o seu desfecho adiado para segunda-feira. Para Ricardo Melo Gouveia, deu-se uma subida de oito lugares na tabela, de 85.\u00ba para 77.\u00ba, cortesia do s\u00e9timo lugar empatado obtido no s\u00e1bado no Commercial Bank Qatar Masters, em Doha.\u00a0", "title": "Melo Gouveia volta a bater recorde no ranking", "tag": "desporto", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/melo-gouveia-volta-a-bater-recorde-no-ranking-1722097", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029328?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em Dezembro do ano passado havia 108.299 pessoas que beneficiavam da tarifa social da electricidade, que pode garantir um desconto na factura mensal da luz na ordem dos 34%. Os dados foram enviados ao P\u00daBLICO pela Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos (ERSE) e mostram que no final do ano passado o n\u00famero de benefici\u00e1rios dos descontos na electricidade aumentou 136% (mais 62.588) face ao mesmo per\u00edodo de 2014, altura em que n\u00e3o ia al\u00e9m de 45.711.", "title": "Mais de 108 mil pessoas j\u00e1 recebem a tarifa social da luz", "tag": "economia", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/mais-de-108-mil-pessoas-ja-recebem-a-tarifa-social-da-luz-1722056", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/381384?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quase oito anos depois da morte de uma psic\u00f3loga de 27 anos que sofreu uma ruptura de aneurisma cerebral na Madeira - \u00a0problema semelhante ao que vitimou David Duarte no hospital de S\u00e3o Jos\u00e9 (Lisboa) em Dezembro passado -, \u00a0vai chegar a julgamento um caso que se tem arrastado pelos tribunais e pela Ordem dos M\u00e9dicos (OM).\u00a0Na Madeira, este grave problema de sa\u00fade passou a ser tratado localmente entretanto, mas nos A\u00e7ores os doentes continuam a ter de ser transferidos de avi\u00e3o para o continente para serem intervencionados.", "title": "Morte por ruptura de aneurisma: oito anos depois, dois m\u00e9dicos v\u00e3o ser julgados na Madeira", "tag": "sociedade", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/morte-por-ruptura-de-aneurisma-oito-anos-depois-dois-medicos-vao-ser-julgados-na-madeira-1721943", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029318?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os grandes hospitais p\u00fablicos de Lisboa e Sul do pa\u00eds respondem com mais lentid\u00e3o \u00e0s necessidades dos doentes do que os que est\u00e3o localizados no Norte e no Centro. A amostra \u00e9 pequena \u2013 dez hospitais, respectivas urg\u00eancias e consultas em apenas quatro especialidades \u2013 mas uma pesquisa r\u00e1pida feita pelo P\u00daBLICO no novo portal do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade\u00a0permite perceber que os hospitais da Grande Lisboa t\u00eam tempos de espera nos servi\u00e7os de urg\u00eancia e tamb\u00e9m para consultas de especialidade que ultrapassam, e nalguns casos em muito, os exibidos pelas unidades do Norte, desrespeitando os prazos m\u00e1ximos previstos na lei.", "title": "Em Faro espera-se dois anos e meio por consulta de ortopedia, no Porto nem tr\u00eas meses", "tag": "sociedade", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/em-faro-esperase-dois-anos-e-meio-por-consulta-de-ortopedia-no-porto-nem-dois-meses-1722082", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56af77950cf2c4a954cad259/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A solu\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria da tutela para ultrapassar as car\u00eancias do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS) em algumas especialidades poder\u00e1 passar por permitir que os m\u00e9dicos reformados que aceitem voltar ao sector p\u00fablico possam acumular a pens\u00e3o que j\u00e1 recebem com a totalidade do sal\u00e1rio a que teriam direito pelas horas trabalhadas. No entanto, segundo o ministro da Sa\u00fade, os incentivos para atrair reformados ser\u00e3o sempre transit\u00f3rios, j\u00e1 que o objectivo \u00e9 suprir as necessidades \u2013 sobretudo na \u00e1rea da medicina geral e familiar \u2013 at\u00e9 mais m\u00e9dicos terminarem as suas especialidades.", "title": "Acumula\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rio e pens\u00e3o para m\u00e9dicos reformados ser\u00e1 tempor\u00e1ria", "tag": "sociedade", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/acumulacao-de-salario-e-pensao-para-medicos-reformados-sera-temporaria-1722045", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56afd5830cf23a823a63ea1c/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A areia da ampulheta do Governo est\u00e1 a esgotar-se, embora o primeiro-ministro insista em passar a mensagem de que tudo est\u00e1 sereno. Pelo contr\u00e1rio, ao escolher falar \u00e0s 10h30 de segunda-feira com uma declara\u00e7\u00e3o sem novidades e recheada de cr\u00edticas ao esbo\u00e7o or\u00e7amental, o vice-presidente do PSD deu o mote daquilo que amea\u00e7a ser o resto de uma semana crucial: dias de fogo cruzado sobre Ant\u00f3nio Costa a atravessar o desfiladeiro do or\u00e7amento, equilibrando-se num arame.", "title": "Costa no arame das negocia\u00e7\u00f5es at\u00e9 ao almo\u00e7o com Merkel", "tag": "politica", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-no-arame-ate-ao-almoco-com-merkel-1722076", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56afc08d0cf21a5b7b002ae1/{0}&act=cropResize"}, {"date": "02-02-2016", "lead": "\u00c9 bom receber coisas boas e inesperadas, como um saco cheio de laranjinhas militantemente \u00e1cidas. Numa caligrafia bonita a minha benfeitora esclarecia \u201caqui v\u00e3o uns lim\u00f5es tangerinos. N\u00f3s usamos nos A\u00e7ores para temperar carnes e peixes e fazer cocktails\u201d.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/os-tangerinos-1722047", "title": "Os tangerinos", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Alain de Botton \u00e9 algu\u00e9m f\u00e1cil de entrevistar. A cada cinco frases, este prol\u00edfico fil\u00f3sofo e autor, com nacionalidade brit\u00e2nica e su\u00ed\u00e7a, debita uma ideia que \u00e9 um potencial t\u00edtulo de jornal, uma frase que obriga a parar para pensar, mesmo que depois se discorde. Aos 46 anos, tem 12 livros publicados, sobre temas t\u00e3o diversos como sexo, religi\u00e3o (em 2012,\u00a0defendeu um templo para ateus), lideran\u00e7a, a felicidade, o trabalho ou a vida num aeroporto\u00a0(em 2011, publicou por encomenda da BAA, ent\u00e3o dona do aeroporto de Heathrow, que serve Londres, o livro Uma Semana no Aeroporto, cujo primeiro cap\u00edtulo pode ler aqui). Est\u00e1 no Porto, onde hoje \u00e0 tarde \u00e9 um dos oradores da Grande Confer\u00eancia da Porto Business School, na Casa da M\u00fasica, ao lado de Kevin Roberts (CEO da Saatchi &Saatchi) e Frans Johansson (autor do sucesso de vendas The Medici Effect, 2004). Falar\u00e1 para uma plateia esgotada, com\u00a0mil pessoas, sobre o poder do pensamento e novos modelos de aprendizagem. Numa entrevista que come\u00e7ou por email e acabou ao telefone, diz ao P\u00daBLICO que o mundo precisa da for\u00e7a e da criatividade do capitalismo para transformar o consumo e criar uma economia em vers\u00e3o melhorada.", "title": "\"Precisamos de l\u00edderes que d\u00eaem significado ao nosso trabalho\"", "tag": "economia", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/alain-de-botton--precisamos-de-lideres-que-deem-significado-ao-nosso-trabalho-1722061", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029259?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-02-2016", "lead": "Pode considerar-se \u2013 agora talvez mais facilmente, dado que o acto eleitoral se consumou tamb\u00e9m nas esta\u00e7\u00f5es consulares \u2013 que as \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es presidenciais foram isso mesmo: \u201cdesconsoladas\u201d. Num brev\u00edssimo sum\u00e1rio do que aconteceu e j\u00e1 foi t\u00e3o \u2018badalado\u2019 na comunica\u00e7\u00e3o social:", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/rescaldo-de-umas-eleicoes-desconsoladas-1722020", "title": "Rescaldo de umas elei\u00e7\u00f5es \u201cdesconsoladas\u201d", "tag": "politica"}, {"lead": "No almo\u00e7o, nesta sexta-feira, com a chanceler alem\u00e3 Angela Merkel, o primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa falar\u00e1 de \u201crela\u00e7\u00f5es bilaterais, quest\u00f5es pol\u00edticas europeias e internacionais e mat\u00e9rias relativas \u00e0s migra\u00e7\u00f5es e refugiados\u201d. Esta \u00e9 a informa\u00e7\u00e3o que faz parte da agenda oficial. No fim, haver\u00e1 uma confer\u00eancia de imprensa. Em Bruxelas considera-se que falar do or\u00e7amento ser\u00e1 inevit\u00e1vel.", "title": "Costa almo\u00e7a com Merkel: menu com ou sem or\u00e7amento?", "tag": "politica", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/afinal-o-que-vai-costa-almocar-com-merkel-1722065", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/375341?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de enviar a Bruxelas o esbo\u00e7o do Or\u00e7amento do Estado para 2016, chega esta semana o tempo de decis\u00f5es para o Governo. O final da miss\u00e3o da troika a Portugal, o final das negocia\u00e7\u00f5es com a Comiss\u00e3o Europeia e a entrega no Parlamento da proposta or\u00e7amental s\u00e3o os momentos mais importantes de uma semana que ter\u00e1 um impacto directo na vida pol\u00edtica e econ\u00f3mica do pa\u00eds nos tempos mais pr\u00f3ximos.", "title": "O calend\u00e1rio de uma semana decisiva para o Governo", "tag": "politica", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-calendario-de-uma-semana-decisiva-para-o-governo-1722049", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/864164?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-02-2016", "lead": "Como proclamou, no s\u00e9culo XX, o grande poeta americano Ezra Pound, num dos seus mais admir\u00e1veis poemas (o Canto 45), vivemos \u201ca comando da usura\u201d, e \u201ca usura \u00e9 uma praga\u201d, \u00e9 um \u201dpecado contra a natureza\u201d, \u00e9 \u201cum cancro no azul\u201d. Como ele escreveu poeticamente: \u201cCom usura nenhum homem tem casa de boa pedra / blocos lisos e certos\u2026\u201d; \u201cCom usura /nenhum homem tem um para\u00edso / pintado na parede da sua igreja\u2026\u201d; \u201cCom usura (\u2026) / nenhum quadro \u00e9 feito para durar e viver connosco, / mas para vender, vender depressa\u2026\u201d.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/portugal-a-comando-da-usura-1722023", "title": "Portugal \"a comando da usura\"", "tag": "politica"}, {"date": "02-02-2016", "lead": "Quaisquer que sejam os objetivos ou desafios de uma empresa, o caminho do sucesso come\u00e7a pela identifica\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o das pessoas certas para os lugares certos.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/porque-e-tao-dificil-escolher-as-pessoas-certas-para-o-lugar-certo-1722014", "title": "Porque \u00e9 t\u00e3o dif\u00edcil escolher as pessoas certas para o lugar certo?", "tag": "economia"}, {"date": "02-02-2016", "lead": "Chega de ser enganado! Estou cansado de ver mentir sem pudor.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-adopcao-e-o-engano-1722012", "title": "A adop\u00e7\u00e3o e o engano", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Uma mulher portuguesa foi encontrada morta na sua pr\u00f3pria resid\u00eancia em Bradford, Norte de Inglaterra, juntamente com o marido, informou a pol\u00edcia brit\u00e2nica, que suspeita de homic\u00eddio seguido de suic\u00eddio.", "title": "Pol\u00edcia brit\u00e2nica investiga morte de portuguesa no Norte de Inglaterra", "tag": "sociedade", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/policia-britanica-investiga-morte-de-portuguesa-no-norte-de-inglaterra-1722093", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029319?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-02-2016", "lead": "Agora \u00e9 tempo de resgatar as fam\u00edlias", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1722035", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"lead": "Quando Fredy Montero marcou o golo que deu o triunfo no Sporting sobre a Acad\u00e9mica, quase n\u00e3o festejou, ou pelo menos n\u00e3o da forma que algu\u00e9m celebraria um golo de uma enorme import\u00e2ncia. Afinal, o avan\u00e7ado colombiano j\u00e1 se estava a despedir de Alvalade e do Sporting. Por cinco milh\u00f5es de euros, os \u201cle\u00f5es\u201d deixaram sair Montero para os chineses do Tianjin Tede e, em sentido contr\u00e1rio, chegou o avan\u00e7ado argentino Hern\u00e1n Barcos, num dia de mais sa\u00eddas que entradas em Alvalade. J\u00e1 o FC Porto, conseguiu vender um \u201cFerrari\u201d chamado Giannelli Imbula ao Stoke City, da Premier League, por 24 milh\u00f5es, mais quatro do que os 20 que tinha pago ao Marselha no in\u00edcio da temporada.", "title": "Sporting reformula ataque e FC Porto vende o \u201cFerrari\u201d", "tag": "desporto", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-reformula-ataque-e-fc-porto-vende-o-ferrari-1722090", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029317?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Alphabet, holding que agrega o Google e outras empresas do grupo, apresentou nesta segunda-feira resultados financeiros do quarto trimestre de 2015 acima do esperado, levando a que as suas ac\u00e7\u00f5es valorizassem.", "title": "Google supera Apple como empresa mais valiosa do mundo", "tag": "tecnologia", "date": "02-02-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/google-supera-apple-como-empresa-mais-valiosa-do-mundo-1722092", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029314?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-02-2016", "lead": "1. \u00c9 imperioso verificar que existe uma despropor\u00e7\u00e3o abissal entre o destaque que Ant\u00f3nio Costa d\u00e1 aos assuntos europeus no seu discurso e a presta\u00e7\u00e3o do Governo e dele pr\u00f3prio nessa mat\u00e9ria. At\u00e9 ao momento, ainda n\u00e3o se viu alinhada uma \u00fanica ideia ou proposta sobre os temas que verdadeiramente preenchem a agenda europeia e, por conseguinte, a \u201cpol\u00edtica europeia\u201d dos Governos nacionais. O Primeiro-Ministro refugia-se em \u201cslogans\u201d do g\u00e9nero de que os socialistas portugueses s\u00e3o os campe\u00f5es da \u201cEuropa\u201d e o Ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros anda pura e simplesmente desaparecido. Para come\u00e7ar, n\u00e3o houve at\u00e9 agora uma \u00fanica pron\u00fancia sobre o que se deseja e sobre o que se espera do desenvolvimento da uni\u00e3o econ\u00f3mica e monet\u00e1ria. Este \u00e9 talvez o tema priorit\u00e1rio para Portugal, mas antolha-se evidente que um Governo suportado por um partido convictamente anti-europeu como o Partido Comunista e por um partido assumidamente hostil \u00e0 concep\u00e7\u00e3o europeia de economia social de mercado como o Bloco de Esquerda n\u00e3o chegar\u00e1 facilmente a um consenso sobre a estrat\u00e9gia nacional para a Zona Euro.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-insustentavel-ambiguidade-europeia-do-governo-costa-1722008", "title": "A insustent\u00e1vel ambiguidade europeia do Governo Costa", "tag": "politica"}, {"date": "02-02-2016", "lead": "Falimos. Falimos. Falimos. Falimos. Falimos. Falimos. Falimos. Falimos. Falimos. Falimos. Seria bastante aborrecido encher o texto de hoje apenas com a palavra \u201cfalimos\u201d, mas ao mesmo tempo h\u00e1 uma necessidade compulsiva de a repetir at\u00e9 \u00e0 exaust\u00e3o. Falimos. Falimos. Falimos. Falimos. Falimos. Falimos. Falimos. Falimos. Falimos. Falimos. Falimos, qual \u00e9 a parte desta palavra que o governo e os partidos que o apoiam n\u00e3o percebem? Talvez se passarmos a dizer \u201cfalimos\u201d em vez de \u201cbom dia\u201d, \u201cfalimos\u201d em vez de \u201cboa tarde\u201d, \u201cfalimos\u201d em vez de \u201cboa noite\u201d, \u201cfalimos\u201d em vez de \u201cobrigado\u201d, \u201cfalimos\u201d em vez de \u201cpor favor\u201d, talvez assim entre na cabe\u00e7a da esquerda que n\u00e3o vale a pena chamar \u201cpol\u00edticas de direita\u201d \u00e0 matem\u00e1tica. A matem\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 de esquerda nem de direita \u2013 \u00e9 apenas matem\u00e1tica. Falir n\u00e3o \u00e9 de esquerda nem de direita \u2013 \u00e9 apenas falir.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/repetir-100-vezes-falimos-1722010", "title": "Repetir 100 vezes: falimos", "tag": "politica"}, {"date": "02-02-2016", "lead": "No fundo, sabemos h\u00e1 muito que \u00e9 assim, mas tent\u00e1mos - n\u00f3s, os europe\u00edstas do cora\u00e7\u00e3o e da cabe\u00e7a, os que sempre nos sentimos herdeiros e cidad\u00e3os de uma Europa plural e sem fronteiras, os que sonh\u00e1mos uma Europa humanista de justi\u00e7a, de cultura e progresso - encontrar raz\u00f5es para acreditar numa alternativa, numa reviravolta, numa crise de consci\u00eancia, num renascimento. Mas a crise das d\u00edvidas soberanas primeiro e a crise dos refugiados depois tornou tudo mais claro, mais brutal, mais simples, e apagou qualquer r\u00e9stea que pudesse haver de esperan\u00e7a.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-reino-da-dinamarca-esta-podre-o-resto-da-europa-tambem-1722011", "title": "O reino da Dinamarca est\u00e1 podre. O resto da Europa tamb\u00e9m", "tag": "mundo"}, {"lead": "A Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Rugby divulgou nesta segunda-feira a lista de 23 convocados para o primeiro jogo do Torneio Europeu das Na\u00e7\u00f5es de 2016 e no grupo eleito pelo seleccionador nacional Ian Smith apenas Francisco Domingues n\u00e3o alinha no campeonato portugu\u00eas, havendo v\u00e1rios jogadores que podem fazer em Cluj, contra a Rom\u00e9nia, a estreia pela principal selec\u00e7\u00e3o portuguesa de r\u00e2guebi.", "title": "Portugal com equipa renovada na Rom\u00e9nia", "tag": "desporto", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/portugal-com-equipa-renovada-na-romenia-1722054", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029251?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi morno o debate promovido esta segunda-feira sobre a obra que a C\u00e2mara de Lisboa pretende realizar na Segunda Circular. Das entidades convidadas para intervir ouviram-se, mais do que criticas, elogios, recomenda\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m apelos para que a interven\u00e7\u00e3o v\u00e1 al\u00e9m do que est\u00e1 previsto e inclua a cria\u00e7\u00e3o de uma via para transportes p\u00fablicos e de ciclovias, algo que o vereador do Urbanismo admitiu que possa acontecer, embora n\u00e3o nesta fase.", "title": "Segunda Circular: tudo est\u00e1 bem quando acaba bem?", "tag": "local", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/segunda-circular-tudo-esta-bem-quando-acaba-bem-1722085", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56afe0520cf21a5b7b002b1c/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do governo regional da Madeira, Miguel Albuquerque, destacou esta segunda-feira a aproxima\u00e7\u00e3o com os A\u00e7ores, dizendo que, \u201cunidas\u201d, as duas regi\u00f5es aut\u00f3nomas t\u00eam \u201cmais for\u00e7a\u201d e maior \u201cacutil\u00e2ncia\u201d.", "title": "Madeira e A\u00e7ores v\u00e3o falar a uma s\u00f3 voz em Lisboa e em Bruxelas", "tag": "politica", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/madeira-e-acores-vao-falar-a-uma-so-voz-em-lisboa-e-em-bruxelas-1722088", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/758198?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O m\u00e9dio franc\u00eas Giannelli Imbula deixou o FC Porto e transferiu-se para o Stoke City por 24 milh\u00f5es de euros. No Ver\u00e3o protagonizara a transfer\u00eancia mais cara da hist\u00f3ria do futebol portugu\u00eas, ao ser contratado ao Marselha por 20 milh\u00f5es.", "title": "\u00c9 oficial: Imbula no Stoke City por 24 milh\u00f5es de euros", "tag": "desporto", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/e-oficial-imbula-no-stoke-city-por-24-milhoes-de-euros-1722089", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029309?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ainda n\u00e3o foi desta que Nelo Vingada somou a primeira vit\u00f3ria neste regresso \u00e0 Madeira. No encerramento da 20.\u00aa jornada da Liga, o Mar\u00edtimo perdeu em casa com o Belenenses (1-2) e viu o advers\u00e1rio descolar na classifica\u00e7\u00e3o.", "title": "Belenenses surpreende Mar\u00edtimo no Funchal", "tag": "desporto", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/belenenses-surpreende-maritimo--no-funchal-1722087", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029284?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cH\u00e9lder Postiga \u00e9 nosso.\u201d Foi assim que o Rio Ave anunciou nesta segunda-feira a contrata\u00e7\u00e3o de H\u00e9lder Postiga, o veterano avan\u00e7ado de 33 anos com 70 internacionaliza\u00e7\u00f5es pela selec\u00e7\u00e3o portuguesa, at\u00e9 ao final da \u00e9poca.", "title": "H\u00e9lder Postiga no Rio Ave", "tag": "desporto", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/helder-postiga-no-rio-ave-1722086", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029283?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os trabalhadores independentes (chamados recibos verdes) t\u00eam at\u00e9 ao final de Fevereiro para voltarem a pedir a altera\u00e7\u00e3o do escal\u00e3o contributivo, de forma a adequar a sua contribui\u00e7\u00e3o para a Seguran\u00e7a Social aos rendimentos auferidos.", "title": "Recibos verdes t\u00eam at\u00e9 28 de Fevereiro para pedirem mudan\u00e7a de escal\u00e3o", "tag": "economia", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/recibos-verdes-tem-ate-28-de-fevereiro-para-pedirem-mudanca-de-escalao-1722084", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/725296?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Sporting anunciou nesta segunda-feira a sa\u00edda de Fredy Montero para os chineses do Tianjin Tede por cinco milh\u00f5es de euros, ficando os \u201cle\u00f5es\u201d com 20 por cento dos direitos econ\u00f3micos do avan\u00e7ado colombiano de 28 anos, de acordo com um comunicado feito \u00e0 Comiss\u00e3o do Mercado de Valores Mobili\u00e1rios (CMVM).", "title": "Montero sai do Sporting para clube chin\u00eas por cinco milh\u00f5es", "tag": "desporto", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-oficializa-saida-de-montero-para-clube-chines-1722083", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029282?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Associa\u00e7\u00e3o de Estudantes do Agrupamento de Escolas de Oliveira do Hospital saiu nesta segunda-feira satisfeita de uma reuni\u00e3o no Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, na qual teve \"garantias\" de que o amianto existente na escola secund\u00e1ria ser\u00e1 retirado at\u00e9 ao final do ano. \u00a0", "title": "Amianto na secund\u00e1ria de Olveira do Hospital ser\u00e1 retirado este ano", "tag": "sociedade", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/amianto-na-secundaria-de-olveira-do-hospital-sera-retirado-este-ano-1722079", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1022367?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Centro de Estudos Judici\u00e1rios vai abrir concursos para magistrados, anunciou o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. O objectivo \u00e9 formar 56 novos procuradores e 70 novos ju\u00edzes, 42 dos quais ir\u00e3o para os tribunais administrativos e fiscais, que s\u00e3o aqueles onde a car\u00eancia de magistrados mais se faz sentir.\u00a0", "title": "Abre concurso para formar 70 ju\u00edzes e 56 procuradores", "tag": "sociedade", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/vao-abrir-concursos-para-novos-magistrados-1722058", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029256?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A fus\u00e3o do banco do BCP no mercado angolano, o Millennium Angola, com o Banco Privado Atl\u00e2ntico, dever\u00e1 estar conclu\u00edda ano in\u00edcio do segundo trimestre, possivelmente em Abril. A informa\u00e7\u00e3o foi avan\u00e7ada esta segunda-feira pelo presidente do BCP, Nuno Amado. De acordo com o BCP, o lucro do Millennium Angola subiu 50,1% no ano passado, para 75,7 milh\u00f5es de euros. Ou seja, perto de um ter\u00e7o do resultado l\u00edquido consolidado registado pelo BCP no ano passado.", "title": "Fus\u00e3o do Millennium Angola com Atl\u00e2ntico fechada dentro de poucos meses", "tag": "economia", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/fusao-do-millennium-angola-com-atlantico-fechada-no-segundo-trimestre-1722055", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/786774?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As remunera\u00e7\u00f5es dos membros do conselho de administra\u00e7\u00e3o do regulador da avia\u00e7\u00e3o civil (ANAC) subiram cerca de 150% com a transforma\u00e7\u00e3o daquela entidade, que antes era um instituto p\u00fablico, em entidade reguladora (em Abril do ano passado).", "title": "ANAC pede parecer para subir vencimento a administradora", "tag": "economia", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/anac-pede-parecer-para-subir-vencimento-a-administradora-1722071", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56afbb830cf21a5b7b002ad9/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A contagem de votos dos emigrantes portugueses nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais foi conclu\u00edda esta segunda-feira com os dados dos consulados de Londres e Caracas. No total, dos 301.775 inscritos no estrangeiro, votaram apenas 13.566, o que corresponde a uma absten\u00e7\u00e3o de 95,5%.", "title": "Absten\u00e7\u00e3o nas presidenciais chegou aos 95,5% na emigra\u00e7\u00e3o", "tag": "politica", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/abstencao-nas-presidenciais-chegou-aos-955-na-emigracao-1722081", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/800735?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O homem que se barricou no s\u00e1bado num O detido come\u00e7ou a ser ouvido ao in\u00edcio da tarde no Tribunal de Instru\u00e7\u00e3o Criminal do Porto e saiu \u00e0s 17h20 num ve\u00edculo da PSP e foi \"conduzido ao Estabelecimento Prisional do Porto [em Cust\u00f3ias]\", disse \u00e0 Lusa fonte ligada ao processo.", "title": "Pris\u00e3o preventiva para homem que baleou duas pessoas em guesthouse do Porto", "tag": "sociedade", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/prisao-preventiva-para-homem-que-baleou-duas-pessoas-em-guesthouse-1722073", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56afd9dd0cf2c4a954cad34a/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico decidiu abrir um inqu\u00e9rito para esclarecer as circunst\u00e2ncias em que morreu uma aluna de 11 anos numa escola de Monte Abra\u00e3o, Sintra, ap\u00f3s desmaiar no estabelecimento de ensino, confirmou nesta segunda-feira fonte oficial da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR). Segundo a mesma fonte, o inqu\u00e9rito foi aberto no passado dia 29 de Janeiro.", "title": "Minist\u00e9rio P\u00fablico investiga morte de aluna em Sintra", "tag": "sociedade", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministerio-publico-investiga-morte-de-aluna-em-sintra-1722070", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029274?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o do Mercado de Valores Mobili\u00e1rios (CMVM) anunciou nesta segunda-feira que deliberou \"a exclus\u00e3o de negocia\u00e7\u00e3o em mercado regulamentado das ac\u00e7\u00f5es e dos instrumentos de d\u00edvida perp\u00e9tua\" do Banco Esp\u00edrito Santo (BES).", "title": "CMVM exclui de negocia\u00e7\u00e3o ac\u00e7\u00f5es e instrumentos de d\u00edvida do BES", "tag": "economia", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cmvm-exclui-de-negociacao-accoes-e-instrumentos-de-divida-do-bes-1722072", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/957104?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "PJ Harvey\u00a0revelou esta segunda-feira o novo v\u00eddeo para o single , uma amostra do seu novo \u00e1lbum,The Hope Six Demolition Project.", "title": "PJ Harvey tem novo v\u00eddeo para The wheel \u2013 com o Kosovo ao centro", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/pj-harvey-tem-novo-video-para-the-wheel-com-o-kosovo-ao-centro-1722060", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029258?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cientistas confirmaram pela primeira vez a exist\u00eancia de le\u00f5es numa regi\u00e3o remota do Noroeste da Eti\u00f3pia, uma descoberta feliz num contexto de decl\u00ednio alarmante da popula\u00e7\u00e3o de le\u00f5es no continente africano.", "title": "Cientistas anunciam a exist\u00eancia de mais le\u00f5es na Eti\u00f3pia", "tag": "ecosfera", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/cientistas-anunciam-a-existencia-de-mais-leoes-na-etiopia-1722064", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029262?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-01-2016", "lead": "No mesmo dia em que o Governo aprova a proposta de Or\u00e7amento do Estado em Conselho de Ministros, Passos Coelho apresenta a sua recandidatura \u00e0 lideran\u00e7a do PSD. Como n\u00e3o h\u00e1 coincid\u00eancias em pol\u00edtica, \u00e9 \u00f3bvio que nada disto \u00e9 por acaso.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-momento-trump-de-passos-coelho-1722063", "title": "O momento Trump de Passos Coelho", "tag": "politica"}, {"lead": "Os professores v\u00e3o continuar a poder concorrer a todas as disciplinas para as quais tenham qualifica\u00e7\u00e3o profissional. O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME) prop\u00f4s que este n\u00famero voltasse a ser restringido a dois grupos de recrutamento, como sucedeu at\u00e9 2012, mas acabou por aceitar as cr\u00edticas dos sindicatos de professores, tendo retirado esta altera\u00e7\u00e3o do projecto de diploma sobre os concursos de professores, que ser\u00e1 aprovado esta semana em Conselho de Ministros, indicou ao P\u00daBLICO o secret\u00e1rio-geral da Federa\u00e7\u00e3o Nacional de Professores (Fenprof), M\u00e1rio Nogueira.", "title": "Professores continuam a poder ensinar mais de duas disciplinas", "tag": "sociedade", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/professores-continuam-a-poder-ensinar-mais-de-duas-disciplinas-1722069", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/713428?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata \u00e0 lideran\u00e7a do CDS, Assun\u00e7\u00e3o Cristas, disse esta segunda-feira no Funchal, estar \u201cmuito preocupada\u201d com o que viu no esbo\u00e7o do Or\u00e7amento de Estado, desconfiando das previs\u00f5es de receita, que constam no documento.", "title": "Assun\u00e7\u00e3o Cristas desconfia das previs\u00f5es da receita do Or\u00e7amento de Estado", "tag": "politica", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/assuncao-cristas-desconfia-das-previsoes-da-receita-do-orcamento-de-estado-1722067", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/729280?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O avan\u00e7ado Luka Jovic est\u00e1 confirmado como novo jogador do Benfica. A contrata\u00e7\u00e3o do jovem s\u00e9rvio de 18 anos j\u00e1 foi confirmada pela Liga na sua actualiza\u00e7\u00e3o mais recente deste \u00faltimo dia do mercado de transfer\u00eancias.", "title": "Jovic confirmado no Benfica", "tag": "desporto", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jovic-confirmado-no-benfica-1722066", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029263?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os Campos El\u00edseos encheram-se de bandeiras francesas e cubanas para dar as boas-vindas ao Presidente Ra\u00fal Castro, cuja in\u00e9dita e hist\u00f3rica visita de Estado de tr\u00eas dias a Paris \u00e9 a consagra\u00e7\u00e3o da nova era de abertura diplom\u00e1tica \u2013 e tamb\u00e9m comercial \u2013 do Governo de Havana, e a confirma\u00e7\u00e3o definitiva da quebra das barreiras (ideol\u00f3gicas) que mantinham a ilha do Caribe afastada dos grandes palcos e alian\u00e7as internacionais.", "title": "Fran\u00e7ois Hollande ao lado de Ra\u00fal Castro pelo fim do embargo a Cuba", "tag": "mundo", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/francois-hollande-ao-lado-de-raul-castro-pelo-fim-do-embargo-a-cuba-1722057", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029257?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo estendeu at\u00e9 19 de Fevereiro o prazo para os senhorios comunicarem ao fisco as rendas recebidas em 2015, e para os lares e os estabelecimentos p\u00fablicos de ensino e sa\u00fade enviarem as facturas que contam para as dedu\u00e7\u00f5es \u00e0 colecta do IRS relativo aos rendimentos do ano passado, adianta o Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as em comunicado.", "title": "Estendido o prazo para senhorios, escolas e hospitais comunicarem facturas de 2015", "tag": "economia", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/estendido-o-prazo-para-senhorios-escolas-e-hospitais-comunicarem-facturas-de-2015-1722052", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029246?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ritmo de crescimento na venda de autom\u00f3veis voltou a aumentar no in\u00edcio deste ano, depois de ter abrandado no final de 2015, tendo sido registado o melhor m\u00eas de Janeiro desde 2010.", "title": "Venda de autom\u00f3veis arranca o ano a crescer 16%", "tag": "economia", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/venda-de-automoveis-arranca-o-ano-a-crescer-16-1722059", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029254?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dezoito associa\u00e7\u00f5es, desde defesa dos direitos das mulheres aos da comunidade L\u00e9sbica, Gay, Bissexual e Transg\u00e9nero (LGBT), pediram esta segunda-feira aos partidos com assento parlamentar que alarguem as t\u00e9cnicas de Procria\u00e7\u00e3o Medicamente Assistida (PMA) a todas as mulheres.", "title": "Dezoito associa\u00e7\u00f5es pedem procria\u00e7\u00e3o medicamente assistida para todas as mulheres", "tag": "sociedade", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/dezoito-associacoes-pedem-procriacao-medicamente-assistida-para-todas-as-mulheres-1722046", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/783870?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) anunciou que o v\u00edrus Zika e a sua liga\u00e7\u00e3o a deforma\u00e7\u00f5es em rec\u00e9m-nascidos \u00e9 uma \"emerg\u00eancia de sa\u00fade p\u00fablica de \u00e2mbito internacional\u201d, designa\u00e7\u00e3o rara que abre caminho \u00e0 ac\u00e7\u00e3o m\u00e9dica global. A decis\u00e3o foi anunciada ao final da tarde de segunda-feira pela directora-geral da organiza\u00e7\u00e3o, depois de consultar um painel de vinte especialistas e diplomatas reunidos de emerg\u00eancia em Genebra. \u00a0", "title": "Acusada de arrastar os p\u00e9s, OMS declara Zika emerg\u00eancia de sa\u00fade p\u00fablica internacional", "tag": "mundo", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/oms-declara-virus-zika-emergencia-de-saude-publica-internacional-1722053", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56afcd710cf23a823a63ea0b/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O caso j\u00e1 tinha saltado para as p\u00e1ginas da imprensa espanhola em Maio de 2015 e nesta segunda-feira foi divulgado um documento que lan\u00e7a bases mais fortes para sustentar o esc\u00e2ndalo.\u00a0Marcus Slaughter\u00a0(Real Madrid) e\u00a0Andy Panko\u00a0(Montakit Fuenlabrada), dois jogadores que competem na principal liga do basquetebol espanhol, ter\u00e3o usado documentos falsos para se inscreverem na prova com estatuto de comunit\u00e1rios. Em comum, os dois tinham a mesma origem e o mesmo... n\u00famero de passaporte.", "title": "Os \"passaportes gold\" do basquetebol espanhol", "tag": "desporto", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/os-passaportes-gold-do-basquetebol-espanhol-1722043", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029227?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pratos confeccionados \u00e0 base de queijo v\u00e3o \"abrir o apetite\" e enriquecer as ementas de restaurantes de Serpa, no Alentejo, numa semana gastron\u00f3mica que vai decorrer entre sexta-feira e dia 14 deste m\u00eas.", "title": "Segunda \"Semana Gastron\u00f3mica do Queijo\" arranca sexta-feira em Serpa", "tag": "local", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/segunda-semana-gastronomica-do-queijo-arranca-sextafeira-em-serpa-1722025", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/829556?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PS requereu nesta segunda-feira audi\u00e7\u00f5es parlamentares com car\u00e1cter de urg\u00eancia com os ex-ministros das Finan\u00e7as, Maria Lu\u00eds Albuquerque, e da Economia, Pires de Lima, sobre os aumentos dos sal\u00e1rios de gestores da Autoridade Nacional de Avia\u00e7\u00e3o Civil (ANAC).", "title": "PS quer ouvir ex-ministros das Finan\u00e7as e da Economia sobre sal\u00e1rios de gestores", "tag": "economia", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ps-quer-ouvir-exministros-das-financas-e-da-economia-sobre-salarios-de-gestores-1722051", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/810507?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201c\u00c9 gr\u00e1tis por alguma raz\u00e3o\u201d \u00e9, numa tradu\u00e7\u00e3o livre, o t\u00edtulo de um trabalho acad\u00e9mico de investigadores de uma universidade belga que indica que os sites que permitem ver gratuitamente transmiss\u00f5es desportivas (como jogos de futebol) est\u00e3o repletos de publicidade pouco recomend\u00e1vel e que, em alguns casos, t\u00eam ", "title": "Estudo aponta riscos dos sites para ver transmiss\u00f5es desportivas gratuitas", "tag": "tecnologia", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/estudo-aponta-riscos-dos-sites-para-ver-transmissoes-desportivas-gratuitas-1722048", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029232?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi um epis\u00f3dio ocorrido em Outubro de 2013, que fez soar os alarmes. Lu\u00eds (nome fict\u00edcio), quatro anos, mostrava a um colega de infant\u00e1rio como \u201cnamorar na pilinha\u201d. A manipula\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os genitais chamou a aten\u00e7\u00e3o da educadora e, mais tarde, o menino admitiu \u00e0 psic\u00f3loga da creche que o av\u00f4, com quem vivia, lhe mexia na pilinha quando lhe dava banho. At\u00e9 a\u00ed, Lu\u00eds cumprira o pedido do familiar e n\u00e3o contara nada \u00e0 av\u00f3. Nem a mais ningu\u00e9m. Era um segredo dos dois. Afinal, o av\u00f4 era seu amigo e oferecia-lhe brinquedos.", "title": "Av\u00f4 condenado a pena suspensa por abusar de neto de quatro anos", "tag": "sociedade", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/homem-condenado-a-pena-suspensa-por-abusos-ao-neto-na-figueira-da-foz-1722034", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/916415?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os aumentos dos abonos de fam\u00edlia e dos abonos de fam\u00edlia pr\u00e9-natal entram esta segunda-feira em vigor, de acordo com portaria publicada em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, trazendo subidas que variam entre os 2% e os 3,5%.\u00a0A portaria foi publicada em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica na madrugada de s\u00e1bado e entra esta segunda-feira em vigor, definindo que os montantes mensais do abono de fam\u00edlia, para as crian\u00e7as e jovens, passam a ser de 145,69 euros, para as crian\u00e7as com idade igual ou inferior a 12 meses, e de 36,42 euros, para crian\u00e7as com mais de um ano, inseridas no primeiro escal\u00e3o de rendimentos.", "title": "Aumento dos abonos de fam\u00edlia entra hoje em vigor", "tag": "sociedade", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/aumento-dos-abonos-de-familia-entra-hoje-em-vigor-1722039", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1016004?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ministra da Justi\u00e7a e o novo director-geral de Reinser\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os Prisionais manifestaram esta segunda-feira grande preocupa\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o da sobrelota\u00e7\u00e3o nas pris\u00f5es, a par dos problemas ligados \u00e0s restri\u00e7\u00f5es or\u00e7amentais e car\u00eancia de meios humanos.", "title": "Ministra da Justi\u00e7a e director das pris\u00f5es preocupados com sobrelota\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministra-da-justica-e-novo-diretor-das-prisoes-preocupados-com-sobrelotacao-1722036", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/899164?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pelo menos vinte pessoas morreram e outras vinte e nove ficaram feridas na sequ\u00eancia de um ataque suicida na zona oeste da capital do Afeganist\u00e3o, Cabul, refere um comunicado do minist\u00e9rio do Interior afeg\u00e3o. A maioria das v\u00edtimas s\u00e3o pol\u00edcias.", "title": "Atentado taliban em Cabul faz pelo menos 20 mortos", "tag": "mundo", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/atentado-taliban-em-cabul-faz-pelo-menos-20-mortos-1722042", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029217?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com o regresso do BCP aos lucros em 2015, de 235,3 milh\u00f5es de euros, valor que compara com o preju\u00edzo de 226,6 milh\u00f5es do exerc\u00edcio anterior, a administra\u00e7\u00e3o liderada por Nuno Amado admite que o banco pode antecipar em um ano o pagamento da d\u00edvida de 750 milh\u00f5es de euros ao Estado.", "title": "BCP lucrou 235 milh\u00f5es em 2015 ap\u00f3s quatro anos de preju\u00edzos", "tag": "economia", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bcp-teve-um-lucro-de-235-milhoes-em-2015-1722041", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56afc5800cf2f5af08e6ced0/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Mais de 400 quilos de carne de porco dever\u00e3o ser servidos numa mostra gastron\u00f3mica em Arraiolos, no Alentejo, com a ades\u00e3o de 18 restaurantes do concelho, a partir do pr\u00f3ximo s\u00e1bado e at\u00e9 21 de Fevereiro.", "title": "Arraiolos conta servir 400 quilos de carne nas \"Semanas do Porco\"", "tag": "local", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/arraiolos-conta-servir-400-quilos-de-carne-nas-semanas-do-porco-1722022", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1020270?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Estavam l\u00e1 as listas brancas e azuis, o n\u00famero \u201c10\u201d e um nome inconfund\u00edvel: Messi. S\u00f3 que aquilo que envolvia o corpo do rapaz n\u00e3o era uma camisola da selec\u00e7\u00e3o argentina, mas um saco de pl\u00e1stico. \u00c0 boleia das redes sociais, a fotografia deu a volta ao mundo. E vai valer ao pequeno Murtaza Ahmadi a concretiza\u00e7\u00e3o de um sonho. Vai conhecer Lionel Messi.", "title": "O mi\u00fado que usava um saco de pl\u00e1stico como camisola vai conhecer Messi", "tag": "desporto", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-miudo-que-usava-um-saco-de-plastico-como-camisola-vai-conhecer-messi-1722040", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029209?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Mealhada dever\u00e1 avan\u00e7ar com um concurso p\u00fablico para escolher uma empresa que coordene o processo de candidatura da Mata do Bu\u00e7aco a Patrim\u00f3nio Mundial da UNESCO, disse \u00e0 Lusa o presidente do munic\u00edpio.", "title": "Mealhada quer candidatar Mata do Bu\u00e7aco a Patrim\u00f3nio Mundial da UNESCO", "tag": "local", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/mealhada-quer-candidatar-mata-do-bucaco-a-patrimonio-mundial-da-unesco-1722027", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/793027?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo israelita aprovou a cria\u00e7\u00e3o de uma sec\u00e7\u00e3o de ora\u00e7\u00e3o mista para homens e mulheres no Muro das Lamenta\u00e7\u00f5es em Jerusal\u00e9m, uma decis\u00e3o considerada \u201chist\u00f3rica\u201d e que p\u00f5e fim a uma controv\u00e9rsia que dura h\u00e1 mais de um quarto de s\u00e9culo.", "title": "Homens e mulheres v\u00e3o poder rezar juntos no Muro das Lamenta\u00e7\u00f5es", "tag": "mundo", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/homens-e-mulheres-vao-poder-rezar-juntos-no-muro-das-lamentacoes-1722037", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029191?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pode ser magia, um estufado, uma performance ou uma pintura. Tudo o que sai das m\u00e3os e imagina\u00e7\u00e3o de cada um tem potencial para ser considerado arte. \u00c9 essa a filosofia do Colectivo Proj\u00e9ctil que, no passado fim-de-semana, promoveu a sua primeira feira do ano. Ali se vendeu artesanato, artigos reciclados e em 2\u00aa m\u00e3o, houve exposi\u00e7\u00f5es do trabalho de artistas pl\u00e1sticos, performances musicais e dan\u00e7a. E sobretudo muita diversidade e espontaneidade.", "title": "Feira Proj\u00e9ctil em Braga deu a conhecer muita imagina\u00e7\u00e3o materializada em arte", "tag": "local", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/feira-projectil-em-braga-deu-a-conhecer-muita-imaginacao-materializada-em-arte-1722033", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029197?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O avan\u00e7ado internacional portugu\u00eas \u00c9der vai jogar no Lille at\u00e9 ao final da presente \u00e9poca, por empr\u00e9stimo dos galeses do Swansea. Depois de uma primeira metade de \u00e9poca pouco produtiva na Premier League (zero golos), o jogador de 28 anos vai agora jogar no 15.\u00ba classificado da liga francesa.", "title": "\u00c9der cinco meses no Lille", "tag": "desporto", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/eder-cinco-meses-no-lille-1722038", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029194?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal \u00e9 um dos sete pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia (UE) onde o Franc\u00eas continua a ser a segunda l\u00edngua estrangeira mais escolhida pelos alunos do 3.\u00ba ciclo de escolaridade, segundo revela um inqu\u00e9rito promovido em 2014 pelo Eurostat, o servi\u00e7o de estat\u00edsticas da Uni\u00e3o Europeia, divulgado nesta segunda-feira.", "title": "Franc\u00eas continua a ser uma escolha popular entre os alunos do 3.\u00ba ciclo", "tag": "sociedade", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/frances-continua-a-ser-uma-escolha-popular-entre-os-alunos-do-3-ciclo-1722032", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/383588?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O l\u00edder do PS/Algarve pediu nesta segunda-feira a demiss\u00e3o do presidente da CCDR da regi\u00e3o, David Santos, por considerar que a sua elei\u00e7\u00e3o, no s\u00e1bado, como dirigente regional do PSD \u00e9 incompat\u00edvel com a isen\u00e7\u00e3o que aquele cargo requer.", "title": "PS pede demiss\u00e3o do presidente da CCDR eleito s\u00e1bado l\u00edder do PSD/Algarve", "tag": "local", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/ps-pede-demissao-do-presidente-da-ccdr-eleito-sabado-lider-do-psdalgarve-1722031", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/697464?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A GNR registou mais de 2300 crimes, associados \u00e0 Internet, em 2015, sendo as principais den\u00fancias as burlas relacionadas com inform\u00e1tica, comunica\u00e7\u00f5es e fraude banc\u00e1ria, segundo dados divulgados \u00e0 Lusa.", "title": "GNR registou mais de 2300 crimes ligados \u00e0 Internet em 2015", "tag": "tecnologia", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/gnr-registou-mais-de-2300-crimes-ligados-a-internet-em-2015-1722029", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/858204?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A World Rugby, organismo que gere o r\u00e2guebi mundial, divulgou nesta segunda-feira o primeiro ranking mundial de selec\u00e7\u00f5es nacionais femininas e Portugal surge classificado no 14.\u00ba lugar.", "title": "Portugal no 14.\u00ba lugar do primeiro ranking feminino de r\u00e2guebi", "tag": "desporto", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/portugal-no-14-lugar-do-primeiro-ranking-feminino-1722028", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029160?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 tr\u00eas anos quando surgiram com o \u00e1lbum de estreia, Oshin, percebeu-se que os nova-iorquinos DIIV n\u00e3o eram uma banda qualquer. Como tantas outras da sua gera\u00e7\u00e3o (dos Real Estate aos Deerhunter) expunham influ\u00eancias \u00e0 flor-da-pele (dos Felt aos Sonic Youth, dos Feelies aos My Bloody Valentine) mas compreendia-se que n\u00e3o eram mero decalque do passado, estabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o salutar com as fissuras da mem\u00f3ria.", "title": "Os DIIV e as can\u00e7\u00f5es de guitarras transparentes", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/os-diiv-e-as-cancoes-de-guitarras-transparentes-1721413", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028125?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Entre 10% e 20% dos pedidos de asilo de menores n\u00e3o acompanhados, que chegam a Portugal, dizem respeito a crian\u00e7as que acabam por desaparecer, estima Teresa Tito de Morais, presidente do Conselho Portugu\u00eas dos Refugiados (CPR). S\u00e3o menores a quem se perde o rasto.\u00a0As declara\u00e7\u00f5es de Teresa Tito de Morais \u00e0 Antena 1, nesta segunda-feira, surgem a prop\u00f3sito dos dados da Europol que indicam que mais de dez mil crian\u00e7as desacompanhadas desapareceram na Europa entre 18 e 24 de Dezembro de 2015.", "title": "Entre 10% e 20% dos menores desacompanhados que chegam a Portugal desaparecem", "tag": "sociedade", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/entre-10-e-20-dos-menores-desacompanhados-que-chegam-a-portugal-desaparecem-1722024", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029159?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O consumo de electricidade caiu 6,4% em Janeiro deste ano face ao m\u00eas hom\u00f3logo do ano anterior, devido \u00e0s temperaturas acima dos valores normais para a \u00e9poca do ano, segundo dados da REN \u2013 Redes Energ\u00e9ticos Nacionais.", "title": "Temperaturas acima do normal levam consumo de luz a cair 6,4% em Janeiro", "tag": "economia", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/temperaturas-acima-do-normal-levam-consumo-de-luz-a-cair-64-em-janeiro-1722018", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029158?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jorge Jesus tem mais uma op\u00e7\u00e3o para o ataque: o argentino Hern\u00e1n Barcos \u00e9 refor\u00e7o do Sporting para o pr\u00f3ximo ano e meio. A contrata\u00e7\u00e3o foi anunciada no site oficial do clube.", "title": "Barcos chega para o ataque do Sporting", "tag": "desporto", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/barcos-chega-para-o-ataque-do-sporting-1722019", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029157?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um m\u00eas e meio depois de o seu restaurante \u2013 o Hotel de Ville em Crissier, Su\u00ed\u00e7a \u2013 ter sido considerado o melhor do mundo pela \"La Liste\", um novo ranking criado por iniciativa do Governo franc\u00eas, o ", "title": "Morte de chef tr\u00eas estrelas ensombra cerim\u00f3nia do Guia Michelin", "tag": "mundo", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/suicidio-de-chef-tres-estrelas-ensombra-cerimonia-do-guia-michelin-1722015", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56afd8cc0cf2c4a954cad348/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Defesa Nacional, Azeredo Lopes, sustentou esta segunda-feira que falta \u00e0 Uni\u00e3o Europeia assumir de forma clara uma estrat\u00e9gia pr\u00f3pria na seguran\u00e7a e defesa dos seus cidad\u00e3os, sem questionar a relev\u00e2ncia da NATO.", "title": "UE deve assumir estrat\u00e9gia pr\u00f3pria de seguran\u00e7a e defesa, diz Azeredo Lopes", "tag": "politica", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/uniao-europeia-deve-assumir-estrategia-propria-de-seguranca-e-defesa-diz-azeredo-lopes-1722016", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1007863?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A frase \u00e9 de Aldous Huxley: \u201cOs factos n\u00e3o deixam de existir simplesmente por serem ignorados\u201d. Este \u00e9 um dos motes que est\u00e1 na g\u00e9nese do novo ", "title": "Novo portal do SNS permite marcar consultas e ver tempos de espera", "tag": "sociedade", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/novo-portal-do-sns-permite-marcar-consultas-e-consultar-tempos-de-espera-1722002", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029147?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A GNR e a Microsoft Portugal promovem, entre ter\u00e7a e sexta-feira, em todo o pa\u00eds, ac\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o para as \u201cboas pr\u00e1ticas\u201d da navega\u00e7\u00e3o na Internet, dirigidas a crian\u00e7as, jovens e, pela primeira vez, \u00e0 popula\u00e7\u00e3o s\u00e9nior.", "title": "GNR lan\u00e7a campanha de boas pr\u00e1ticas na Internet", "tag": "tecnologia", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/gnr-lanca-campanha-deboas-praticas-na-internet-1722005", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/363521?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 se sabia que Pedro Passos Coelho iria recandidatar-se \u00e0 lideran\u00e7a do PSD, mas agora o pr\u00f3prio veio anunciar, num curto v\u00eddeo no Facebook, que tal acontecer\u00e1 j\u00e1 na quinta-feira, o que significa que ser\u00e1 no mesmo dia em que o Conselho de Ministros dever\u00e1 fechar a proposta de Or\u00e7amento do Estado para 2016. O ex-primeiro-ministro, que j\u00e1 foi criticado por, durante o seu mandato \u00e0 frente do executivo, se ter afastado da matriz social-democrata e adoptado uma postura mais neoliberal, apresenta-se com um lema que n\u00e3o deixa margem para d\u00favidas: \u201cSocial-democracia sempre!\u201d", "title": "Passos recandidata-se pela \u201csocial-democracia sempre!\u201d", "tag": "politica", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/passos-recandidatase-pela-socialdemocracia-sempre-1722004", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1029145?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O per\u00edodo de transfer\u00eancias de Inverno terminou com um dia invulgarmente calmo nos principais campeonatos europeus. Desta vez os clubes n\u00e3o cederam ao p\u00e2nico e contiveram-se nas contrata\u00e7\u00f5es de \u00faltima hora, ao ponto de a transfer\u00eancia mais sonante do dia ter sido a de um treinador e que s\u00f3 ter\u00e1 efeitos depois do Ver\u00e3o: o Manchester City anunciou um acordo com Pep Guardiola, que deixar\u00e1 o Bayern Munique para assumir o comando t\u00e9cnico dos citizens.", "title": "A transfer\u00eancia que agitou o \u00faltimo dia do mercado s\u00f3 vai ter efeitos depois do Ver\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/pep-guardiola-vai-treinar-o-manchester-city-1722006", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029144?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Estado apresentou em Dezembro uma redu\u00e7\u00e3o do stock de empr\u00e9stimos superior ao aumento do montante relativo a t\u00edtulos obrigacionistas, o que permitiu uma diminui\u00e7\u00e3o da d\u00edvida p\u00fablica no \u00faltimo m\u00eas de 2015 em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior.", "title": "D\u00edvida p\u00fablica manteve-se acima de 231 mil milh\u00f5es no final de 2015", "tag": "economia", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/divida-publica-mantevese-acima-de-231-mil-milhoes-no-final-de-2015-1721999", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029138?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Pol\u00edcia Judici\u00e1ria (PJ) deteve um m\u00e9dico e duas farmac\u00eauticas no \u00e2mbito de uma investiga\u00e7\u00e3o por fraude ao Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS), cujo valor j\u00e1 ascende a 1,1 milh\u00f5es de euros, informou aquela for\u00e7a, esta segunda-feira.", "title": "PJ det\u00e9m m\u00e9dico e duas farmac\u00eauticas por alegada fraude ao SNS", "tag": "sociedade", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/pj-detem-medico-e-duas-farmaceuticas-por-alegada-fraude-ao-sns-1722003", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/777621?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ai Weiwei morto \u00e0 beira-mar, tal como Alan Kurdi,", "title": "Ai Weiwei recria imagem de menino s\u00edrio como alerta para a crise dos refugiados", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ai-weiwei-recria-imagem-de-menino-sirio-como-alerta-para-a-crise-dos-refugiados-1722000", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029140?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O vice-presidente do PSD Marco Ant\u00f3nio Costa questionou\u00a0esta segunda-feira\u00a0o Governo sobre como vai ultrapassar \"o impasse\" em torno do Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016, que classificou como \"um documento completamente morto na sua credibilidade t\u00e9cnica e pol\u00edtica\".", "title": "PSD diz que OE \"est\u00e1 morto\", Galamba pede que n\u00e3o fa\u00e7a \"claque\" contra Portugal", "tag": "politica", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/portavoz-do-psd-diz-que-orcamento-esta-morto-na-sua-credibilidade-1722001", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/808560?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Faltam poucos dias para o Governo conseguir chegar a um acordo com Bruxelas que evite que a Comiss\u00e3o Europeia exija a Portugal a apresenta\u00e7\u00e3o de uma vers\u00e3o revista dos planos or\u00e7amentais para este ano. As negocia\u00e7\u00f5es prosseguem, mas a tarefa parece ser neste momento bastante complexa.", "title": "Bruxelas diz que \u201cpermanecem grandes diferen\u00e7as\u201d nas negocia\u00e7\u00f5es com o Governo", "tag": "economia", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bruxelas-diz-que-permanecem-grandes-diferencas-nas-negociacoes-com-o-governo-1721998", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56afb7470cf2c4a954cad30f/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O crescimento da actividade industrial na zona euro desacelerou em Janeiro, com o ritmo da expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, de novas encomendas e das exporta\u00e7\u00f5es a moderar-se, anunciou esta segunda-feira a Markit.", "title": "Actividade industrial na zona euro desacelera em Janeiro", "tag": "economia", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/actividade-industrial-na-zona-euro-desacelera-em-janeiro-1721992", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/839775?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um ve\u00edculo despistou-se nesta segunda-feira em frente \u00e0 principal entrada da escola secund\u00e1ria de Vila Real de Santo Ant\u00f3nio e causou danos em 14 ve\u00edculos, mas sem fazer feridos, disse \u00e0 Lusa fonte da Protec\u00e7\u00e3o Civil.", "title": "Despiste junto a escola em Vila Real de Santo Ant\u00f3nio causa danos em 14 ve\u00edculos", "tag": "local", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/despiste-junto-a-escola-em-vila-real-de-santo-antonio-causa-danos-em-14-veiculos-1721997", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56afc4f10cf23a823a63e9fe/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Ainda h\u00e1 pouco tempo, a floresta Zika, no Uganda, era uma pequena reserva conhecida apenas pelos ornit\u00f3logos e pelos cientistas. Mas a epidemia do v\u00edrus com o mesmo nome, que afecta o continente americano, veio dar-lhe uma fama s\u00fabita.", "title": "A fama s\u00fabita da floresta do Uganda onde apareceu o v\u00edrus Zika", "tag": "mundo", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-fama-subita-da-floresta-do-uganda-onde-apareceu-o-virus-de-zika-1721986", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029101?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Reino Unido autorizou a edi\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica de embri\u00f5es humanos para a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, foi anunciado nesta segunda-feira. As experi\u00eancias s\u00f3 ser\u00e3o feitas durante os primeiros sete dias de desenvolvimento dos embri\u00f5es e est\u00e1 proibida a sua implanta\u00e7\u00e3o no \u00fatero de mulheres. Os cientistas querem fazer estas experi\u00eancias para compreender o desenvolvimento embrion\u00e1rio, assim como a raz\u00e3o da ocorr\u00eancia dos abortos espont\u00e2neos.", "title": "Reino Unido autoriza edi\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica de embri\u00f5es humanos para investiga\u00e7\u00e3o", "tag": "ciencia", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/reino-unido-autoriza-edicao-genetica-de-embrioes-humanos-para-investigacao-1721994", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029122?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A taxa de desemprego caiu para 11,8% em Dezembro do ano passado, ficando abaixo da barreira dos 12%, algo que n\u00e3o acontecia desde Abril de 2010. As estimativas provis\u00f3rias divulgadas nesta segunda-feira pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE) d\u00e3o conta de uma diminui\u00e7\u00e3o de 0,4 pontos percentuais face aos dados finais de Novembro e de 1,8 pontos em compara\u00e7\u00e3o com Dezembro de 2014.", "title": "Desemprego fica abaixo da barreira dos 12% pela primeira vez desde 2010", "tag": "economia", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/desemprego-caiu-de-122-para-118-em-dezembro-1721990", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56afba810cf23a823a63e9ec/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A organiza\u00e7\u00e3o ambientalista Quercus alertou nesta segunda-feira que a \u201cpesca aberta ao meix\u00e3o que come\u00e7a hoje incentiva a pesca ilegal\u201d.\u00a0Miguel Reis, dirigente da organiza\u00e7\u00e3o ambientalista em Viana do Castelo, adiantou ao P\u00daBLICO que a pesca de exemplares muito pequenos de enguia, que t\u00eam um peso m\u00e9dio de 0,30 gramas, \u00e9 legal no rio Minho mas \u201cest\u00e1 interdita no resto do pa\u00eds\u201d.", "title": "Quercus alerta para a pesca ilegal de meix\u00e3o", "tag": "local", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/quercus-alerta-para-a-pesca-ilegal-de-meixao-1721991", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029120?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O baston\u00e1rio da Ordem dos M\u00e9dicos classificou nesta segunda-feira como \"medida transit\u00f3ria positiva\" a inten\u00e7\u00e3o do governo de permitir aos m\u00e9dicos reformados acumularem a pens\u00e3o com um sal\u00e1rio complementar, caso optem por voltar ao activo.", "title": "Baston\u00e1rio concorda com acumula\u00e7\u00e3o de reforma e sal\u00e1rio para regresso de m\u00e9dicos", "tag": "sociedade", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/bastonario-concorda-com-acumulacao-de-reforma-e-salario-para-regresso-de-medicos-1721988", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029118?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O futebolista Neymar voltou neste domingo a declarar-se inocente no caso de fuga ao fisco que levou a justi\u00e7a brasileira a conden\u00e1-lo, juntamente com o pai, ao pagamento de uma multa de 459.671 reais (cerca de 102 mil euros).", "title": "Neymar declara-se inocente e pede que provem fuga ao fisco", "tag": "desporto", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/neymar-declarase-inocente-e-pede-que-provem-fuga-ao-fisco-1721987", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029102?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Bank Millennium (Pol\u00f3nia) detido em 50,1% pelo BCP fechou 2015 com resultados consolidados de 130,7 milh\u00f5es de euros (546,5 milh\u00f5es de zlotys), uma queda de 16% face ao ano anterior, revelou esta segunda-feira o banco portugu\u00eas.", "title": "Resultados do Bank Millennium ca\u00edram 16% para 130,7 milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/resultados-do-bank-millennium-cairam-16-para-1307-milhoes-1721985", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/370090?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma das afirma\u00e7\u00f5es mais repetidas para falar da obra do escritor noruegu\u00eas Karl Ove Knausg\u00e5rd (Oslo, 1968) \u00e9 a de que representa um dos mais originais e arriscados projectos liter\u00e1rios. A Minha Luta, iniciada com a publica\u00e7\u00e3o de A Morte do Pai (Rel\u00f3gio d\u2019\u00c1gua, 2014), \u00e9 uma mem\u00f3ria ficcionada em seis volumes \u2014 um total de 3500 p\u00e1ginas na vers\u00e3o original -- que desafia muitas regras \u2014 \u00e9ticas, inclusive \u2013, narrada num tom realista e onde o seu autor se exp\u00f5e, e aos que o rodeiam, sem qualquer esp\u00e9cie de complac\u00eancia. A sua \u00fanica preocupa\u00e7\u00e3o parece ser a de escutar o que chama de \u201couvido absoluto da mem\u00f3ria\u201d, sabendo que esse absoluto \u00e9 feito de muitas derivas, inexactid\u00f5es factuais, excessos, inven\u00e7\u00e3o, num processo que \u00e9 em simult\u00e2neo de grande exibi\u00e7\u00e3o e de reconstitui\u00e7\u00e3o-reconstru\u00e7\u00e3o pessoal.", "title": "A irresist\u00edvel devassa do privado", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-irresistivel-devassa-do-privado-1721088", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1027406?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Sonae Retail Properties (Sonae RP) anunciou nesta segunda-feira a conclus\u00e3o de um acordo para a venda e posterior arrendamento (sale and leaseback) de 12 activos de retalho alimentar localizados em Portugal, pelo valor de 164,4 milh\u00f5es de euros.", "title": "Sonae vende e arrenda 12 activos imobili\u00e1rios de retalho alimentar", "tag": "economia", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sonae-rp-vende-e-arrenda-12-activos-imobiliarios-de-retalho-alimentar-em-portugal-1721982", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/908189?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nesta segunda-feira mais uma centena de trabalhadores do Instituto de Seguran\u00e7a Social (ISS) volta aos servi\u00e7os de onde foram afastados pelo anterior Governo. Estes funcion\u00e1rios fazem parte dos 613 colocados na requalifica\u00e7\u00e3o no ano passado, um processo que gerou muita pol\u00e9mica e que o executivo de Ant\u00f3nio Costa prometeu resolver.", "title": "Perto de 160 ex-trabalhadores da Seguran\u00e7a Social voltam aos servi\u00e7os de onde sa\u00edram", "tag": "economia", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/perto-de-160-extrabalhadores-da-seguranca-social-voltam-aos-servicos-de-onde-sairam-1721838", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/378230?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Aveiro j\u00e1 \u00e9 conhecida por ser uma das cidades nacionais que melhores condi\u00e7\u00f5es oferece para o uso da bicicleta - al\u00e9m de ser plana, tem grande parte dos seus servi\u00e7os e equipamentos concentrados num pequeno per\u00edmetro -, e orgulha-se de ter sido pioneira na cria\u00e7\u00e3o de um projecto de bicicletas partilhadas. Mas para quem faz do ve\u00edculo de duas rodas o seu meio de transporte preferencial ainda \u00e9 \u201cdif\u00edcil\u201d circular de bicicleta em Aveiro e urge tomar medidas para resolver a situa\u00e7\u00e3o. E ideias n\u00e3o faltam. O grupo informal de cidad\u00e3os Ciclaveiro acaba de apresentar um total de 52 propostas \u00e0 c\u00e2mara municipal, no \u00e2mbito do per\u00edodo de consulta p\u00fablica do revis\u00e3o do PDM (Plano Director Municipal). \u201cTodas elas s\u00e3o medidas exequ\u00edveis, que nem representam grandes investimentos, especialmente se tivermos em considera\u00e7\u00e3o os ganhos que o munic\u00edpio conseguir\u00e1 ter no futuro\u201d, atesta Rui Igreja, um dos elementos do grupo.", "title": "Cidad\u00e3os querem que Aveiro seja exemplo nacional de mobilidade cicl\u00e1vel", "tag": "local", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/cidadaos-querem-que-aveiro-seja-exemplo-nacional-de-mobilidade-ciclavel-1721778", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/881078?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O tenista portugu\u00eas Jo\u00e3o Sousa manteve o 33.\u00ba lugar no ranking mundial, ap\u00f3s ter chegado \u00e0 terceira ronda do Open da Austr\u00e1lia, primeiro torneio do Grand Slam da temporada.", "title": "Jo\u00e3o Sousa mant\u00e9m 33.\u00ba lugar da hierarquia mundial do t\u00e9nis", "tag": "desporto", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/joao-sousa-mantem-33-lugar-da-hierarquia-mundial-do-tenis-1721981", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029087?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sobre o novo Parlamento da Birm\u00e2nia, que entrou em\u00a0fun\u00e7\u00f5es nesta segunda-feira, j\u00e1 se disse que \u00e9 \"hist\u00f3rico\" e que representa \"uma nova fase\" na Hist\u00f3ria do pa\u00eds. \u00c9 verdade. Pela primeira vez, n\u00e3o \u00e9 dominado pelos militares ou pelos partidos que os representam, detendo a Liga Nacional para a Democracia, da hist\u00f3rica opositora Aung San Suu Kyi, a maioria absoluta.", "title": "Partido de Aung San Suu Kyi tomou posse do Parlamento da Birm\u00e2nia", "tag": "mundo", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-partido-de-aung-san-suu-kyi-tomou-posse-do-parlamento-da-birmania-1721980", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1029085?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Inspec\u00e7\u00e3o-geral das Actividades em Sa\u00fade (IGAS) detectou dez \u201cirregularidades relevantes\u201d\u00a0no processo de contrata\u00e7\u00e3o do ex-director do Servi\u00e7o de Cirurgia Geral (SCG) do Hospital Sousa Martins da Guarda, Ant\u00f3nio Ferr\u00e3o, e notificou, em relat\u00f3rio de 11 de Janeiro, o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o (CA) a corrigi-las.", "title": "IGAS aponta irregularidades na contrata\u00e7\u00e3o de ex-director de servi\u00e7o do Hospital da Guarda", "tag": "sociedade", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/igas-aponta-irregularidades-na-contratacao-de-exdirector-de-servico-do-hospital-da-guarda-1721968", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029057?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O \u00e1rbitro Cosme Machado, de Braga, assumiu neste domingo ter errado no lance que originou o segundo golo da Acad\u00e9mica, em Alvalade, frente ao Sporting, em encontro da 20.\u00aa jornada da I Liga de futebol, no s\u00e1bado.", "title": "Cosme Machado assume erro no lance do segundo golo da Acad\u00e9mica em Alvalade", "tag": "desporto", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/cosme-machado-assume-erro-no-lance-do-segundo-golo-da-academica-em-alvalade-1721979", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029083?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-01-2016", "lead": "Ap\u00f3s um m\u00eas de Janeiro marcado por elevada volatilidade e instabilidade nos mercados financeiros a n\u00edvel global, a primeira semana do m\u00eas de Fevereiro inicia-se com a divulga\u00e7\u00e3o de importantes dados relativos \u00e0 economia chinesa. Ser\u00e3o, assim, conhecidos j\u00e1 esta segunda-feira os \u00edndices PMI referentes ao desempenho dos sectores da ind\u00fastria e dos servi\u00e7os no m\u00eas de Janeiro, e que constituem os \u00faltimos dados a serem divulgados antes do encerramento dos mercados financeiros na China, ao longo da pr\u00f3xima semana, para a celebra\u00e7\u00e3o do Ano Novo chin\u00eas. Ser\u00e1 particularmente relevante avaliar se aqueles \u00edndices sinalizar\u00e3o, \u00e0 entrada de 2016, um acentuar da traject\u00f3ria de abrandamento que t\u00eam vindo a exibir, o que, a concretizar-se, poderia vir a contribuir para um recrudescimento dos receios em torno do desempenho da China e suas repercuss\u00f5es sobre o desempenho da economia global. At\u00e9 ao final de 2015 a desacelera\u00e7\u00e3o da actividade tem ocorrido de forma suave, tendo as autoridades chinesas vindo a implementar, desde o final de 2014, diversas medidas tanto no plano or\u00e7amental como no plano monet\u00e1rio (descidas das taxas de juro e das reservas obrigat\u00f3rias para a banca), visando evitar um abrandamento mais brusco. Nas \u00faltimas semanas, a interven\u00e7\u00e3o das autoridades tem-se centrado na introdu\u00e7\u00e3o de liquidez por parte do banco central, sendo poss\u00edvel a introdu\u00e7\u00e3o de novas medidas de est\u00edmulo ao longo dos pr\u00f3ximos meses.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/dados-para-a-economia-chinesa-em-destaque-esta-semana-1721944", "title": "Dados para a economia chinesa em destaque esta semana", "tag": "economia"}, {"lead": "Tinha 44 anos e era considerado um dos maiores ", "title": "Morreu o chef Beno\u00eet Violier, que tinha tr\u00eas estrelas Michelin", "tag": "mundo", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/morreu-o-chefe-benoit-violier-que-tinha-tres-estrelas-michelin-1721978", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029081?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-01-2016", "lead": "Quando todos pens\u00e1vamos que tinha acabado a moda de alugar filmes eis que dou comigo a alugar o bonito document\u00e1rio A Film About Coffee realizado por Brandon Loper.", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/virtuosamente-1721951", "title": "Virtuosamente", "tag": "tecnologia"}, {"lead": "Como \u00e9 que se distingue a laranja do Algarve das espanholas da Andaluzia? \u00c0 primeira vista, lavadas e engraxadas, todas parecem iguais, sa\u00eddas da mesma \u201cf\u00e1brica\u201d. A diferen\u00e7a est\u00e1 na diversidade de sabores e tamanhos. Nos campos algarvios, a apanha de Inverno vai a meio. Colhe-se fruta com menos a\u00e7\u00facar do que Ver\u00e3o, mas tamb\u00e9m com menos produtos fitossanit\u00e1rios. O problema \u00e9 escoar os exemplares miudinhos, que muitas vezes s\u00e3o at\u00e9 mais doces do que os de maior calibre. Mas se os nacionais s\u00e3o esquisitos, os estrangeiros recebem-nas de cestos abertos. \u00c9 porque h\u00e1 outros factores mais importantes do que a apar\u00eancia.", "title": "Laranjas do Algarve fora do calibre fazem sucesso no estrangeiro", "tag": "local", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/laranjas-do-algarve-fazem-sucesso-no-estrangeiro-para-os-suicos-as-gordinhas-para-os-italianos-com-folha-verde-1721824", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029071?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nuno Grande (n. Luanda, 1966) e Roberto Cremascoli (n. Mil\u00e3o, 1968) s\u00e3o os curadores respons\u00e1veis pela representa\u00e7\u00e3o portuguesa na pr\u00f3xima Bienal de Arquitectura de Veneza. ", "title": "Siza na Bienal de Veneza \u201cn\u00e3o ser\u00e1 uma exposi\u00e7\u00e3o nost\u00e1lgica sobre o SAAL\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/siza-na-bienal-de-veneza-nao-sera-uma-exposicao-nostalgica-sobre-o-saal-1721810", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028841?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ao fim de seis meses com candidatos aos gritos, a lan\u00e7ar ofensas, coment\u00e1rios racistas, ataques pessoais ou colectivos, e de um sem fim de not\u00edcias e an\u00e1lises que se mostraram definitivamente certas at\u00e9 se ter provado que estavam completamente erradas, chegou o dia de os eleitores norte-americanos se levantarem das cadeiras do caf\u00e9 e fecharem o Twitter para come\u00e7arem a escolher o pr\u00f3ximo Presidente dos Estados Unidos da Am\u00e9rica.", "title": "O dia em que Trump e Sanders esperam transformar raiva e desilus\u00e3o em votos", "tag": "mundo", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-dia-em-que-trump-e-sanders-esperam-transformar-raiva-e-desilusao-em-votos-1721954", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1029047?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 respons\u00e1vel pelo departamento das doen\u00e7as infecciosas, e o seu principal foco \u00e9 o v\u00edrus da sida. O tema que trouxe a m\u00e9dica Judith Aberg \u00e0s ", "title": "\u201cS\u00f3 metade dos homens sabe que h\u00e1 um medicamento que evita o VIH\u201d", "tag": "ciencia", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/so-metade-dos-homens-sabe-que-ha-um-medicamento-que-evita-o-vih-1721820", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028847?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Numa primeira fase, geralmente entre Janeiro e Junho (este ano entre 1 de Fevereiro e 14 de Junho), eleitores dos 50 estados norte-americanos mais a capital federal e cinco territ\u00f3rios administrados pelos EUA fazem as suas escolhas entre os v\u00e1rios candidatos de cada partido em elei\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias e assembleias (caucus) \u2013 apesar de haver duas formas de escolha, \u00e9 habitual chamar-se apenas \"prim\u00e1rias\" a esta fase.", "title": "O que \u00e9 o caucus?", "tag": "mundo", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/perguntas-e-respostas-1721956", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029050?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nader Haghighi diz que n\u00e3o tem tido m\u00e3os a medir nas \u00faltimas semanas. S\u00e3o reuni\u00f5es atr\u00e1s de reuni\u00f5es, telefonemas a sucederem-se a\u00a0 e-mails, contactos e pedidos de entrevista. \u00c9 uma agenda apertada, mas que ainda este ano vai come\u00e7ar a dar frutos concretos. \u00c9 essa a expectativa deste luso-iraniano que se doutorou na \u00e1rea da energia electr\u00f3nica e deixou o cargo de director geral de uma empresa para assumir, em 2009, a lideran\u00e7a do Portugal Ir\u00e3o Business Council (PIBC), uma estrutura que tem os mesmos objectivos e caracter\u00edsticas de uma C\u00e2mara de Com\u00e9rcio, mas que est\u00e1 ainda dependente economicamente das organiza\u00e7\u00f5es empresariais que a fundaram: a AEP - Associa\u00e7\u00e3o Empresarial de Portugal, a AIP - Associa\u00e7\u00e3o Industrial Portuguesa e a C\u00e2mara de Com\u00e9rcio e Ind\u00fastria, Minas e Agricultura do Ir\u00e3o.", "title": "Empresas nacionais duplicam vendas para o Ir\u00e3o e v\u00e3o investir mais em 2016", "tag": "economia", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/exportacoes-para-o-irao-mais-do-que-duplicam-1721938", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1029035?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Assembleia da Rep\u00fablica vai discutir em plen\u00e1rio uma peti\u00e7\u00e3o, que j\u00e1 foi assinada por quase dez mil pessoas, que pretende ver alargada a licen\u00e7a de maternidade dos actuais quatro a cinco meses para meio ano, de modo a que as m\u00e3es consigam amamentar os beb\u00e9s em exclusivo at\u00e9 aos seis meses, tal como recomenda a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS).", "title": "Peti\u00e7\u00e3o para prolongar licen\u00e7a de maternidade ser\u00e1 debatida no Parlamento", "tag": "sociedade", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/peticao-para-alargar-licenca-de-maternidade-para-seis-meses-vai-ser-debatida-no-parlamento-1721946", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/805662?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Das 25 mulheres que em 2015 foram assassinadas por maridos, amantes ou companheiros \u2013 ainda juntos ou j\u00e1 separados \u2013 nove tinham apresentado queixa junto das for\u00e7as de seguran\u00e7a. As investiga\u00e7\u00f5es que visavam o c\u00f4njuge ou ex-c\u00f4njuge que viria a ser o autor do homic\u00eddio estavam a decorrer (em cinco casos) ou tinham sido arquivadas (num caso) por insufici\u00eancia de provas.", "title": "Nove das 25 mulheres mortas pelos companheiros em 2015 tinham apresentado queixa", "tag": "sociedade", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/nove-das-25-mulheres-mortas-pelos-companheiros-em-2015-tinham-apresentado-queixa-1721940", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56af75750cf21a5b7b002a07/{0}&act=cropResize"}, {"date": "02-01-2016", "lead": "As mulheres vivem hoje situa\u00e7\u00f5es muito mais graves em poucos anos de rela\u00e7\u00e3o, at\u00e9 \u00e0 primeira den\u00fancia, do que viviam h\u00e1 uns anos atr\u00e1s, diz Daniel Cotrim, psic\u00f3logo e assessor t\u00e9cnico da direc\u00e7\u00e3o da APAV.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/enquanto-duvidarmos-da-palavra-das-vitimas-vao-continuar-a-morrer-pessoas-1721945", "title": "\u201cEnquanto duvidarmos da palavra das v\u00edtimas, v\u00e3o continuar a morrer pessoas\u201d", "tag": "sociedade"}, {"lead": "H\u00e1 decis\u00f5es tomadas aos 18 anos que, vinte anos depois, talvez n\u00e3o se fizessem. Jo\u00e3o Pimenta Lopes graceja ao admiti-lo. A retrospectiva do momento de entrada na Universidade de Lisboa nada tem a ver com arrependimentos, mesmo porque a \u201cafinidade com a natureza e o meio rural\u201d faziam da Biologia a escolha mais \u201cnormal\u201d do mundo. Mas o dif\u00edcil mercado de trabalho para estes profissionais em Portugal n\u00e3o fica fora da equa\u00e7\u00e3o. Depois de um primeiro emprego no telef\u00e9rico do Jardim Zool\u00f3gico de Lisboa, mudou-se, em 2007, para o Fluvi\u00e1rio de Mora, a cerca de 100 quil\u00f3metros de casa. Em Fevereiro de 2015, o bi\u00f3logo de 35 anos trocou o Alentejo por Bruxelas para integrar o secretariado pol\u00edtico do Grupo Confederal da Esquerda Unit\u00e1ria em representa\u00e7\u00e3o do PCP. Mas o passo maior inicia-o esta segunda-feira, quando pela primeira vez se sentar no Parlamento Europeu (PE) como eurodeputado.", "title": "Pimenta Lopes desconfia do Parlamento de l\u00e1 e do Governo de c\u00e1", "tag": "politica", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pimenta-lopes-desconfia-do-parlamento-de-la-e-do-governo-de-ca-1721936", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029034?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando a meio de Dezembro, Ricardo Vieira, hist\u00f3rico l\u00edder do CDS-Madeira, abandonou o XV Congresso regional do partido, levando com ele metade dos congressistas, j\u00e1 n\u00e3o era poss\u00edvel disfar\u00e7ar os problemas internos daquela que \u00e9 a maior for\u00e7a pol\u00edtica da oposi\u00e7\u00e3o no arquip\u00e9lago.", "title": "Como a sa\u00edda de Jardim tramou o CDS-Madeira", "tag": "politica", "date": "02-01-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/como-a-saida-de-jardim-tramou-o-cdsmadeira-1721933", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/386012?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "02-01-2016", "lead": "S\u00e3o tempos interessantes para uma reflex\u00e3o sobre o sistema democr\u00e1tico. E como muitos autores t\u00eam dito ao longo da hist\u00f3ria, e eu concordo, por vezes mais do que encontrar as respostas correctas, eficaz \u00e9 aprender a colocar as quest\u00f5es mais acertadas. Ser\u00e1 que todos concordamos que a democracia beneficia efetivamente com a diversidade de perpectivas informadas e com o direito \u00e0 diferen\u00e7a?", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/beber-leite-e-tao-natural--como-o-poder-de-escolha-1721879", "title": "Beber leite \u00e9 t\u00e3o natural\u2026 como o poder de escolha", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-01-2016", "lead": "Quando a vice-presidente de uma empresa avaliada em 340 mil milh\u00f5es de d\u00f3lares afirma que o maior mercado emergente do mundo n\u00e3o \u00e9 a \u00cdndia ou a China, mas as mulheres, somos confrontados com uma mudan\u00e7a de paradigma. Para Peggy Johnson, da Microsoft, uma economia emergente j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 simplesmente um pa\u00eds ou uma regi\u00e3o, mas antes uma realidade econ\u00f3mica mais ampla, independente de fronteiras.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-paradigma-das-empresas-iberoamericanas-um-imperativo-nacional-1721878", "title": "O paradigma das empresas ibero-americanas: um imperativo nacional", "tag": "economia"}, {"date": "02-01-2016", "lead": "As vota\u00e7\u00f5es hoje no Iowa, EUA,\u00a0e na pr\u00f3xima semana em New Hampshire representam o arranque de um processo eleitoral cujo pr\u00f3logo s\u00f3 termina a 14 de Junho. At\u00e9 l\u00e1, os americanos v\u00e3o escolher o candidato, dos democratas e dos republicanos, que est\u00e1 em melhor condi\u00e7\u00f5es para disputar os votos at\u00e9 ao cair do pano no dia 8 de Novembro, quando todos ser\u00e3o chamados a escolher o sucessor de Barack Obama.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/quem-ganha-em-iowa-vai-ganhar-o-que-1721961", "title": "Quem ganhar em Iowa vai ganhar o qu\u00ea?", "tag": "mundo"}, {"date": "02-01-2016", "lead": "A semana passada levou alegria \u00e0s hostes da direita nacional. As elei\u00e7\u00f5es presidenciais, em primeiro lugar, mas sobretudo as cr\u00edticas da Comiss\u00e3o Europeia ao esbo\u00e7o de or\u00e7amento portugu\u00eas, deram esperan\u00e7as a quem quer uma oportunidade nova para o tempo velho.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/os-tempovelhistas-e-a-gerigonca-1721972", "title": "Os tempo-velhistas e a gerigon\u00e7a", "tag": "politica"}, {"date": "02-01-2016", "lead": "O nosso condom\u00ednio", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1721874", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "02-01-2016", "lead": "A desafiante interroga\u00e7\u00e3o deste leitor insere-se em tantos outros coment\u00e1rios que recebo de outros leitores a manifestar discord\u00e2ncia com a orienta\u00e7\u00e3o seguida pelo P\u00daBLICO, os ditos \u00abcrit\u00e9rios editoriais\u00bb, face aos diferentes acontecimentos e situa\u00e7\u00f5es noticiados comentados. Perante uma sociedade, felizmente, cada vez mais plural, diversificada nos quadros de refer\u00eancia e modos de encarar a vida, o pa\u00eds e o mundo, e o que neles vai acontecendo, n\u00e3o admira que sobre a interpreta\u00e7\u00e3o dos actos e decis\u00f5es de um jornal que, n\u00e3o obstante tamb\u00e9m se declarar plural, tal suceda. E tamb\u00e9m, aqui, repito e relevo, o felizmente atr\u00e1s usado. Ali\u00e1s, o P\u00daBLICO instituiu um provedor dos leitores na consci\u00eancia exacta de que \u00abnenhuma Redac\u00e7\u00e3o disp\u00f5e de massa de conhecimentos e da capacidade cr\u00edtica que os leitores de um jornal representam\u00bb e, por isso mesmo, atribui ao provedor a faculdade de ser \u00abuma inst\u00e2ncia cr\u00edtica do seu trabalho\u2026\u00bb.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-saude-dos-portugueses-e-o-syriza-1684647", "title": "A sa\u00fade dos portugueses e o Syriza", "tag": "sociedade"}, {"date": "02-01-2016", "lead": "1. Leio sempre no\u00a0P\u00daBLICO os artigos do meu colega Diogo Ramada Curto (RC), desta vez (em 27 de Dezembro) sobre as Universidades e a Educa\u00e7\u00e3o no Brasil, onde refere as palavras pol\u00e9micas de Lula da Silva (LS), do Reitor da Universidade de Coimbra, Jo\u00e3o Gabriel Silva (JGS), e do deputado do CDS Nuno Melo (NM). Tendo em conta os estudos que venho fazendo desde h\u00e1 muito, achei que deveria contribuir para o debate com alguns esclarecimentos.", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/o-brasil-portugal-e-as-universidades-1721880", "title": "O Brasil, Portugal e as Universidades", "tag": "ciencia"}, {"date": "02-01-2016", "lead": "Os jornalistas adoram o filme Spotlight, realizado por Tom McCarthy, inspirado num grupo de rep\u00f3rteres do Boston Globe que revelou um esc\u00e2ndalo de pedofilia envolvendo padres cat\u00f3licos. Embora o m\u00e9todo de trabalho dos jornalistas de investiga\u00e7\u00e3o seja o foco dram\u00e1tico, os 5 membros da equipa Spotlight receberam em 2003 um pr\u00e9mio Pulitzer na categoria de Servi\u00e7o P\u00fablico, e n\u00e3o de Reportagem de Investiga\u00e7\u00e3o. Eles n\u00e3o descobriram nada de novo, uma condi\u00e7\u00e3o exig\u00edvel pelo Pulitzer investigativo. Os factos essenciais foram conhecidos a partir de 2001, quando tr\u00eas das v\u00edtimas processaram um dos padres abusadores. O Pulitzer na categoria atribu\u00edda premeia o esfor\u00e7o para melhorar a vida das pessoas - dos cat\u00f3licos de Boston, em particular, que deixaram de conviver com predadores sexuais, mas da comunidade humana em geral, j\u00e1 que a cobertura jornal\u00edstica durante quase dois anos foi fundamental para criar consci\u00eancia e rejei\u00e7\u00e3o pela complac\u00eancia da hierarquia religiosa perante os crimes.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-jornalismo-o-metodo-e-o-filme-spotlight-1721877", "title": "O jornalismo, o m\u00e9todo e o filme Spotlight", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "02-01-2016", "lead": "Marcelo Rebelo de Sousa ganhou. Indiscutivelmente. Com m\u00e9ritos seus. Com grandes erros de outros. N\u00e3o venho fazer uma an\u00e1lise pol\u00edtica. Venho, e penso que devo, como provedor de media, relevar a quest\u00e3o da \"mediapol\u00edtica\". J\u00e1 v\u00e1rios comentadores t\u00eam dito que a campanha de M.R.S., nestas elei\u00e7\u00f5es presidenciais, devem constituir um case study. E julgo que sim. Mas sem retroverter situa\u00e7\u00f5es muito pr\u00f3prias e ocasionais. Esta elei\u00e7\u00e3o constitui um caso na vertente que alguns autores (especialmente brasileiros, sem medo de criar neologismos) t\u00eam designado pelo \"estudo da mediapol\u00edtica\", ou seja, dos fen\u00f3menos que revertem uma rela\u00e7\u00e3o muito intr\u00ednseca entre os media e a pol\u00edtica.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/a-mediapolitica-o-novo-presidente-criouse-a-si-mesmo-1721930", "title": "A \u201cmediapol\u00edtica\u201d: o novo Presidente \u201ccriou-se\u201d a si mesmo", "tag": "opiniao"}, {"date": "02-01-2016", "lead": "Num famoso discurso/panfleto publicado em 1916, \u00a0Elizabeth Gurley Flynn, feminista e oper\u00e1ria dos Wobblies, o sindicato mais famoso dos EUA, escreveu \u201c\u00e0s vezes a lei \u00e9 uma coisa t\u00e3o incomodativa para o capitalista como para o trabalhador\u201d. Tinha a saud\u00e1vel desconfian\u00e7a do poder de Estado que caracterizou os prim\u00f3rdios do movimento oper\u00e1rio organizado.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/a-precariedade-da-lei-de-combate-a-precariedade-1721881", "title": "A precariedade da \u201clei de combate \u00e0 precariedade\u201d", "tag": "economia"}, {"lead": "O inc\u00eandio que deflagrou na noite deste domingo numa habita\u00e7\u00e3o em Alg\u00e9s, no concelho de Oeiras, entrou em fase de rescaldo \u00e0s 21h23, disse \u00e0 Lusa fonte do Comando Distrital de Opera\u00e7\u00f5es de Socorro (CDOS) de Lisboa.", "title": "Inc\u00eandio em habita\u00e7\u00e3o do concelho de Oeiras em fase de rescaldo", "tag": "local", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/incendio-em-habitacao-do-concelho-de-oeiras-em-fase-de-rescaldo-1721974", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/369390?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Imaginemos o cinema como uma esp\u00e9cie de \u201cplaneta\u201d, de \u201cmapa-mundo\u201d, onde coexistem muitos \u201ccontinentes\u201d, que podem ser hist\u00f3ricos ou geogr\u00e1ficos. Entre os exploradores e guias que nos abrem as portas desse mapa-mundo, Naum Ihilevich Kleiman seria um dos mais significativos: professor, arquivista, historiador, cr\u00edtico, curador, este moldavo de 78 anos, uma das figuras mais prestigiadas da internacional cin\u00e9fila contempor\u00e2nea, est\u00e1 para a R\u00fassia como Henri Langlois esteve para Fran\u00e7a ou Jo\u00e3o B\u00e9nard da Costa para Portugal.", "title": "Cin\u00e9filos de todo o mundo, uni-vos!", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/cinefilos-de-todo-o-mundo-univos-1721317", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027997?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A capital da Venezuela, Caracas, foi a capital mundial dos homic\u00eddios em 2015. Segundo o relat\u00f3rio anual elaborado pela organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental mexicana Seguran\u00e7a, Justi\u00e7a e Paz, com 3946 mortes no ano passado, a maior cidade venezuelana, de 3,3 milh\u00f5es de habitantes, tornou-se o lugar mais perigoso do mundo \u2013 excluindo as zonas de guerra.", "title": "Caracas \u00e9 a cidade mais violenta do mundo, com 11 homic\u00eddios por dia", "tag": "mundo", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/caracas-venezuela-a-cidade-mais-violenta-do-mundo-1721934", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029033?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Magnus Carlsen foi o incontestado vencedor do magistral holand\u00eas de Wiik aan Zee, reeditando o triunfo que j\u00e1 alcan\u00e7ara no ano anterior, desta vez com uma demonstra\u00e7\u00e3o de superioridade talvez ainda maior, alcan\u00e7ando cinco vit\u00f3rias ao longo das 13 jornadas da prova e terminando invicto.", "title": "Carlsen confirmou favoritismo em Wiik aan Zee", "tag": "desporto", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/carlsen-confirmou-favoritismo-em-wiik-aan-zee-1721973", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029060?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Benfica d\u00e1-se definitivamente bem com os ares de Moreira de C\u00f3negos, onde n\u00e3o ganhou apenas uma vez nas 18 visitas que j\u00e1 fez \u00e0 vila minhota. As duas \u00faltimas foram particularmente prof\u00edcuas para os \u201cencarnados\u201d que, no intervalo de cinco dias, apontaram 10 golos ao Moreirense. Depois da goleada para a Ta\u00e7a da Liga a meio da semana (6-1), a equipa de Rui Vit\u00f3ria regressou neste domingo para assinar novo triunfo gordo (4-1), agora para o campeonato, onde manteve os dois pontos de dist\u00e2ncia para o l\u00edder Sporting e os tr\u00eas de vantagem para o FC Porto.", "title": "Benfica volta a golear Moreirense e mant\u00e9m dist\u00e2ncia para Sporting", "tag": "desporto", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-volta-a-golear-moreirense-e-mantem-distancia-para-sporting-1721971", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56ae85280cf21a5b7b00285c/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Boavista manteve neste domingo o seu registo positivo na segunda volta da I Liga portuguesa, ao empatar sem golos com o Sporting de Braga, num encontro da 20.\u00aa jornada disputado no Est\u00e1dio do Bessa, no Porto.", "title": "Boavista continua a sua boa segunda volta, agora com empate contra o Sp. Braga", "tag": "desporto", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/boavista-continua-a-sua-boa-segunda-volta-agora-com-empate-contra-o-sp-braga-1721970", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029058?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-31-2016", "lead": "O n\u00famero do Joker referente ao concurso 05/2016, sorteado neste domingo, \u00e9 o 4.726.375.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/joker-chave-do-concurso-052016-1721969", "title": "Joker: Chave do concurso 05/2016", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Dois golos de cabe\u00e7a, no intervalo de tr\u00eas minutos, devolveram neste domingo o Rio Ave \u00e0s vit\u00f3rias, ap\u00f3s quatro jogos de jejum, na recep\u00e7\u00e3o ao Vit\u00f3ria de Set\u00fabal (2-1), em encontro da 20.\u00aa jornada da I Liga de futebol.", "title": "Rio Ave p\u00f5e um ponto final nos maus resultados", "tag": "desporto", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rio-ave-poe-um-ponto-final-nos-maus-resultados-1721967", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029056?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O jornalista e en\u00f3filo Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Salvador morreu neste domingo devido a problemas card\u00edacos, aos 68 anos. Salvador trabalhou em diversos jornais e na SIC. Era tamb\u00e9m o autor da rubrica de vinhos da revista Vis\u00e3o praticamente desde o seu in\u00edcio.", "title": "Morreu o jornalista Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Salvador", "tag": "sociedade", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/morreu-o-jornalista-jose-antonio-salvador-1721965", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1029055?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral do PCP, Jer\u00f3nimo de Sousa, afirmou neste domingo que a \u201cnova correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as\u201d no parlamento j\u00e1 permitiu devolver rendimentos e revogar medidas do anterior Governo que considerou prejudiciais para o pa\u00eds.", "title": "PCP valoriza medidas aprovadas por \"nova correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as\" no Parlamento", "tag": "politica", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pcp-valoriza-medidas-aprovadas-por-nova-correlacao-de-forcas-no-parlamento-1721964", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/986013?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Bayern Munique manteve neste domingo os oito pontos de vantagem sobre o Borussia Dortmund na lideran\u00e7a da Bundesliga, ap\u00f3s receber e vencer o Hoffenheim, por 2-0, com um bis de Robert Lewandowski.", "title": "Lewandowski resolve mais um problema para o Bayern", "tag": "desporto", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/lewandowski-revolve-mais-um-problema-para-o-bayern-1721963", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029054?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Chama-se O Bloco preparado para o segundo combate contra a troika e \u00e9 o t\u00edtulo da resolu\u00e7\u00e3o aprovada neste domingo pela Mesa Nacional do Bloco de Esquerda. No fim da reuni\u00e3o, e j\u00e1 numa sala do Hotel Zurique, em Lisboa, a porta-voz Catarina Martins avisou, sobre as negocia\u00e7\u00f5es com o Governo para o Or\u00e7amento do Estado (OE) 2016, que a \u201cpreocupa\u00e7\u00e3o\u201d do BE \u00e9 que \u201cn\u00e3o haja medidas de compensa\u00e7\u00e3o que retirem \u00e0s pessoas a possibilidade de devolu\u00e7\u00e3o de parte dos rendimentos\u201d, perdidos com a austeridade: \u201cN\u00e3o podemos parar o empobrecimento, por um lado, e prejudicar os rendimentos de quem tem menos, por outro. Naturalmente estamos a fazer essas negocia\u00e7\u00f5es\u201d.", "title": "BE admite \u201cpontos complexos\u201d nas negocia\u00e7\u00f5es mas n\u00e3o cede na recupera\u00e7\u00e3o de rendimentos", "tag": "politica", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/be-admite-pontos-complexos-nas-negociacoes-mas-nao-cede-na-recuperacao-de-rendimentos-1721962", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/988134?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Arouca e o Pa\u00e7os de Ferreira empataram neste domingo a dois golos, num encontro da 20.\u00aa jornada da I Liga portuguesa de futebol em que as duas equipas n\u00e3o conseguiram segurar as vantagens conquistadas.", "title": "Pa\u00e7os de Ferreira marca passo em Arouca", "tag": "desporto", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/pacos-de-ferreira-marca-passo-em-arouca-1721960", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029053?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-presidente do Benfica Jo\u00e3o Vale e Azevedo, que cumpre pena de pris\u00e3o no Estabelecimento Prisional da Carregueira (Sintra), teve neste domingo uma primeira sa\u00edda prec\u00e1ria, de tr\u00eas dias, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa a advogada.", "title": "Vale e Azevedo saiu da pris\u00e3o para tr\u00eas dias de licen\u00e7a prec\u00e1ria", "tag": "sociedade", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/vale-e-azevedo-saiu-da-prisao-para-tres-dias-de-licenca-precaria-1721959", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/373546?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um 'bis' de Salvador Agra e um golo de Rodrigo Pinho permitiram neste domingo ao Nacional regressar \u00e0s vit\u00f3rias, derrotando o \u00faltimo classificado Tondela, que reduziu por Murillo, na 20.\u00aa jornada da I Liga portuguesa de futebol.", "title": "Nacional regressou \u00e0s vit\u00f3rias", "tag": "desporto", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/nacional-regressou-as-vitorias-1721958", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029052?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Alemanha conquistou neste domingo o seu segundo t\u00edtulo europeu de andebol, 12 anos depois do primeiro, ao vencer a Espanha por 24-17, na final da prova, realizada em Crac\u00f3via, na Pol\u00f3nia.", "title": "Alemanha \u00e9 a nova campe\u00e3 da Europa de andebol", "tag": "desporto", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/alemanha-e-a-nova-campea-da-europa-de-andebol-1721955", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029049?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os A\u00e7ores e a Madeira querem refor\u00e7ar a coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, sem esquecer a afirma\u00e7\u00e3o conjunta em Lisboa e em Bruxelas enquanto regi\u00f5es ultraperif\u00e9ricas.", "title": "A\u00e7ores e Madeira querem fortalecer la\u00e7os econ\u00f3micos", "tag": "politica", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/acores-e-madeira-querem-fortalecer-lacos-economicos-1721953", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/758198?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As autoridades espanholas continuam as buscas para encontrar dois pescadores, um portugu\u00eas e um espanhol, de um barco naufragado ao largo de Vigo, mas os resultados t\u00eam sido negativos, disse neste domingo \u00e0 Lusa fonte do Salvamento Mar\u00edtimo de Vigo.", "title": "Buscas de dois pescadores em Vigo continuam mas ser\u00e3o interrompidas \u00e0 noite", "tag": "sociedade", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/buscas-de-dois-pescadores-em-vigo-continuam-mas-serao-interrompidas-a-noite-1721952", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1029045?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma mulher de meia-idade, de cabelo curto louro-claro a contrastar com as cal\u00e7as e camiseta justas de malha preta, est\u00e1 a uma pequena secret\u00e1ria a recortar, absorta, fotografias de fam\u00edlia e imagens de revistas. Ao lado, uma ch\u00e1vena de ch\u00e1. Em fundo escuta-se o vozear err\u00e1tico do que poderia ser um r\u00e1dio mal sintonizado, farrapos do quotidiano, da vida l\u00e1 fora.", "title": "Meg Stuart, entre as brumas da mem\u00f3ria", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/entre-as-brumas-da-memoria-1721935", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1029043?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-Presidente do Brasil Lula da Silva e a mulher, Marisa Let\u00edcia, foram chamados a depor no dia 17 de Fevereiro pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de S\u00e3o Paulo para apurar se o casal ocultou a posse de um apartamento de luxo num condom\u00ednio que est\u00e1 a ser investigado no \u00e2mbito da opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, referente ao esquema de corrup\u00e7\u00e3o na empresa petrol\u00edfera estatal Petrobras.", "title": "Ex-Presidente Lula \u00e9 alvo de investiga\u00e7\u00e3o por causa de apartamento de luxo", "tag": "mundo", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/expresidente-lula-e-alvo-de-investigacao-por-causa-de-apartamento-de-luxo-1721949", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1029042?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os Bombeiros das Caldas da Rainha resgataram neste domingo o corpo de um homem que tinha ca\u00eddo a um po\u00e7o, informou o Comando Distrital de Opera\u00e7\u00f5es de Socorro (CDOS) de Leiria.", "title": "Homem de 58 anos morre num po\u00e7o nas Caldas da Rainha", "tag": "local", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/homem-de-58-anos-morre-num-poco-nas-caldas-da-rainha-1721950", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/791460?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O banco brit\u00e2nico HSBC, o maior da Europa, vai congelar sal\u00e1rios e travar novas contrata\u00e7\u00f5es este ano. De acordo com a Reuters, que cita um e-mail enviado aos trabalhadores, a administra\u00e7\u00e3o justificou a medida com o amplo corte de custos que j\u00e1 anunciou.", "title": "HSBC congela sal\u00e1rios e trava contrata\u00e7\u00f5es", "tag": "economia", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/hsbc-congela-salarios-e-trava-contratacoes-1721947", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029040?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O N\u00e1poles manteve neste domingo a lideran\u00e7a do campeonato italiano, com uma goleada na ressec\u00e7\u00e3o ao Empoli (5-1), enquanto a Fiorentina, de Paulo Sousa, distanciou-se ainda mais da frente e tem o terceiro lugar em risco.", "title": "N\u00e1poles segura lideran\u00e7a com goleada", "tag": "desporto", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/napoles-segura-lideranca-com-goleada-1721948", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029041?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O autor de banda-desenhada norte-americano Richard McGuire recebeu no s\u00e1bado o pr\u00e9mio", "title": "Richard McGuire recebe Fauve d\u2019Or para melhor \u00e1lbum de BD em Angoul\u00eame", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/richard-mcguire-recebe-fauve-dor-para-melhor-album-de-bd-em-angouleme-1721942", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029039?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nos \u00faltimos dois anos despareceram pelo menos dez mil crian\u00e7as que procuravam asilo na Europa sem fam\u00edlia. \u00c9 poss\u00edvel que muitas estejam agora nas m\u00e3os de redes europeias de tr\u00e1fico de seres humanos, em crescimento desde o in\u00edcio da maior vaga de refugiados no continente desde a Segunda Guerra Mundial.", "title": "Em dois anos desapareceram dez mil crian\u00e7as \u00e0 procura de asilo na Europa", "tag": "mundo", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/em-dois-anos-desapareceram-dez-mil-criancas-a-procura-de-asilo-na-europa-1721941", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029048?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os membros da Organiza\u00e7\u00e3o de Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo (OPEP) e os pa\u00edses produtores que n\u00e3o integram o organismo est\u00e3o pr\u00f3ximos de um acordo que estabilize o pre\u00e7o do petr\u00f3leo, anunciou o presidente venezuelano, Nicol\u00e1s Maduro.", "title": "Presidente da Venezuela diz que acordo para pre\u00e7o do petr\u00f3leo est\u00e1 pr\u00f3ximo", "tag": "economia", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/presidente-da-venezuela-diz-que-acordo-para-preco-do-petroleo-esta-proximo-1721939", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029036?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-31-2016", "lead": "A produtividade agregada do trabalho desempenha um papel-chave no crescimento e nas teorias do ciclo econ\u00f3mico. Nos modelos de crescimento econ\u00f3mico, uma maior produtividade laboral permite alcan\u00e7ar padr\u00f5es de vida mais elevados. As din\u00e2micas de produtividade laboral est\u00e3o estreitamente associadas ao emprego e \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es salariais.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/uma-visao-positiva-da-produtividade-laboral-de-portugal-1721873", "title": "Uma vis\u00e3o positiva da produtividade laboral de Portugal", "tag": "economia"}, {"lead": "Cinco barras de Portugal continental est\u00e3o neste domingo fechadas a toda a navega\u00e7\u00e3o e outras duas condicionadas devido \u00e0 agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima forte, segundo a Marinha portuguesa.", "title": "Cinco barras do continente fechadas devido \u00e0 agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima", "tag": "sociedade", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/cinco-barras-do-continente-fechadas-devido-a-agitacao-maritima-1721937", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/752720?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A portuguesa Kika Magalh\u00e3es conquistou a cr\u00edtica de cinema dos EUA com o papel de protagonista em <em>The Eyes Of My Mother</em>, sendo considerada por v\u00e1rios meios uma revela\u00e7\u00e3o do festival de cinema de Sundance. Embora, deste lado do Atl\u00e2ntico, o cr\u00edtico do brit\u00e2nico The Guardian d\u00ea uma estrela ao filme\u00a0realizado por Nicolas Pesce.", "title": "Kika Magalh\u00e3es elogiada pela cr\u00edtica no festival de Sundance", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/portuguesa-kika-magalhaes-e-revelacao-do-festival-de-sundance-nos-eua-1721931", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029031?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A editora portuguesa Tinta-da-china comprou os direitos da obra", "title": "Tinta-da-china vai publicar obra do autor brasileiro Nelson Rodrigues", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/tintadachina-vai-publicar-obra-do-autor-brasileiro-nelson-rodrigues-1721929", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1029029?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As negocia\u00e7\u00f5es em Genebra n\u00e3o poderiam ter come\u00e7ado com um pior press\u00e1gio: na mesma altura em que uma delega\u00e7\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o s\u00edria se reunia pela primeira vez com o enviado especial da ONU, tr\u00eas explos\u00f5es matavam meia centena de pessoas num sub\u00farbio de Damasco onde est\u00e1 situado o principal santu\u00e1rio xiita do pa\u00eds e que serve de base \u00e0s mil\u00edcias que apoiam o regime de Bashar al-Assad. O Governo s\u00edrio n\u00e3o demorou a afirmar que o atentado, reivindicado pelos jihadistas do Estado Isl\u00e2mico, \u00e9 mais uma prova das liga\u00e7\u00f5es entre os grupos da oposi\u00e7\u00e3o e o terrorismo.", "title": "Ataque contra reduto xiita de Damasco azeda negocia\u00e7\u00f5es em Genebra", "tag": "mundo", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/meia-centena-de-mortos-em-atentado-junto-ao-principal-mausoleu-xiita-da-siria-1721928", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029030?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O investimento captado atrav\u00e9s dos vistos gold caiu para metade em 2015, face ao ano anterior, para cerca de 466 milh\u00f5es de euros, de acordo com dados do Servi\u00e7o de Estrangeiros e Fronteiras (SEF).\u00a0No ano passado, o investimento resultante das Autoriza\u00e7\u00f5es de Resid\u00eancia para a actividade de Investimento (ARI) ascendeu a 466.259.797,63 euros, o que representa uma quebra de 49% face aos 921.314.178,34 euros obtidos em 2014.", "title": "Investimento captado por vistos gold caiu para metade em 2015", "tag": "economia", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/investimento-captado-por-vistos-gold-caiu-para-metade-em-2015-1721927", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029028?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O popular apresentador da BBC Terry Wogan, que durante tr\u00eas d\u00e9cadas apresentou o Festival da Eurovis\u00e3o, morreu este domingo aos 77 anos com cancro, anunciou a fam\u00edlia, citada pela BBC.", "title": "Apresentador da BBC Terry Wogan morreu este domingo", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/apresentador-da-bbc-terry-wogan-morreu-este-domingo-1721926", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1029026?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando, em 27 de Junho de 1976 e com 61,59% dos votos, Ramalho Eanes se tornou o primeiro Presidente da Rep\u00fablica eleito ap\u00f3s o 25 de Abril de 1974, n\u00e3o se abria, apenas, um novo livro na vida do General nem um cap\u00edtulo decisivo na consolida\u00e7\u00e3o do regime democr\u00e1tico. \u201cEra preciso inventar\u201d, sintetiza, ao P\u00daBLICO, Joaquim de Aguiar, assessor pol\u00edtico de Eanes, como o foi, uma d\u00e9cada mais tarde, de M\u00e1rio Soares. Entre os inventos, constam os servi\u00e7os internos de apoio ao Presidente. Assim come\u00e7aram a desfilar nomes, mais tarde identificados como os homens dos presidentes. Uma lista de quem foi quem em Bel\u00e9m, com algumas perman\u00eancias de d\u00e9cadas de aconselhamento e assessoria t\u00e9cnica.", "title": "Quem foi quem em Bel\u00e9m", "tag": "politica", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/quem-foi-quem-em-belem-1721791", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029004?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Zinedine Zidane j\u00e1 tirou a foto oficial com o Real Madrid e far\u00e1 a sua estreia na Liga dos Campe\u00f5es como t\u00e9cnico dos \u201cblancos\u201d em Roma. H\u00e1 vinte e cinco anos, estava ainda a dar os primeiros passos do seu percurso futebol\u00edstico na Ta\u00e7a UEFA, sem brilho e com uma derrota frente ao Salgueiros por 1-0.", "title": "Da derrota com o Salgueiros a treinador do Real Madrid", "tag": "desporto", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/da-derrota-com-o-salgueiros-a-treinador-do-real-madrid-1721900", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028957?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A duas jornadas de receber o FC Porto no Est\u00e1dio da Luz, o Benfica procura este domingo, em Moreira de C\u00f3negos, o 12.\u00ba triunfo consecutivo em rondas do campeonato esta temporada. Frente ao Moreirense, Rui Vit\u00f3ria quer prolongar o ciclo vitorioso da \u00e1guia e parte com as expectativas em alta, face \u00e0 goleada que os \u201cencarnados\u201d impuseram neste mesmo palco no in\u00edcio da semana para a Ta\u00e7a da Liga (6-1). A hist\u00f3ria tamb\u00e9m refor\u00e7a as pretens\u00f5es dos lisboetas que nunca perderam contra este advers\u00e1rio minhoto e apenas cederam tr\u00eas empates nos 17 jogos j\u00e1 realizados entre as duas equipas em todas as competi\u00e7\u00f5es nacionais.", "title": "Benfica quer voltar a ser feliz no Minho", "tag": "desporto", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-quer-voltar-a-ser-feliz-no-minho-1721907", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028974?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-31-2016", "lead": "Por vezes chega-nos a ang\u00fastia do fim-de-semana e andamos \"\u00f3 tio, \u00f3 tio\", para ter assunto que possibilite escrito domingueiro. Esta semana, bem cedo, fomos presenteados com o conhecimento de um \"neg\u00f3cio da China\" (prometo n\u00e3o usar mais nenhum exemplo destas express\u00f5es), a prop\u00f3sito do acordo celebrado pelo presidente da Liga Portuguesa de Futebol Profissional e uma empresa chinesa, visando o patroc\u00ednio (e algo mais) respeitante \u00e0 II Liga e aos clubes nela participantes. Respir\u00e1mos de al\u00edvio. Mas \"n\u00e3o h\u00e1 fome que n\u00e3o d\u00ea em fartura\" (bolas, de novo!). Veio o arquivamento, pela Comiss\u00e3o e Instru\u00e7\u00e3o e Inqu\u00e9ritos da LPFP, do \u201ccaso\u201d do kit de oferendas do Benfica (t\u00ednhamos aqui, em 8 de Novembro de 2015, antecipado esse resultado). Registou-se, entretanto, a improced\u00eancia de queixas do presidente da Sporting Futebol SAD sobre alegadas agress\u00f5es levadas a cabo por jogadores do Benfica. E, por fim (?), a abertura de processo disciplinar ao jogador Islam Slimani por alegada agress\u00e3o a um jogador do Benfica em jogo passado a contar para a Ta\u00e7a de Portugal. Se a este vendaval aditarmos o resultado do processo da Doyen, quase apetece dizer que \"h\u00e1 mar e mar, h\u00e1 ir e voltar\" ou \"quem semeia ventos, colhe tempestades\". P\u00e1ra Meirim.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ferro-rodrigues-e-slimani-a-mesma-luta-1721903", "title": "Ferro Rodrigues e Slimani: a mesma luta!", "tag": "desporto"}, {"lead": "Quase que n\u00e3o se repara nela. Do lado direito, mais ou menos a meio da nave \u00fanica da Igreja da Lapa, no Porto, est\u00e1, sob um dos altares, uma figura de mulher, de vestidos sumptuosos e coberta de j\u00f3ias. Est\u00e1 deitada de lado, como se tivesse acabado de adormecer, pl\u00e1cida e de pele escurecida. \u201cN\u00e3o \u00e9 uma est\u00e1tua. \u00c9 o corpo mumificado de Santa Victoria, que foi doado \u00e0 Lapa por um casal muito abastado\u201d, explica o professor Francisco Ribeiro da Silva, mes\u00e1rio da Vener\u00e1vel Irmandade da Nossa Senhora da Lapa.", "title": "Luzia, Victoria e Pedro: as hist\u00f3rias de encantar que h\u00e1 na Lapa", "tag": "local", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/luzia-victoria-e-pedro-as-historias-de-encantar-que-ha-na-lapa-1721815", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/548638?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi a quarta vez que o brit\u00e2nico Andy Murray, 28 anos, tentou ganhar o Open da Austr\u00e1lia frente a Novak Djokovic, e pela quarta vez perdeu. O s\u00e9rvio que lidera o ranking ATP n\u00e3o esteve com meias medidas e garantiu o sexto t\u00edtulo em Melbourne, e o primeiro Grand Slam do ano, com uma vit\u00f3ria categ\u00f3rica em tr\u00eas sets: 6-1, 7-5 e 7-6 (7-3 no tie-break).", "title": "Djokovic come\u00e7a o ano a ganhar na Austr\u00e1lia", "tag": "desporto", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/djokovic-comeca-o-ano-a-ganhar-na-australia-1721925", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1029024?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A selec\u00e7\u00e3o portuguesa de r\u00e2guebi sevens despediu-se neste domingo com mais duas derrotas do torneio de Wellington, na Nova Zel\u00e2ndia, do circuito mundial.\u00a0", "title": "Portugal despede-se de Wellington com duas derrotas no circuito de sevens", "tag": "desporto", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/portugal-despedese-de-welligton--com-duas-derrotas-no-circuito-de-sevens-1721924", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029021?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que acontece. Um respons\u00e1vel de uma candidatura chega \u00e0 \u00faltima e decisiva semana da campanha eleitoral e pergunta: A quem \u00e9 que falta chegar? Que parte do eleitorado ainda pode ser mobilizada? Os jovens? \"N\u00e3o. Os jovens n\u00e3o votam.\"", "title": "Os jovens est\u00e3o a desistir da pol\u00edtica, e a pol\u00edtica parece prescindir deles", "tag": "politica", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/os-jovens-estao-a-desistir-da-politica-e-a-politica-parece-prescindir-deles-1721887", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028945?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Comiss\u00f5es de Coordena\u00e7\u00e3oDurante d\u00e9cadas, as Comiss\u00f5es de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional foram as principais inst\u00e2ncias de produ\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas regionais e as autoras dos principais instrumentos de planeamento. O seu raio de ac\u00e7\u00e3o incide sobre a \u00e1rea das regi\u00f5es-plano, criadas nos anos 70 do s\u00e9culo passado, e em casos como o do Norte tornaram-se o principal viveiro de personalidades pol\u00edticas do pa\u00eds \u2013 casos de Valente de Oliveira, Braga da Cruz, Arlindo Cunha ou Elisa Ferreira. Mas nos \u00faltimos anos o seu protagonismo decaiu em favor das \u00e1reas metropolitanas e, mais recentemente, das Comunidades Intermunicipais. Hoje limitam-se a propor e gerir a programa\u00e7\u00e3o dos ciclos de fundos estruturais, a intervir em \u00e1reas como o ordenamento ou o ambiente e a miss\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o.", "title": "A descentraliza\u00e7\u00e3o passo a passo", "tag": "portugal", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/a-descentralizacao-passo-a-passo-1721801", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028994?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Comiss\u00f5es de coordena\u00e7\u00e3o, \u00e1reas metropolitanas, comunidades intermunicipais, associa\u00e7\u00f5es de munic\u00edpios, grupos de ac\u00e7\u00e3o local, munic\u00edpios, freguesias\u2026 N\u00e3o \u00e9 por falta de organismos no terreno que Portugal n\u00e3o disp\u00f5e de pol\u00edticas regionais \u00e0 imagem e semelhan\u00e7a dos cong\u00e9neres europeus. O problema \u00e9 que os seus poderes s\u00e3o vagos e a sua autonomia reduzida. Sem margem para avan\u00e7ar com a regionaliza\u00e7\u00e3o (que exigiria um referendo), o Governo tenta consertar a m\u00e1quina no terreno. Porque a m\u00e1quina, dizem autarcas e o pr\u00f3prio primeiro-ministro, n\u00e3o est\u00e1 a funcionar.\u00a0", "title": "As regi\u00f5es entre os bar\u00f5es e os escudeiros", "tag": "portugal", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/as-regioes-entre-os-baroes-e-os-escudeiros-1721800", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028989?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o h\u00e1 Governo que n\u00e3o inscreva na primeira lista das suas prioridades a descentraliza\u00e7\u00e3o e desconcentra\u00e7\u00e3o dos poderes e das estruturas do Estado e o de Ant\u00f3nio Costa n\u00e3o fugiu \u00e0 regra. Se as suas promessas, inscritas no programa de Governo e detalhadas h\u00e1 poucos dias pelo seu ministro-adjunto, Eduardo Cabrita, forem avante, vai haver um forte abalo na organiza\u00e7\u00e3o do Estado. Pela primeira vez, 4,5 milh\u00f5es de portugueses que habitam nas \u00e1reas metropolitanas (AM) de Lisboa e do Porto v\u00e3o eleger um presidente por voto directo; o Governo vai deixar de indicar o presidente das cinco comiss\u00f5es de coordena\u00e7\u00e3o regional (CCDR), cedendo aos autarcas o direito de o eleger. E para coroar esta \u201creforma administrativa profunda\u201d, nas palavras de Eduardo Cabrita, o Governo promete lan\u00e7ar um programa de descentraliza\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias e admite at\u00e9 que algumas direc\u00e7\u00f5es regionais dos minist\u00e9rios passem para a \u00e9gide das comiss\u00f5es de coordena\u00e7\u00e3o.", "title": "No pr\u00f3ximo ano v\u00e3o ser eleitos dois novos presidentes", "tag": "portugal", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/no-proximo-ano-vao-ser-eleitos-dois-novos-presidentes-1721798", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028987?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Considerados como (mais) uma das antec\u00e2maras para a atribui\u00e7\u00e3o dos ", "title": "SAG Awards p\u00f5em DiCaprio a caminho dos \u00d3scares, mas diversidade foi o tema da noite", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/sag-awards-confirmam-que-este-sera-o-ano-de-dicaprio-1721923", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1025321?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal est\u00e1 a comprar mais petr\u00f3leo, a gastar muito menos dinheiro com isso e a diversificar os mercados onde se abastece, diminuindo a depend\u00eancia de Angola e de outros grandes fornecedores.", "title": "Portugal importou mais 14% de crude e pagou menos 26%", "tag": "economia", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portugal-importou-mais-14-de-crude-e-pagou-menos-26-1721812", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028961?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As press\u00f5es do principal arguido do processo dos vistos ", "title": "Arguido dos vistos gold beneficiou familiar de ministra", "tag": "politica", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/arguido-dos-vistos-gold-beneficiou-familiar-de-ministra-1721898", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028970?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-31-2016", "lead": "No meio de tanto entusiasmo com a afli\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Costa, com o buraco na credibilidade de M\u00e1rio Centeno e com a desgra\u00e7a da perda da credibilidade externa do pa\u00eds, confundem-se cartas protocolares com vergastadas p\u00fablicas, metem-se no mesmo saco documentos preliminares e propostas finais e d\u00e1-se largas ao festim que j\u00e1 conseguiu retirar ao Governo o tradicional estado de gra\u00e7a dos primeiros cem dias. Porqu\u00ea? Principalmente porque o Governo e o seu primeiro-ministro tudo fizeram para montar a armadilha em que agora se encontram. Foram eles quem escreveu o gui\u00e3o que determina as regras do seu julgamento, ao tentarem o equil\u00edbrio improv\u00e1vel entre o fim da austeridade e o cumprimento das regras europeias. O nervosismo, o exagero e por vezes at\u00e9 a manipula\u00e7\u00e3o dos factos servem para mostrar ao mundo que, afinal, Ant\u00f3nio Costa est\u00e1 cercado porque acreditou um dia que jamais se deixaria cercar.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-regresso-da-ansiedade-1721871", "title": "O regresso da ansiedade", "tag": "politica"}, {"lead": "\u00c9 atrav\u00e9s do olhar do outro, o invasor, que a conhecemos. Foram os gregos e depois os romanos, que a conquistaram passados 200 anos, que fizeram o retrato dos povos que ali encontraram. Dois mil\u00e9nios depois a Lusit\u00e2nia continua a ser, nos livros, o extremo ocidental de um imp\u00e9rio que j\u00e1 n\u00e3o existe, finisterra que exportava min\u00e9rio e conservas de peixe, com uma porta aberta para o oceano.", "title": "Lusit\u00e2nia: Uma terra no fim do mundo", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/lusitania-uma-terra-no-fim-do-mundo-1721790", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028814?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Economias importadorasNo ano passado, \u00e0 boleia da descida do petr\u00f3leo a economia portuguesa teve um ganho de 1,3 pontos percentuais no PIB nominal, que evitou que o saldo da balan\u00e7a corrente fosse deficit\u00e1rio, de acordo com o departamento de estudos econ\u00f3micos e financeiros do BPI. Al\u00e9m do contributo positivo nas importa\u00e7\u00f5es (comprou-se mais, mas com menores custos), os efeitos estenderam-se aos consumidores, traduzindo-se em mais rendimento dispon\u00edvel, com efeito no consumo privado. No caso dos combust\u00edveis, o consumo subiu 2,2% de Janeiro a Dezembro, face ao mesmo per\u00edodo de 2014 (apesar de uma quebra de 3,7% em Dezembro), segundo a Entidade Nacional para o Mercado de Combust\u00edveis (ENMC). Tendo em conta que os impostos representam uma componente fixa do pre\u00e7o de venda da gasolina e do gas\u00f3leo (quase 70% em Dezembro), a subida do consumo traduziu-se em mais receita de ISP: mais 145 milh\u00f5es face a 2014, embora o total tenha ficado abaixo do or\u00e7amentado em 73 milh\u00f5es, de acordo com os dados da execu\u00e7\u00e3o or\u00e7amental de 2015.", "title": "Quem ganha e perde com o petr\u00f3leo mais barato", "tag": "economia", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/quem-ganha-e-perde-com-o-petroleo-mais-barato-1721836", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028959?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma guerra de pre\u00e7os entre xeques sauditas e cowboys americanos est\u00e1 a deixar o mundo afogado em petr\u00f3leo - todos os dias chegam aos mercados internacionais 1,5 milh\u00f5es de barris de petr\u00f3leo acima da procura. Mas a Ar\u00e1bia Saudita, que vende um em cada nove barris de petr\u00f3leo que chegam ao mercado mundial, recusa-se a diminuir a sua produ\u00e7\u00e3o. Faz a aposta arriscada de que o seu peso ser\u00e1 suficiente para p\u00f4r fora de jogo os produtores de petr\u00f3leo de xisto americanos, que contribu\u00edram fortemente para a actual superabund\u00e2ncia de petr\u00f3leo. E defende a sua posi\u00e7\u00e3o quando se reabrem as portas para o Ir\u00e3o, o arqui-rival dos sauditas.", "title": "A Ar\u00e1bia Saudita contra todos", "tag": "mundo", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-arabia-saudita-contra-todos-1721909", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1029005?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, afirmou ao P\u00daBLICO que est\u00e1 convencido de que o Governo portugu\u00eas chegar\u00e1 a acordo com a Comiss\u00e3o Europeia sobre o Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016.", "title": "Costa convencido de que chegar\u00e1 a acordo com Bruxelas", "tag": "politica", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-convencido-de-que-chegara-a-acordo-com-bruxelas-1721915", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1029018?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jogou dois anos na mais exigente e ambicionada liga profissional de futebol americano, a NFL, nos Estados Unidos, at\u00e9 que uma les\u00e3o o afastou da competi\u00e7\u00e3o. Decidiu fazer uma pausa, viajou para o Havai e trabalhou numa quinta de agricultura biol\u00f3gica. O futebol j\u00e1 n\u00e3o era uma prioridade, at\u00e9 voltar a ser. Talvez no menos prov\u00e1vel dos locais: Portugal. Sim, Portugal tamb\u00e9m tem uma liga de futebol americano, ainda que muito amadora e \u00e0 procura do seu lugar. Lugar, esse, que come\u00e7a a ganhar destaque com a chegada de Collin Franklin. Aos 27 anos, o norte-americano \u00e9 o primeiro jogador profissional a jogar na liga portuguesa. E tudo porque um clube, o Lisboa Devils, viu nele uma forma de evoluir e adquirir h\u00e1bitos que por c\u00e1 n\u00e3o existem. Isso e um meio de promover a modalidade.", "title": "Collin Franklin, o ex-jogador da NFL que pode mudar o futebol americano em Portugal", "tag": "desporto", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/collin-franklin-o-exjogador-da-nfl-que-esta-a-mudar-o-futebol-americano-em-portugal-1721883", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028953?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-31-2016", "lead": "Antes da pol\u00edtica, olhemos os neg\u00f3cios. O Ir\u00e3o veio \u00e0s compras na Europa. A visita do Presidente Hassan Rouhani a Roma e Paris foi tema de grande excita\u00e7\u00e3o: n\u00e3o \u00e9 todos os dias que as ind\u00fastrias europeias assinam contratos no valor de 17 mil milh\u00f5es de euros (It\u00e1lia) ou de 15 mil milh\u00f5es (Fran\u00e7a), incluindo a compra de 100 Airbus. Roma quer colocar-se na \u201cpole position\u201d em Teer\u00e3o e, segundo Rouhani, \u201ca It\u00e1lia \u00e9 para n\u00f3s o pa\u00eds mais importante da Europa\u201d \u2014 at\u00e9 por raz\u00f5es hist\u00f3ricas que remontam aos anos 1950 e \u00e0 luta contra o cartel das majors do petr\u00f3leo, \u201cas sete irm\u00e3s\u201d. Matteo Renzi foi convidado a visitar o Ir\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-irao-esta-de-volta-primeiros-efeitos-1721870", "title": "O Ir\u00e3o est\u00e1 de volta. Primeiros efeitos", "tag": "mundo"}, {"lead": "Nos \u00faltimos 18 meses, v\u00e1rios acontecimentos paralisaram o pa\u00eds:", "title": "A Am\u00e9rica virou \u00e0 esquerda", "tag": "mundo", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-america-virou-a-esquerda-1721453", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028416?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-31-2016", "lead": "\"O verdadeiro valor das coisas \u00e9 o esfor\u00e7o e o problema de as adquirir.\u201d A frase, com mais de 200 anos, do economista Adam Smith, autor de a A Riqueza das Na\u00e7\u00f5es, serve na perfei\u00e7\u00e3o para explicar o porqu\u00ea de t\u00e3o abrupta queda do pre\u00e7o do petr\u00f3leo. Com a forte aposta dos EUA e do Canad\u00e1 na \u00faltima d\u00e9cada\u00a0em desenvolver a explora\u00e7\u00e3o das rochas de xisto betuminoso, o mercado foi inundado de petr\u00f3leo e os tradicionais produtores, como a Ar\u00e1bia Saudita, Nig\u00e9ria ou Arg\u00e9lia, tiveram de se virar para outros mercados, como o asi\u00e1tico, e o pre\u00e7o da mat\u00e9ria-prima veio por a\u00ed abaixo. O arrefecimento de algumas economias mais desenvolvidas e emergentes, a maior efici\u00eancia energ\u00e9tica do parque autom\u00f3vel, a abertura do mercado internacional a novos players, como o Ir\u00e3o, e a utiliza\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o por parte da Ar\u00e1bia Saudita como arma de arremesso econ\u00f3mico contra os EUA, ou de arremesso pol\u00edtico contra Teer\u00e3o e Moscovo, explicam o resto. E tudo isto se enquadra na teoria cara a Adam Smith, a da oferta e procura.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-riqueza-das-nacoes-1721897", "title": "A riqueza das na\u00e7\u00f5es", "tag": "mundo"}, {"date": "01-31-2016", "lead": "<strong>1.</strong>", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/quem-disse-que-ia-ser-facil-1721889", "title": "Quem disse que ia ser f\u00e1cil?", "tag": "politica"}, {"date": "01-31-2016", "lead": "Maldades da condi\u00e7\u00e3o humana", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1721807", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-31-2016", "lead": "H\u00e1 um mi\u00fado que conhe\u00e7o que deve ter nascido nesta d\u00e9cada. Trepa muros e telhados. Enfrenta os adultos e o ju\u00edzo como um touro bravo enfrenta uma assembleia organizada de forcados.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-miudo-do-momento-1721872", "title": "O mi\u00fado do momento", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Cerca de 4500 portugueses registados em Newark e Washington, nos Estados Unidos, come\u00e7aram a votar no s\u00e1bado nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de Portugal, depois do cancelamento no passado fim-de-semana devido a uma tempestade de neve.", "title": "Presidenciais: 4500 portugueses chamados \u00e0s urnas em Washington e Newark", "tag": "politica", "date": "01-31-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/presidenciais-4500-portugueses-chamados-as-urnas-este-fimdesemana-em-washington-e-newark-1721920", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1029011?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-31-2016", "lead": "1. A n\u00f3s, os velhos, roubam-nos tudo: roubam-nos o passado e o futuro, a mem\u00f3ria e a possibilidade de renovar o cart\u00e3o de cidad\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-memoria-afectuosa-de-deus-1721809", "title": "A mem\u00f3ria afectuosa de Deus", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-30-2016", "lead": "A chave vencedora do concurso 009/2016 do Totoloto, sorteada neste s\u00e1bado, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 03 - 05 - 35 - 39 - 41. O n\u00famero da sorte \u00e9 o 12.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/totoloto-chave-do-concurso-0092016-1721918", "title": "Totoloto: Chave do Concurso 009/2016", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Defrontar equipas do fundo da tabela continua a ser traum\u00e1tico para o Sporting. Foi assim com o Boavista, com o Tondela e com o Uni\u00e3o da Madeira, que roubaram sete pontos aos \u201cle\u00f5es\u201d, e voltou a estar muito perto de voltar a ser assim neste s\u00e1bado \u00e0 noite no Est\u00e1dio Jos\u00e9 Alvalade, frente \u00e0 Acad\u00e9mica. Erros comprometedores da arbitragem contribu\u00edram para dificultar a tarefa aos lisboetas, que reagiram \u00e0s adversidades, alcan\u00e7ando um suado triunfo, por 3-2, confirmado nos instantes finais do encontro.", "title": "Contra a Acad\u00e9mica, Sporting s\u00f3 festejou j\u00e1 mesmo no fim", "tag": "desporto", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-bateu-academica-por-32-1721917", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1029000?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As regi\u00f5es aut\u00f3nomas dos A\u00e7ores e da Madeira iniciaram este s\u00e1bado uma reaproxima\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, com a visita a Ponta Delgada de uma comitiva do executivo madeirense, mas o retomar de rela\u00e7\u00f5es entre os dois arquip\u00e9lagos ficou marcado por um protesto de lesados do Banif que aguardavam \u00e0 porta do Pal\u00e1cio de Sant\u2019Ana.", "title": "Protesto de lesados do Banif marca in\u00edcio da cimeira entre A\u00e7ores e Madeira", "tag": "politica", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/protesto-de-lesados-do-banif-marca-inicio-da-cimeira-entre-acores-e-madeira-1721916", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/378197?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um homem de 52 anos morreu neste s\u00e1bado na sequ\u00eancia do despiste do ve\u00edculo ligeiro de mercadorias em que seguia na zona de Alvalade, concelho de Santiago do Cac\u00e9m, Set\u00fabal, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte da GNR.", "title": "Despiste provoca um morto no concelho de Santiago do Cac\u00e9m", "tag": "local", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/despiste-provoca-um-morto-no-concelho-de-santiago-do-cacem-1721914", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/799729?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Enric Gonz\u00e1lez escreve muitas notas. Em guardanapos, bilhetes de autocarro, pequenos blocos que leva no bolso. E depois perde-as para sempre. O que sai \u00e9 de mem\u00f3ria, um \u201cbom filtro\u201d, porque o que a mem\u00f3ria n\u00e3o ret\u00e9m n\u00e3o deve ser assim t\u00e3o importante. Os tr\u00eas livros que publicou sobre tr\u00eas cidades onde viveu foram feitos atrav\u00e9s da mem\u00f3ria e \u00e0 dist\u00e2ncia, quando j\u00e1 n\u00e3o vivia em nenhum desses lugares.", "title": "Escrever na n\u00e1usea e ser capaz de rir", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/escrever-na-nausea-e-ser-capaz-de-rir-1721314", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028017?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As exporta\u00e7\u00f5es de frutas e legumes para a Alemanha mais do que duplicaram em 2015 e atingiram, entre Janeiro e Novembro, o valor mais elevado dos \u00faltimos cinco anos. Portugal, que na pr\u00f3xima semana marca presen\u00e7a na maior feira do sector da Europa, a Fruit Logistica, exportou para aquele pa\u00eds produtos no valor de 45 milh\u00f5es de euros em 11 meses, 155% acima do que foi vendido no mesmo per\u00edodo de 2014, indicam os n\u00fameros mais recentes do INE e compilados pela AICEP, a Ag\u00eancia para o Investimento e Com\u00e9rcio Externo de Portugal.", "title": "A Alemanha nunca comprou tanta fruta a Portugal. P\u00eara-rocha \u00e9 a campe\u00e3", "tag": "economia", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/a-alemanha-nunca-comprou-tanta-fruta-a-portugal-1721888", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028992?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O tempo \u00e9 de gripe. O v\u00edrus anda por a\u00ed, segundo j\u00e1 avisaram as autoridades m\u00e9dicas, e o FC Porto apanhou uma estirpe muito pr\u00f3pria, vinda do Pa\u00eds Basco, que esteve adormecida durante uns tempos no Drag\u00e3o, mas que no \u00faltimo m\u00eas se mostrou particularmente nociva. A medica\u00e7\u00e3o aplicada visou restabelecer a boa condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica e implicou a chegada de um novo treinador. E parece que o doente est\u00e1 em pleno per\u00edodo de convalescen\u00e7a. Neste s\u00e1bado, na Amoreira, frente ao Estoril, isso ficou provado. O FC Porto ainda sentiu uma forte pontada nas costas, mas n\u00e3o se deixou cair na cama. Com a receita na m\u00e3o fez o que tinha que fazer para evitar ficar com febre e uma valente dor de cabe\u00e7a.", "title": "FC Porto, um doente em r\u00e1pida convalescen\u00e7a", "tag": "desporto", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-porto-segue-vivo-na-liga-1721912", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56ad32fb0cf21a5b7b002604/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Conselho Econ\u00f3mico e Social (CES) critica a indefini\u00e7\u00e3o das Grandes Op\u00e7\u00f5es do Plano e defende que o crescimento \"n\u00e3o se resolve simplesmente com mais investimento e mais rendimento dispon\u00edvel\".", "title": "CES defende que crescimento n\u00e3o se resolve s\u00f3 com investimento", "tag": "economia", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ces-defende-que-crescimento-nao-se-resolve-so-com-investimento-1721911", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028990?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma multid\u00e3o encheu esta tarde o Circo M\u00e1ximo, antigo hip\u00f3dromo romano no cora\u00e7\u00e3o de Roma, para exigir ao primeiro-ministro italiano, Matteo Renzi, que desista da proposta de lei que visa reconhecer as uni\u00f5es civis entre pessoas do mesmo sexo e da ainda mais pol\u00e9mica disposi\u00e7\u00e3o que lhes reconhece o direito \u00e0 co-adop\u00e7\u00e3o. A forte mobiliza\u00e7\u00e3o aumenta\u00a0as d\u00favidas sobre a aprova\u00e7\u00e3o de um diploma que divide o pr\u00f3prio\u00a0Governo.", "title": "Opositores \u00e0s uni\u00f5es gay fazem demonstra\u00e7\u00e3o de for\u00e7a em Roma", "tag": "mundo", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/opositores-as-unioes-gay-fazem-manifestacao-de-forca-em-roma-1721908", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028982?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A espanhola Maria Parra Luque foi a grande vencedora, hoje, no 86.\u00ba Campeonato Internacional Amador de Portugal para senhoras. No Montado Hotel & Golf Resort, em Palmela, a campe\u00e3 da Europa e n.\u00ba 3 no ranking mundial amador feminino liderou do primeiro ao \u00faltimo dia, acabando com um total de 271 pancadas (66-68-69-68), 17 abaixo do par.\u00a0", "title": "Maria Parra vence Internacional de Portugal", "tag": "desporto", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/maria-parra-vence-internacional-de-portugal-1721910", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028998?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Milhares de pessoas enfrentaram a chuva, o frio e o consenso para protestarem neste s\u00e1bado em Fran\u00e7a contra o estado de emerg\u00eancia e a iminente reforma constitucional que permitir\u00e1 retirar a cidadania a condenados por terrorismo com dupla nacionalidade. Estavam agendadas manifesta\u00e7\u00f5es em dezenas de cidades francesas, mas as grandes expectativas estavam em Paris, para onde apontaram armas as 70 organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais e sindicatos que assinam a convocat\u00f3ria do protesto.\u00a0", "title": "Chuva e o consenso vencem protestos contra medidas antiterrorismo em Fran\u00e7a", "tag": "mundo", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/chuva-e-o-consenso-vencem-protestos-contra-medidas-antiterrorismo-em-franca-1721904", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028971?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A semana passada, a Disney anunciou que o adiamento da estreia do epis\u00f3dio 8 de ", "title": "Revolta dos t\u00e9cnicos de ilumina\u00e7\u00e3o pode adiar o novo Star Wars", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/revolta-dos-tecnicos-de-iluminacao-pode-adiar-o-novo-star-wars-1721902", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/764956?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador do Benfica recusou este s\u00e1bado confirmar uma poss\u00edvel transfer\u00eancia de Andr\u00e9 Carrillo para os \"encarnados\", no final da \u00e9poca, mas referiu que o futebolista do Sporting \u201c\u00e9 um bom jogador, que qualquer equipa gostaria de ter\u201d.", "title": "Rui Vit\u00f3ria: \"Carrillo \u00e9 um bom jogador, que qualquer equipa gostaria de ter\"", "tag": "desporto", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rui-vitoria-carrillo-e-um-bom-jogador-que-qualquer-equipa-gostaria-de-ter-1721906", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56acf2150cf2c4a954cacd85/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Algumas dezenas de estudantes do ensino superior manifestaram-se em Luanda neste s\u00e1bado, empunhando cartazes contra os \"aumentos exorbitantes\" nas taxas e propinas das universidades p\u00fablicas e privadas angolanas, que chegam aos 100%. A pol\u00edcia interveio para impedir o protesto.", "title": "Estudantes protestam em Luanda contra aumentos nas universidades angolanas", "tag": "mundo", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/estudantes-protestam-em-luanda-contra-aumentos-nas-universidades-angolanas-1721905", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028972?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tr\u00eas mil consultas e tratamentos foram realizados na fase experimental por uma unidade m\u00f3vel de sa\u00fade que, a partir desta quinta-feira, vai servir tr\u00eas freguesias do concelho de Oliveira do Hospital, anunciou o presidente da C\u00e2mara.", "title": "Unidade m\u00f3vel de sa\u00fade desloca-se a tr\u00eas freguesias de Oliveira do Hospital", "tag": "local", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/unidade-movel-de-saude-deslocase-a-tres-freguesias-de-oliveira-do-hospital-1721721", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/753086?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Arsenal, detentor do trof\u00e9u, apurou-se neste s\u00e1bado para os oitavos-de-final da Ta\u00e7a de Inglaterra, assim como o Manchester City e o Tottenham, enquanto o Sheffield Wednesday, de Carlos Carvalhal, ficou pelo caminho.", "title": "Arsenal e Manchester City seguem em frente na Ta\u00e7a", "tag": "desporto", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/arsenal-e-manchester-city-seguem-em-frente-na-taca-1721901", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028962?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pouco mais de um m\u00eas da estreia da quarta temporada de House of Cards, o Netflix anunciou o regresso da sua s\u00e9rie estrela para 2017. Mas h\u00e1 uma reviravolta atr\u00e1s das c\u00e2maras: Beau Willimon, o homem que criou House of Cards n\u00e3o far\u00e1 mais parte do projecto. O servi\u00e7o de streaming garante, no entanto, que esta ser\u00e1 a maior altera\u00e7\u00e3o que a quinta temporada sofrer\u00e1. Kevin Spacey continuar\u00e1 a fazer parte do elenco.", "title": "House of Cards tem quinta temporada assegurada mas o criador n\u00e3o ser\u00e1 o mesmo", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/house-of-cards-tem-quinta-temporada-assegurada-mas-o-criador-nao-sera-o-mesmo-1721891", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028946?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A exibi\u00e7\u00e3o esteve longe de ser deslumbrante, o Atl\u00e9tico de Madrid, mesmo reduzido a dez jogadores, colocou o Camp Nou sempre em sentido, mas com mais calculismo do que \u00e9 habitual, o Barcelona alcan\u00e7ou uma importante vit\u00f3ria, por 2-1, frente aos \u201ccolchoneros\u201d e deu um passo de gigante para conquistar pela segunda vez consecutiva o campeonato espanhol. Na Bundesliga, os advers\u00e1rios de FC Porto e Sporting na Liga Europa mostraram estar em forma.", "title": "Messi, Su\u00e1rez e expuls\u00f5es derrotaram o Atl\u00e9tico em Camp Nou", "tag": "desporto", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/messi-suarez-e-expulsoes-derrotaram-o-atletico-em-camp-nou-1721899", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028955?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A nova baston\u00e1ria da Ordem dos Enfermeiros, Ana Rita Cavaco, que tomou posse neste s\u00e1bado em Lisboa, lembrou que nos \u00faltimos anos emigraram milhares de enfermeiros e que Portugal ficou a precisar \"do seu profissionalismo e da sua paix\u00e3o\".", "title": "Portugal precisa \"do profissionalismo e da paix\u00e3o\" dos enfermeiros", "tag": "sociedade", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/portugal-precisa-do-profissionalismo-e-da-paixao-dos-enfermeiros-1721896", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028952?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Borussia Dortmund refor\u00e7ou neste s\u00e1bado o segundo lugar na Bundesliga e colocou-se provisoriamente a cinco pontos do l\u00edder Bayern Munique, ap\u00f3s receber e vencer o Ingolstadt, por 2-0, com bis de Aubameyang, na 19.\u00aa jornada do campeonato alem\u00e3o.", "title": "Advers\u00e1rios de FC Porto e Sporting vencem na Alemanha", "tag": "desporto", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/adversarios-de-fc-porto-e-sporting-vencem-na-alemanha-1721895", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028951?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A morte de uma mulher nas Urg\u00eancias do Hospital de Torres Novas esteve na origem de diversos dist\u00farbios e agress\u00f5es a um m\u00e9dico e outros profissionais por parte de familiares da v\u00edtima, disse neste s\u00e1bado fonte da PSP.", "title": "Morte de mulher gera dist\u00farbios e agress\u00f5es em hospital de Torres Novas", "tag": "sociedade", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/morte-de-mulher-gera-disturbios-e-agressoes-em-hospital-de-torres-novas-1721894", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/777218?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois pescadores, um portugu\u00eas e um espanhol, est\u00e3o desaparecidos ao largo de Vigo, em Espanha, depois da embarca\u00e7\u00e3o onde seguiam ter naufragado, noticiou neste s\u00e1bado o jornal espanhol Faro de Vigo.", "title": "Dois pescadores, um deles portugu\u00eas, desaparecidos ao largo de Vigo", "tag": "sociedade", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/dois-pescadores-um-deles-portugues-desaparecidos-ao-largo-de-vigo-1721893", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028950?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico (MP) Estadual do Rio de Janeiro emitiu na sexta-feira um despacho em que pede a apreens\u00e3o da totalidade dos exemplares da recente edi\u00e7\u00e3o do livro A Minha Luta, manifesto nazi escrito por Adolf Hitler.", "title": "Minist\u00e9rio P\u00fablico do Rio de Janeiro pede apreens\u00e3o de livro de Hitler", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ministerio-publico-do-rio-de-janeiro-pede-apreensao-de-edicao-brasileira-de-livro-de-hitler-1721892", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1020259?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A tranquilidade invocada pela Mercador Guesthouse no site onde divulga a sua oferta, um alojamento de gama m\u00e9dia alta no quarteir\u00e3o das artes da cidade do Porto, foi ontem \u00e0 tarde substitu\u00edda por um aparatosa opera\u00e7\u00e3o policial. A informa\u00e7\u00e3o que chegou ao Comando da PSP \u00e0s 14h42, de que estava um homem armado no interior de um hostel e que havia alvejado duas pessoas, levou \u00e0 montagem de uma grande opera\u00e7\u00e3o policial, que interditou toda a circula\u00e7\u00e3o, pedonal inclusive, nas ruas do Ros\u00e1rio, Miguel Bombarda, Breyner e Adolfo Casais Monteiro.", "title": "Detido homem que alvejou casal e se barricou em guesthouse do Porto", "tag": "sociedade", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/tiroteio-faz-dois-feridos-em-hostel-do-porto-1721890", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028975?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um homem de 58 anos morreu na sexta-feira \u00e0 noite no hospital de Beja, ap\u00f3s ter sido atropelado por um autom\u00f3vel, cerca das 21h, num dos acessos \u00e0quela cidade, disse neste s\u00e1bado fonte da GNR.", "title": "Um morto ap\u00f3s atropelamento em Beja", "tag": "local", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/um-morto-apos-atropelamento-em-beja-1721886", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/799729?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um inc\u00eandio que deflagrou num piso sobreloja num edif\u00edcio de sete andares situado na Pra\u00e7a Rainha Santa, na freguesia do Lumiar, em Lisboa, obrigou esta manh\u00e3 ao transporte de 16 pessoas para o Hospital de Santa Maria, para receberem assist\u00eancia m\u00e9dica por causa da inala\u00e7\u00e3o de fumo.", "title": "Inc\u00eandio em Lisboa leva 16 pessoas ao hospital", "tag": "local", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/incendio-em-Lisboa-leva-16-pessoas-ao-hospital-1721884", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56acc9dc0cf21a5b7b0024b2/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A empresa Facebook anunciou que vai come\u00e7ar a restringir a venda de armas de fogo nas suas redes sociais, como j\u00e1 faz com produtos farmac\u00eauticos e drogas recreativas, por exemplo. As altera\u00e7\u00f5es \u00e0s regras de controlo de venda v\u00e3o fazer com que seja proibido a utilizadores anunciar ou combinar transac\u00e7\u00f5es de armas, atrav\u00e9s de publica\u00e7\u00f5es, grupos de discuss\u00e3o ou mensagens privadas.", "title": "Facebook e Instagram pro\u00edbem a venda de armas por particulares", "tag": "mundo", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/facebook-e-instagram-proibem-a-venda-de-armas-por-particulares-1721882", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028933?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Kathryn Bigelow volta a fazer dupla com o argumentista com quem venceu o \u00d3scar pela realiza\u00e7\u00e3o de Estado de Guerra \u2013 ", "title": "Detroit, ra\u00e7a, motins de 1967 \u2013 o pr\u00f3ximo filme de Kathryn Bigelow", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/detroit-raca-motins-de-1967--o-proximo-filme-de-kathryn-bigelow-1721808", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028839?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A oposi\u00e7\u00e3o s\u00edria aceitou enviar uma delega\u00e7\u00e3o \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es organizadas pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas em Genebra, depois de ter recebido garantias de que ser\u00e1 dada prioridade \u00e0 situa\u00e7\u00e3o humanit\u00e1ria catastr\u00f3fica que o pa\u00eds enfrenta. Com meio milh\u00e3o de pessoas a sobreviver com muito pouco em zonas cercadas pelos beligerantes, a urg\u00eancia n\u00e3o podia ser maior, como prova a revela\u00e7\u00e3o, feita neste s\u00e1bado pelos M\u00e9dicos Sem Fronteiras, de que mais 16 pessoas morreram na cidade cercada de Madaya.", "title": "Oposi\u00e7\u00e3o s\u00edria quer negocia\u00e7\u00f5es de Genebra centradas na situa\u00e7\u00e3o humanit\u00e1ria", "tag": "mundo", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/oposicao-siria-quer-negociacoes-de-genebra-centradas-na-situacao-humanitaria-1721875", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028926?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pelo menos 39 pessoas, entre as quais cinco crian\u00e7as, afogaram-se ao largo da costa ocidental da Turquia, no naufr\u00e1gio de uma embarca\u00e7\u00e3o que transportava cerca de 120 migrantes\u00a0com destino\u00a0\u00e0\u00a0Gr\u00e9cia, anunciou a guarda costeira.", "title": "Cinco crian\u00e7as entre as v\u00edtimas de naufr\u00e1gio de migrantes na Turquia", "tag": "mundo", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/cinco-criancas-entre-as-vitimas-de-naufragio-de-migrantes-na-turquia-1721876", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028928?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-30-2016", "lead": "O m\u00eas de Janeiro est\u00e1 a ser muito aziago para o rock, ouve-se por a\u00ed numa alus\u00e3o ao n\u00famero de m\u00fasicos que morreram nas \u00faltimas semanas. E realmente parece ser assim, com mortes de ", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-morte-cada-vez-mais-intima-do-rock-1721831", "title": "A morte cada vez mais \u00edntima do rock", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "Ricardo Melo Gouveia obteve hoje a sua melhor classifica\u00e7\u00e3o de sempre em provas do European Tour, o s\u00e9timo lugar no Commercial Bank Qatar Masters, empatado com nomes como o espanhol Sergio Garcia (12.\u00ba no ranking mundial) e o sul-africano Louis Ooshtuizen (18.\u00ba), al\u00e9m do tamb\u00e9m sul-africano George Coetzee (94.\u00ba) e dos ingleses Tommy Fleetwood (84.\u00ba) e Richard Bland (282.\u00ba).\u00a0", "title": "O melhor de Melo Gouveia no European Tour", "tag": "desporto", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-melhor-de-melo-gouveia-no-european-tour-1721885", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028937?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Presidente do Brasil, Dilma Rousseff, apelou a uma mobiliza\u00e7\u00e3o geral na luta contra o ", "title": "\u201cEstamos a perder a luta contra o mosquito\u201d, admite Dilma", "tag": "mundo", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/estamos-a-perder-a-luta-contra-o-mosquito-admite-dilma-1721868", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56accd500cf2c4a954cacd15/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O prazo m\u00e9dio dos pagamentos de d\u00edvidas a fornecedores tem vindo a aumentar de trimestre para trimestre nas duas regi\u00f5es aut\u00f3nomas, mostram dados publicados nesta sexta-feira pela Direc\u00e7\u00e3o-Geral do Or\u00e7amento (DGO), numa nota sobre os casos em que h\u00e1 entidades na administra\u00e7\u00e3o central e regional que demoram mais de 60 dias, em m\u00e9dia, para fazer os pagamentos.", "title": "Madeira demora, em m\u00e9dia, 305 dias a pagar aos fornecedores", "tag": "economia", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/madeira-demora-em-media-300-dias-nos-pagamentos-aos-fornecedores-1721839", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028870?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O sonho de Serena Williams neste s\u00e1bado seria vencer o primeiro Grand Slam da \u00e9poca de t\u00e9nis, em Melbourne, na Austr\u00e1lia, e igualar a marca da alem\u00e3 Steffi Graf, que ao longo da carreira ganhou 22 Grand Slam. Mas tudo acabou desfeito para a norte-americana que ocupa o n\u00famero um do ranking mundial feminino, porque outra tenista germ\u00e2nica, Angelique Kerber, de 28 anos, ganhou a final feminina em tr\u00eas sets (6-4, 3-6 e 6-4), conquistando o seu primeiro t\u00edtulo numa noite de surpresas.", "title": "Serena Williams perde Open da Austr\u00e1lia para Angelique Kerber", "tag": "desporto", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/serena-williams-perde-open-da-australia-para-angelique-kerber-1721869", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028919?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A investiga\u00e7\u00e3o que est\u00e1 a ser feita pela Biotral, o laborat\u00f3rio franc\u00eas em Rennes que est\u00e1 a fazer ensaios cl\u00ednicos com uma mol\u00e9cula produzida pelo laborat\u00f3rio portugu\u00eas Bial, e que ", "title": "Laborat\u00f3rio que conduz ensaios para a Bial \"n\u00e3o encontrou falha\"", "tag": "sociedade", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/biotral-nao-encontrou-nenhum-falha-que-explique-morte-no-ensaio-clinico-1721866", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027444?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Maria Parra Luque, a campe\u00e3 da Europa e n.\u00ba 3 do ranking mundial amador, preparou-se bem hoje para conquistar hoje o seu segundo t\u00edtulo do ano no 86\u00ba Campeonato Internacional Amador Feminino de Portugal, o mais importante torneio de golfe feminino portugu\u00eas para amadoras de alta competi\u00e7\u00e3o, no Montado Hotel & Golf Resort, em Palmela.\u00a0", "title": "Campe\u00e3 da Europa perto do t\u00edtulo no Montado", "tag": "desporto", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/campea-da-europa-perto-do-titulo-no-montado-1721867", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028918?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O longo rol de velhas casas comercias que est\u00e3o a desaparecer da cidade, fazendo muitos lisboetas sentirem-se estrangeiros na sua terra, n\u00e3o foi esta semana aumentado com mais um nome de respeito. A Solmar, na Rua das Portas de Santo Ant\u00e3o, n\u00e3o vai desaparecer, ao contr\u00e1rio dos press\u00e1gios de mau agoiro que se propagaram nos \u00faltimos dias nas redes sociais. Essa \u00e9, pelo menos, a garantia dada pelo director do Garden Hotel, um estabelecimento detido por um dos propriet\u00e1rios da emblem\u00e1tica cervejaria, ali a dois passos, na Rua do Jardim do Regedor.", "title": "Donos da Solmar garantem que a cervejaria n\u00e3o vai fechar", "tag": "local", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/donos-da-solmar-garantem-que-a-cervejaria-nao-vai-fechar-1721848", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028881?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A liberdade de imprensa em Hong Kong, Macau e interior da China deteriorou-se em 2015, concluiu um relat\u00f3rio da Federa\u00e7\u00e3o Internacional de Jornalistas (FIJ) divulgado este s\u00e1bado. Diz o relat\u00f3rio que \"o Partido Comunista Chin\u00eas usa todos os meios \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o para controlar a imprensa\".", "title": "PC chin\u00eas \"usa todos os meios para controlar a imprensa\"", "tag": "mundo", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/pc-chines--usa-todos-os-meios-para-controlar-a-imprensa--1721865", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028916?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma semana depois de ter sido contratado ao Mar\u00edtimo, Moussa Marega pode fazer neste s\u00e1bado a sua estreia como jogador do FC Porto. O avan\u00e7ado maliano recrutado foi convocado por Jos\u00e9 Peseiro para defrontar o Estoril-Praia, na Amoreira, em jogo a contar para a 29.\u00aa jornada da liga portuguesa, ao contr\u00e1rio do guarda-redes Jos\u00e9 S\u00e1, tamb\u00e9m recrutado ao clube madeirense. Marega pode cumprir, assim, os primeiros minutos como \u201cdrag\u00e3o\u201d frente a um advers\u00e1rio que j\u00e1 sofreu com a sua pontaria.", "title": "Marega vai a jogo frente a um dos seus alvos preferidos", "tag": "desporto", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/marega-vai-a-jogo-frente-a-um-dos-seus-alvos-preferidos-1721830", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028879?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Acad\u00e9mica de Coimbra n\u00e3o se tem dado particularmente bem nos confrontos com o Sporting para o campeonato no s\u00e9culo XXI. S\u00f3 venceu duas das 27 partidas disputadas, mas em ambas as ocasi\u00f5es surpreendeu os lisboetas no Est\u00e1dio de Alvalade, onde regressa esta noite (SP-TV, 20h45). O primeiro desses triunfos teve a particularidade de precipitar as demiss\u00f5es do ent\u00e3o treinador \u201cleonino\u201d Jos\u00e9 Peseiro e do presidente do clube Ant\u00f3nio Dias da Cunha.", "title": "Acad\u00e9mica j\u00e1 foi a Alvalade despedir Jos\u00e9 Peseiro", "tag": "desporto", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/academica-ja-foi-a-alvalade-despedir-jose-peseiro-1721837", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028865?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi um retrato impiedoso para as escolas e para o sistema educativo o que o psic\u00f3logo Eduardo S\u00e1 tra\u00e7ou esta sexta-feira numa confer\u00eancia promovida pelo Instituto de Avalia\u00e7\u00e3o Educativa (Iave), o organismo respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos exames nacionais, que teve como tema Avaliar para aprender. \u201cUma escola que acha que tem de avaliar, embrulhando os testes e os exames num clima de alarme, \u00e9 uma escola que diz \u00e0s crian\u00e7as que o importante \u00e9 ter bons resultados e n\u00e3o aprender (\u2026) E uma escola assim \u00e9 desonesta\u201d, comentou este especialista em psicologia da crian\u00e7a e do adolescente, lembrando que muitos alunos s\u00e3o afastados das escolas onde est\u00e3o precisamente devido \u00e0 sede destas em garantirem bons resultados nos exames nacionais.", "title": "As escolas est\u00e3o a tornar-se \"desonestas\" e \"batoteiras\", acusa psic\u00f3logo", "tag": "sociedade", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/as-escolas-estao-a-tornarse-desonestas-e-batoteiras-acusa-psicologo-1721847", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/778247?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As suspeitas de corrup\u00e7\u00e3o levaram esta sexta-feira uma equipa de inspectores da Pol\u00edcia Judici\u00e1ria a casa do director nacional de Recursos de Protec\u00e7\u00e3o Civil da Autoridade Nacional de Protec\u00e7\u00e3o Civil (ANPC), o respons\u00e1vel pelo pelouro financeiro da institui\u00e7\u00e3o, um militar que estava de sa\u00edda do organismo para regressar \u00e0 GNR, donde \u00e9 oriundo.", "title": "Suspeitas de corrup\u00e7\u00e3o levam PJ a casa de um director da Protec\u00e7\u00e3o Civil", "tag": "sociedade", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/suspeitas-de-corrupcao-levam-pj-a-casa-de-um-director-da-proteccao-civil-1721857", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028887?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Inicialmente estava previsto demorar um m\u00eas, mas, neste momento, j\u00e1 se prolonga h\u00e1 sete meses e a sua conclus\u00e3o s\u00f3 est\u00e1 prevista para Abril. Falamos do inqu\u00e9rito que a\u00a0Inspec\u00e7\u00e3o-Geral da Administra\u00e7\u00e3o Interna (IGAI) abriu em Junho do ano passado para apurar responsabilidades depois de terem sido detectados problemas \u201cgraves no estado das aeronaves\u201d pesadas do Estado, os Kamov, que ditaram a paragem dos cinco aparelhos (um est\u00e1 acidentado desde 2012), em Maio do ano passado.", "title": "Inqu\u00e9rito da IGAI aos Kamov prolonga-se por dez meses", "tag": "sociedade", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/inquerito-da-igai-aos-kamov-prolongase-por-dez-meses-1721851", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/783613?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Para que um combate de chefs decorra de forma leal, \u00e9 preciso escolher terreno neutro. A solu\u00e7\u00e3o foi retirar Henrique S\u00e1 Pessoa, Ljubomir Stanisic e Jos\u00e9 Avillez da sua zona de conforto, ou seja, das imedia\u00e7\u00f5es do Chiado. Lev\u00e1mo-los ao Centro de Artes Culin\u00e1rias, no antigo Mercado de Santa Clara, um belo espa\u00e7o onde a presen\u00e7a de um fog\u00e3o poderia, quem sabe, estimular a conversa. O fog\u00e3o acabou por n\u00e3o ser necess\u00e1rio e o facto de os tr\u00eas j\u00e1 se conhecerem de longa data foi suficiente para condimentar o di\u00e1logo.", "title": "A cozinha (tamb\u00e9m) \u00e9 um espect\u00e1culo", "tag": "sociedade", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/a-cozinha-tambem-e-um-espectaculo-1721559", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028430?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo angolano est\u00e1 a negociar com o Banco Mundial um novo programa de empr\u00e9stimo para o desenvolvimento (DPL), anunciou neste s\u00e1bado o Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as, no fim da visita de uma miss\u00e3o daquela institui\u00e7\u00e3o financeira internacional ao pa\u00eds.\u00a0", "title": "Angola negoceia novo financiamento com Banco Mundial", "tag": "economia", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/angola-negoceia-novo-financiamento-com-banco-mundial-1721863", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028913?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "In\u00eas Silva entra na sala com ar envergonhado. Dali a pouco estar\u00e1 a cantar e a dan\u00e7ar, mas n\u00e3o perder\u00e1 uma natural timidez. Escolher\u00e1 a ", "title": "O tambor que imita o mar acalma crian\u00e7as e jovens que precisam de aten\u00e7\u00e3o especial", "tag": "local", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/o-tambor-que-imita-o-mar-acalma-criancas-e-jovens-que-precisam-de-atencao-especial-1721651", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028824?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O m\u00fasico brit\u00e2nico David Bowie deixou em testamento uma fortuna de cerca de 100 milh\u00f5es de d\u00f3lares (92,3 milh\u00f5es de euros) \u00e0 mulher Iman, e aos seus dois filhos, e indicou a sua vontade de ser cremado e ver as suas cinzas espalhadas, segundo rituais budistas, na ilha de em Bali, na Indon\u00e9sia. Bowie ter\u00e1 sido cremado em Nova Iorque dois dias depois da sua morte. Seguindo os seus desejos, ningu\u00e9m, nem mesmo a fam\u00edlia, esteve presente.", "title": "David Bowie queria as suas cinzas espalhadas na ilha de Bali", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/cinzas-de-bowie-espalhadas-em-bali-1721864", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56ad32e50cf2f5af08e6c9ed/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-30-2016", "lead": "1. O Partido Comunista Portugu\u00eas est\u00e1 em acelerada eros\u00e3o, revelam as duas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es. O PCP diz que isso se deve \u00e0 absten\u00e7\u00e3o, ao voto \u00fatil, \u00e0 atrac\u00e7\u00e3o populista, \u00e0 desigualdade medi\u00e1tica. Eu diria que nem por isso, e ainda menos pelas hormonas dos eleitores, a que Jer\u00f3nimo de Sousa aludiu num deslize in\u00e9dito. O grande problema do PCP, parece-me, \u00e9 o PCP. Ningu\u00e9m lhe tira tantos votos, ningu\u00e9m lhe d\u00e1 tantos tiros no p\u00e9, ningu\u00e9m lhe faz tanto mal. Seja em rela\u00e7\u00e3o a Angola, \u00e0 Coreia do Norte ou \u00e0s presidenciais, o PCP combate o passado, o presente e o futuro, tudo ao mesmo tempo, e sem precisar de inimigos.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-que-faz-falta-ao-pcp-e-avisar-o-pcp-1721748", "title": "O que faz falta ao PCP \u00e9 avisar o PCP", "tag": "politica"}, {"lead": "Consta que o dramaturgo ingl\u00eas Noel Coward tinha por h\u00e1bito dizer aos seus actores: \u201cage naturalmente e n\u00e3o tropeces na mob\u00edlia\u201d. Andr\u00e9 e. Teod\u00f3sio, elemento do Teatro Praga, recupera essa cita\u00e7\u00e3o para contrapor aquilo que o guia e \u00e0 jornalista Anabela Mota Ribeiro na concep\u00e7\u00e3o do programa Estar em Casa: \u201cN\u00f3s agimos artificialmente e trope\u00e7\u00e1mos na mob\u00edlia de prop\u00f3sito.\u201d Ou seja, no vasto card\u00e1pio que consta da \u201cocupa\u00e7\u00e3o\u201d que os dois pensaram para o Teatro S\u00e3o Luiz, em Lisboa, durante este fim-de-semana, h\u00e1 uma quase intermin\u00e1vel sucess\u00e3o de interpela\u00e7\u00f5es ao p\u00fablico inspiradas pelo conceito lato de \u201ccasa\u201d. Encalhar no mobili\u00e1rio era mesmo obrigat\u00f3rio.", "title": "Nesta casa cabem todos \u2013 dois dias de teatro e conversas no S\u00e3o Luiz", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/nesta-casa-cabem-todos--dois-dias-no-sao-luiz-1721805", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028864?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o \u00e9 preciso ser um espectador ass\u00edduo de notici\u00e1rios para ter visto alguns dos empres\u00e1rios mais ricos e pol\u00edticos influentes do Brasil serem levados para a pris\u00e3o no \u00faltimo ano. Essas imagens tornaram-se t\u00e3o rotineiras que, por casualidade, os brasileiros acabaram por reparar numa figura que aparece ao lado dos poderosos algemados o tempo todo: um homem grisalho, de apar\u00eancia japonesa e de \u00f3culos escuros. Que um agente da Pol\u00edcia Federal do Paran\u00e1 tenha inspirado uma marchinha e uma das m\u00e1scaras mais procuradas para o Carnaval deste ano \u00e9 um fen\u00f3meno cultural que s\u00f3 poderia dar-se no Brasil \u2013 que outro pa\u00eds conseguiria combinar t\u00e3o prodigiosamente crise institucional, tradi\u00e7\u00e3o antropof\u00e1gica e uso massivo das redes sociais?", "title": "O her\u00f3i deste Carnaval no Brasil \u00e9 um pol\u00edcia japon\u00eas de \u00f3culos escuros", "tag": "mundo", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-heroi-deste-carnaval-no-brasil-um-policia-japones-de-oculos-escuros-1721797", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028830?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Manuel Pizarro, ex-secret\u00e1rio de Estado da Sa\u00fade e actual vereador no executivo portuense, apresenta domingo a sua \u00e0 lideran\u00e7a da distrital do PS-Porto, a maior e mais importante federa\u00e7\u00e3o socialista, que vai a votos a 5 de Mar\u00e7o, 15 dias antes do congresso federativo.", "title": "Pizarro avan\u00e7a para a distrital do PS-Porto, a pensar na presid\u00eancia da AMP", "tag": "politica", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pizarro-avanca-para-a-distrital-do-psporto-mas-a-pensar-na-presidencia-da-amp-1721835", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/697269?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ministra da Presid\u00eancia e da Moderniza\u00e7\u00e3o Administrativa defende um novo paradigma na rela\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os com o Estado: em vez de prevalecer a l\u00f3gica da organiza\u00e7\u00e3o estatal, \u00e9 criar uma organiza\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o das necessidades dos cidad\u00e3os e das empresas. Pretende continuar a obra do Governo de Passos Coelho e lamenta que este, no in\u00edcio da legislatura,\u00a0n\u00e3o tenha dado aten\u00e7\u00e3o\u00a0e tenha parado muitas das medidas que vinham de tr\u00e1s.", "title": "\u201cN\u00e3o devemos ter servi\u00e7os que ningu\u00e9m procura\u201d", "tag": "politica", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/nao-devemos-ter-servicos-que-ninguem-procura-1721793", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028838?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Aos 63 anos, Maria Manuel Leit\u00e3o Marques aceitou ser ministra da Presid\u00eancia e da Moderniza\u00e7\u00e3o Administrativa, convicta de que tem um contributo a dar \u00e0 simplifica\u00e7\u00e3o e aproxima\u00e7\u00e3o entre o Estado e os cidad\u00e3os na continua\u00e7\u00e3o do que fez nos Governos de Jos\u00e9 S\u00f3crates. Advoga que modernizar o Estado n\u00e3o \u00e9 \"encolher o Estado, significa torn\u00e1-lo mais eficiente e mais eficaz\".", "title": "\u201cA moderniza\u00e7\u00e3o do Estado n\u00e3o passa s\u00f3 por gastar menos\u201d", "tag": "politica", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-modernizacao-do-estado-nao-passa-so-por-gastar-menos-1721794", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028840?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal viveu recentemente aquilo a que se chamou uma nova era na negocia\u00e7\u00e3o dos direitos televisivos, com a revis\u00e3o em alta dos contratos celebrados com os clubes profissionais. Agora, \u00e9 a vez de o Real Madrid fixar um limiar tremendamente ambicioso para o mundo do futebol no que respeita aos equipamentos desportivos. Tudo porque est\u00e1 na calha um acordo entre os \u201cmerengues\u201d e a Adidas que poder\u00e1 atingir os 140 milh\u00f5es de euros anuais, um valor que ultrapassa largamente o melhor neg\u00f3cio assinado at\u00e9 agora neste segmento.", "title": "Equipamento do Real Madrid vai ser o mais caro da hist\u00f3ria", "tag": "desporto", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/equipamento-do-real-madrid--vai-ser-o-mais-caro-da-historia-1721850", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028874?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O futebol est\u00e1 cheio de exemplos de jogadores que prometiam muito mas cujas carreiras deram pouco ou nada. Seja por pura falta de talento ou por outra raz\u00e3o qualquer, h\u00e1 futebolistas que n\u00e3o cumprem o destino prodigioso que se lhes adivinha. Savio Nsereko \u00e9 um desses casos: foi campe\u00e3o europeu sub-19 pela selec\u00e7\u00e3o da Alemanha, transferiu-se por um valor recorde para o West Ham, mas a sua carreira entrou numa espiral descendente que o viu passar por, pelo menos, cinco pa\u00edses. Com epis\u00f3dios bizarros inclu\u00eddos, como ter simulado o pr\u00f3prio rapto.", "title": "Nsereko, o inadaptado que chegou a fingir o pr\u00f3prio rapto", "tag": "desporto", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/nsereko-o-inadaptado-que-chegou-a-fingir-o-proprio-rapto-1721840", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028872?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-30-2016", "lead": "(A prop\u00f3sito do artigo, \u201cDieta, h\u00e1 alguma ci\u00eancia nisto?\u201d de Alexandra Prado Coelho, P\u00daBLICO, 17/1/2016)", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sim-as-recomendacoes-alimentares-tem-base-cientifica-mas-podem-e-devem-ser-melhoradas-1721849", "title": "Sim, as Recomenda\u00e7\u00f5es Alimentares t\u00eam base cient\u00edfica. Mas podem e devem ser melhoradas", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-30-2016", "lead": "\u2026 e o herdeiro est\u00e1 eleito! N\u00e3o arrasou, longe disso, mas acrescentou 200 mil votos aos 2,2 milh\u00f5es que a PAF e o resto da direita juntaram em outubro Cavaco foi eleito em 2006 com 360 mil votos mais, Sampaio (1996) e Soares (1986) com mais 700 mil. Marcelo fica para a hist\u00f3ria da democracia como o Presidente eleito pela primeira vez com menos votos. Persistente como ningu\u00e9m, arguto como poucos, reunia algumas condi\u00e7\u00f5es para poder ser imbat\u00edvel: a campanha dos afetos, dos past\u00e9is e das pastilhas, sossegou muitos dos que querem que o governo Costa tenha sucesso, o professor que desde 2000 se fez passar por apartid\u00e1rio. As que lhe faltassem, ofereceu-lhas a esquerda, e o PS em primeiro lugar.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/profecias-politicas-1721846", "title": "Profecias pol\u00edticas", "tag": "politica"}, {"date": "01-30-2016", "lead": "Enquanto \u201co Diabo esfrega um olho\u201d, o Imp\u00e9rio educacional constru\u00eddo pelo ex-ministro da educa\u00e7\u00e3o, Nuno Crato, quase ficou em ru\u00ednas: a aboli\u00e7\u00e3o dos exames do 4.\u00ba ano e da prova de Avalia\u00e7\u00e3o de Conhecimentos e Capacidades pelo Parlamento foi o in\u00edcio de mudan\u00e7as. O fim da bolsa de contrata\u00e7\u00e3o de escola \u2013 foi um enorme problema para as escolas com contrato de autonomia e Teip \u2013 j\u00e1 foi anunciado e o novo modelo de avalia\u00e7\u00e3o externa do Ensino B\u00e1sico, dado a conhecer recentemente \u00e0s escolas, quase tudo alterou, em pleno decorrer do ano lectivo. Se as duas primeiras altera\u00e7\u00f5es foram da responsabilidade da Assembleia da Rep\u00fablica, as seguintes deveram-se ao minist\u00e9rio da educa\u00e7\u00e3o, tendo a \u00faltima levantado contesta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios quadrantes, mais da forma do que no conte\u00fado.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/versao-politica-de-amor-com-amor-se-paga-1721782", "title": "Vers\u00e3o pol\u00edtica de \u201camor com amor se paga\u201d", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-30-2016", "lead": "Entre o protofascismo ladr\u00e3o e o salamaleque", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1721779", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-30-2016", "lead": "Ontem, durante o debate quinzenal, Ant\u00f3nio Costa referiu-se por duas vezes a Passos Coelho como \u201co senhor primeiro-ministro\u201d. Emendou, depois, para \u201csenhor deputado\u201d, mas o erro \u00e9 revelador da situa\u00e7\u00e3o que se vive, por estes dias, na pol\u00edtica portuguesa. Outro exemplo? Cavaco Silva, o Presidente em exerc\u00edcio, recebeu anteontem Marcelo Rebelo de Sousa, o Presidente rec\u00e9m-eleito. Dois Presidentes no Pal\u00e1cio de Bel\u00e9m. No Parlamento, por via do lapso de Ant\u00f3nio Costa, estiveram dois primeiros-ministros, o cessante (mas ainda preso por fios e compromissos \u00e0 governa\u00e7\u00e3o em tr\u00e2nsito) e o seu substituto (ainda preso, n\u00e3o apenas por fios mas por novos e antigos compromissos, \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o. Isto poderia parecer uma \u00f3pera c\u00f3mica, se n\u00e3o se jogasse, nestes equ\u00edvocos, o futuro do pa\u00eds. E quanto a isto, ser\u00e1 o Or\u00e7amento do Estado a servir de bitola. A troca de acusa\u00e7\u00f5es sobre as informa\u00e7\u00f5es a Bruxelas \u2013 com Costa a acusar Passos de ter feito passar por definitivas medidas que eram provis\u00f3rias; e Passos a acusar Costa de travestir de estruturais medidas que n\u00e3o o s\u00e3o \u2013 assemelhou-se a um in\u00fatil diferendo juvenil, sobretudo porque, quer um quer outro, tiveram e ter\u00e3o de se haver com Bruxelas sem fantasias, sabendo de antem\u00e3o o pre\u00e7o delas para o futuro pr\u00f3ximo e distante. Por ora, h\u00e1 ainda um Or\u00e7amento em esbo\u00e7o (Costa diz-se dispon\u00edvel para ajustar o que for \u201cposs\u00edvel\u201d, sendo que tal palavra \u00e9 suficientemente d\u00fabia para nela caber tudo), sob press\u00e3o do parlamento (os debates continuar\u00e3o) e tamb\u00e9m da rua (ainda ontem houve greve na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica para impor o regresso das 35 horas). Que far\u00e3o Costa e Centeno na Comiss\u00e3o Europeia? Aceitar\u00e3o o conselho de Catarina Martins, do BE, que lembrou haver no Parlamento \u201cuma for\u00e7a que apoia o Governo para fazer frente a Bruxelas?\u201d Ou tentar\u00e3o ajustar os n\u00fameros e dados dispon\u00edveis de forma h\u00e1bil, para contentar uns e outros, Bruxelas e os seus aliados parlamentares, num equil\u00edbrio quase imposs\u00edvel?", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-e-bruxelas-perdidos-na-traducao-1721856", "title": "Governo e Bruxelas: perdidos na tradu\u00e7\u00e3o?", "tag": "politica"}, {"date": "01-30-2016", "lead": "Como estava anunciado no c\u00e9u da pol\u00edtica portuguesa, o professor Marcelo transformou-se no Presidente Marcelo por for\u00e7a de uma maioria de votos que ultrapassa o resultado de elei\u00e7\u00e3o para o primeiro mandato de Cavaco Silva e de M\u00e1rio Soares. Com a confirma\u00e7\u00e3o de uma vit\u00f3ria de que ningu\u00e9m duvidava, o resultado eleitoral exp\u00f4s a dimens\u00e3o das mudan\u00e7as em curso na esquerda portuguesa.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/para-onde-vai-o-ps-1721781", "title": "Para onde vai o PS?", "tag": "politica"}, {"lead": "O secret\u00e1rio-geral do PCP Jer\u00f3nimo de Sousa considerou nesta sexta-feira, no concelho de Coimbra, que a actualiza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es at\u00e9 628 euros inscrita na proposta de Or\u00e7amento de Estado apresentada pelo Governo socialista \u00e9 \"manifestamente\" insuficiente.", "title": "L\u00edder do PCP considera insuficientes os valores de actualiza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es at\u00e9 628 euros", "tag": "politica", "date": "01-30-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/lider-do-pcp-considera-insuficientes-os-valores-de-actualizacao-das-pensoes-ate-628-euros-1721860", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/373242?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-30-2016", "lead": "J\u00e1 n\u00e3o reconhe\u00e7o Lisboa, cada vez mais acordada. N\u00e3o me esque\u00e7o da Lisboa dos anos 60 e 70: vazia, triste e taciturna. Esta semana visitei o alegr\u00edssimo Mercado da Ribeira inteligentemente gerada e gerida pela cada vez mais deliciosa revista Time Out Lisboa.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/lisboa-dantes-1721787", "title": "Lisboa dantes", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-30-2016", "lead": "O PS foi fundado em 1973 com a Ma\u00e7onaria e uns restos do velho e quase extinto partido de Afonso Costa. O programa era uma mistura do programa do socialismo europeu com algumas reivindica\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias, que a exist\u00eancia da Ditadura impunha. Nunca inspirou qualquer entusiasmo ou confian\u00e7a no clima de radicalismo que se vivia antes do \u201c25 de Abril\u201d. S\u00f3 se tornou uma for\u00e7a pol\u00edtica com a resist\u00eancia \u00e0 tentativa de \u00c1lvaro Cunhal e alguns militares de estabelecer em Portugal uma esp\u00e9cie atenuada de \u201cdemocracia popular\u201d. Internamente, como se viu logo nos primeiros governos, nunca teve consist\u00eancia ou prop\u00f3sito. Entre 1975 e 1980, juntou alguns grupos da esquerda moderada, que desde o princ\u00edpio se come\u00e7aram a guerrear com ardor.\u00a0\u00a0", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-ultimo-ano-do-ps-1721780", "title": "O \u00faltimo ano do PS?", "tag": "politica"}, {"lead": "O jackpot do Euromilh\u00f5es desta sexta-feira vai ser dividido por dois totalistas que registaram os boletins no estrangeiro e que v\u00e3o receber um pr\u00e9mio individual de 66,2 milh\u00f5es de euros, informou a Santa Casa Miseric\u00f3rdia de Lisboa (SCML).", "title": "Euromilh\u00f5es: Dois totalistas no estrangeiro dividem jackpot de 132 milh\u00f5es de euros", "tag": "sociedade", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-dois-totalistas-no-estrangeiro-dividem-jackpot-de-132-milhoes-de-euros-1721855", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/925344?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O V. Guimar\u00e3es est\u00e1 a afastar a nuvem de resultados menos positivos obtidos em casa e nesta sexta-feira alcan\u00e7ou a segunda vit\u00f3ria seguida no D. Afonso Henriques, ao bater o Uni\u00e3o da Madeira, por 3-1, no arranque da 20.\u00aa jornada. Com este resultado, os vimaranenses sobem provisoriamente ao quinto lugar.", "title": "Vit\u00f3ria lan\u00e7a assalto ao quinto lugar da Liga", "tag": "desporto", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/vitoria--lanca-assalto-ao-quinto-lugar-da-liga-1721854", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028880?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Alemanha e Espanha v\u00e3o defrontar-se no domingo na final do Campeonato da Europa de andebol, depois de terem eliminado, respectivamente, Noruega e Cro\u00e1cia. No Tauron Arena, em Crac\u00f3via, Pol\u00f3nia, ser\u00e1 uma final in\u00e9dita entre duas selec\u00e7\u00f5es com largo historial na competi\u00e7\u00e3o, mas que t\u00eam falhado a final h\u00e1 v\u00e1rias edi\u00e7\u00f5es. Os alem\u00e3es j\u00e1 n\u00e3o chegavam a uma final desde 2004, ano em que conquistaram o seu \u00fanico t\u00edtulo continental frente \u00e0 (e na) Eslov\u00e9nia, enquanto a selec\u00e7\u00e3o ib\u00e9rica regressa ao jogo da decis\u00e3o dez anos depois de ter perdido numa final em Zurique, com a Fran\u00e7a.", "title": "Final in\u00e9dita no Europeu de andebol", "tag": "desporto", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/final-inedita-no-europeu-de-andebol-1721852", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028878?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O email enviado ao Ministro das Finan\u00e7as pelo BCE a 19 de Dezembro a impor a venda do Banif ao Santander, n\u00e3o obteve resposta por parte do Governo, garantiu\u00a0M\u00e1rio Centeno na noite desta sexta-feira, no quadro da Comiss\u00e3o Parlamentar de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as.", "title": "M\u00e1rio Centeno desmente Carlos Costa", "tag": "economia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/mario-centeno-desmente-carlos-costa-1721853", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56ac06ab0cf21a5b7b002433/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Facebook anunciou que vai alargar a mais utilizadores a publica\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos em directo, uma funcionalidade que come\u00e7ou a ser testada no ano passado.", "title": "Facebook alarga a funcionalidade de v\u00eddeos em directo", "tag": "tecnologia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/facebook-alarga-a-funcionalidade-de-videos-em-directo-1721822", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028853?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 009/2016 do Euromilh\u00f5es, sorteada nesta sexta-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 1 \u2013 5 \u2013 23 \u2013 29 - 32 e pelas estrelas 1 - 7", "title": "Euromilh\u00f5es: Combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 009/2016", "tag": "sociedade", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-combinacao-vencedora-do-concurso-0092016-1721845", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/984311?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A\u00a0Direc\u00e7\u00e3o-geral de Sa\u00fade\u00a0desaconselha as mulheres em idade f\u00e9rtil, que querem engravidar, ou as gr\u00e1vidas a viajarem para os pa\u00edses onde o v\u00edrus Zika tem express\u00e3o epid\u00e9mica, anunciou hoje o\u00a0director-geral Francisco George.\u00a0Numa confer\u00eancia de imprensa realizada esta sexta-feira, em Lisboa, o\u00a0director-geral de Sa\u00fade adiantou\u00a0que h\u00e1 seis casos de doen\u00e7a provocados pelo v\u00edrus Zika, em Portugal, que est\u00e3o notificados, cinco deles importados do Brasil e o sexto do Col\u00f4mbia.", "title": "Zika: DGS desaconselha gr\u00e1vidas a viajarem, TAP reembolsa viagens j\u00e1 compradas", "tag": "sociedade", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/zika-dgs-desaconselha-gravidas-a-viajarem-tap-reembolsa-viagens-ja-compradas-1721844", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/390601?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Sindicato Nacional dos Quadros e T\u00e9cnicos Banc\u00e1rios (SNQTB) vai apresentar uma queixa ao Provedor de Justi\u00e7a relativa \u00e0 situa\u00e7\u00e3o laboral dos trabalhadores do ex-Banif, que ap\u00f3s a resolu\u00e7\u00e3o foram transferidos para a sociedade ve\u00edculo Oitante.", "title": "Sindicato dos Quadros Banc\u00e1rios faz queixa ao Provedor de Justi\u00e7a sobre ex-Banif", "tag": "economia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sindicato-dos-quadros-bancarios-faz-queixa-ao-provedor-de-justica-sobre-exbanif-1721842", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028871?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O l\u00edder do PSD, Pedro Passos Coelho, assegurou esta sexta-feira\u00a0que as medidas de austeridade do programa de estabilidade eram tempor\u00e1rias e considerou que o Governo deveria estudar \"um bocadinho melhor\" algumas mat\u00e9rias em vez de as classificar como \"meramente t\u00e9cnicas\".", "title": "Passos Coelho assegura que as medidas de austeridade eram tempor\u00e1rias", "tag": "politica", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/passos-coelho-assegura-que-as-medidas-de-austeridade-eram-temporarias-1721841", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/781308?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Hospital da Guarda foi esta quinta-feira inclu\u00eddo no programa Via Verde AVC e celebrou dois protocolos com o Centro Hospitalar e Universit\u00e1rio de Coimbra (CHUC) para colabora\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas da pediatria e da ortopedia.", "title": "Hospital da Guarda passa a integrar a rede Via Verde AVC", "tag": "local", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/hospital-da-guarda-passa-a-fazer-parte-da-rede-via-verde-avc-1721719", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/759984?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ve\u00edculo estatal Parvalorem, o maior credor da Galilei (antiga Sociedade Lusa de Neg\u00f3cios) que era a dona do BPN at\u00e9 \u00e0 sua nacionaliza\u00e7\u00e3o, chumbou nesta sexta-feira o Processo Especial de Revitaliza\u00e7\u00e3o (PER) da holding, empurrando-a para a insolv\u00eancia.", "title": "Parvalorem chumba revitaliza\u00e7\u00e3o da ex-dona do BPN e abre caminho \u00e0 insolv\u00eancia", "tag": "economia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/parvalorem-chumba-revitalizacao-da-exdona-do-bpn-e-abre-caminho-para-a-sua-insolvencia-1721834", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028863?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Andy Murray n\u00e3o se tem sentido orgulhoso da forma como se tem comportado no court durante o Open da Austr\u00e1lia. O brit\u00e2nico de 28 anos tem-se mostrado muito emocional e irritado durante os encontros, embora com justifica\u00e7\u00e3o: est\u00e1s prestes a ser pai pela primeira vez e, h\u00e1 dias, o sogro (e treinador de Ana Ivanovic), Nigel Sears, teve de ser internado no hospital, estando j\u00e1 fora de perigo. Contudo, Murray nunca se conformou e soube sempre dar a volta \u00e0s situa\u00e7\u00f5es complicadas. Esta sexta-feira, foi mais uma dessas vezes. O n\u00famero dois do ranking teve de lutar durante quatro horas para ultrapassar um Milos Raonic com a ambi\u00e7\u00e3o renovada e qualificar-se pela quinta vez para a final do Open australiano.", "title": "Murray \u00e9 o \u00faltimo advers\u00e1rio de Djokovic", "tag": "desporto", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/murray-e-o-ultimo-adversario-de-djokovic-1721833", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028862?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Centro Hospitalar de Vila Nova de Gaia/Espinho assume que desde outubro as pessoas com defici\u00eancias motoras passaram a pagar parque de estacionamento, porque \"incapacidade f\u00edsica n\u00e3o significa insufici\u00eancia econ\u00f3mica\". \"O facto de ser deficiente f\u00edsico n\u00e3o quer dizer que n\u00e3o tenha capacidade para pagar\", disse hoje \u00e0 Lusa Belmiro Rocha, vogal do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o do Centro Hospitalar de Gaia, reagindo a uma den\u00fancia de um utente da unidade.", "title": "Hospital de Gaia passou a cobrar estacionamento a cidad\u00e3os com defici\u00eancia", "tag": "local", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/hospital-de-gaia-passou-a-cobrar-estacionamento-a-cidadaos-com-deficiencia-1721832", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028861?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jorge Jesus garantiu esta sexta-feira que n\u00e3o sabe qual ser\u00e1 o destino de Carrillo, que poder\u00e1 estar a caminho do Benfica, segundo tem sido avan\u00e7ado por v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social nos \u00faltimos dias, mas desdramatiza a quest\u00e3o, usando o seu pr\u00f3prio exemplo: \u201cCarrillo \u00e9 um jogador livre e pode decidir o que quiser da sua vida e escolher o clube para onde quer ir. A decis\u00e3o \u00e9 dele. Tem o direito de escolher o seu caminho como eu escolhi o meu.\u201d", "title": "Jorge Jesus: \u201cCarrillo pode escolher o seu caminho como eu escolhi o meu\u201d", "tag": "desporto", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jorge-jesus-carrillo-pode-escolher-o-seu-caminho-como-eu-escolhi-o-meu-1721829", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028860?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Conselho Metropolitano do Porto vai\u00a0 \"convocar\" a administra\u00e7\u00e3o da TAP para que esta explique os motivos que a levaram a ter decidido suspender quatro liga\u00e7\u00f5es de m\u00e9dio curso (Europa) de e para o Porto. Os autarcas temem a desvaloriza\u00e7\u00e3o desta infra-estrutura e, numa reuni\u00e3o realizada esta sexta-feira decidiram que v\u00e3o tamb\u00e9m reunir-se com representantes das \u201cfor\u00e7as vivas\u201d de toda a regi\u00e3o Norte para tentar pressionar a transportadora a reverter a sua decis\u00e3o.", "title": "TAP, metro e STCP preocupam \u00c1rea Metropolitana do Porto", "tag": "local", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/tap-metro-e-stcp-preocupam-area-metropolitana-do-porto-1721828", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028859?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os autarcas da \u00c1rea Metropolitana do Porto querem que o Governo suspenda a portaria 357/2015, de 8 de Outubro, que actualizou o regime de taxas a pagar por servi\u00e7os, licen\u00e7as e autoriza\u00e7\u00f5es emitidas pela Infra-estruturas de Portugal pelos usos privativos - que incluem obras municipais - do dom\u00ednio p\u00fablico rodovi\u00e1rio. A portaria imp\u00f5e uma taxa de 500 euros pela instru\u00e7\u00e3o de um processo e, num caso de legaliza\u00e7\u00e3o de um acesso de garagem a uma estrada nacional, acresce uma taxa anual de 200 euros. \u201cUm assalto\u201d, acusa o vice-presidente da C\u00e2mara da P\u00f3voa de Varzim.", "title": "Novas taxas s\u00e3o \u201cassalto\u201d a quem tem casa ou empresa junto a estradas nacionais", "tag": "local", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/novas-taxas-sao-assalto-a-quem-tem-casa-ou-empresa-junto-a-estradas-nacionais-1721821", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028857?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O processo que op\u00f4s dirigentes do PS contra a ex-militante Cristina Martins, expulsa do partido por ter denunciado, em 2012, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico suspeitas de fraude na inscri\u00e7\u00e3o de militantes de Coimbra, n\u00e3o dever\u00e1 chegar a julgamento. O processo est\u00e1 nas m\u00e3os do procurador do Minist\u00e9rio P\u00fablico, Jorge Leit\u00e3o, e os arguidos e a assistente, Cristina Martins, j\u00e1 chegaram a um acordo.", "title": "Processo de inscri\u00e7\u00f5es fraudulentas no PS n\u00e3o dever\u00e1 ir a julgamento", "tag": "politica", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/processo-de-inscricoes-fraudulentas-no-ps-nao-devera-ir-a-julgamento-1721826", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/759177?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-Alto Comiss\u00e1rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas para os Refugiados (ACNUR), Ant\u00f3nio Guterres, afirmou esta sexta-feira em Otava, ser necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de um \"mega programa global\" de reinstala\u00e7\u00e3o de refugiados como uma das solu\u00e7\u00f5es da crise migrat\u00f3ria.", "title": "Ant\u00f3nio Guterres defende \"mega programa global\" de reinstala\u00e7\u00e3o de refugiados", "tag": "politica", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/antonio-guterres-defende-mega-programa-global-de-reinstalacao-de-refugiados-1721825", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028384?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) foi notificado nesta sexta-feira \u00e0 tarde de que o Tribunal Central Administrativo do Sul decidiu esta semana suspender o processo de transfer\u00eancia da Maternidade Alfredo da Costa (MAC), em Lisboa, para o Hospital Dona Estef\u00e2nia, mas n\u00e3o vai recorrer desta decis\u00e3o, adiantou ao P\u00daBLICO o gabinete de comunica\u00e7\u00e3o do MS.", "title": "Tribunal adia fecho da Maternidade Alfredo da Costa, minist\u00e9rio aceita decis\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/tribunal-adia-fecho-da-maternidade-alfredo-da-costa-ministerio-vai-analisar-caso-1721823", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/379024?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A concess\u00e3o da Silopor, empresa p\u00fablica de descarga e armazenamento de cereais, \u00e9 a \u00fanica que est\u00e1 prevista no esbo\u00e7o do Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016. O Governo socialista espera arrecadar 40 milh\u00f5es com a entrega da empresa a privados - o mesmo valor indicado no OE do ano passado e elaborado pela equipa de Passos Coelho. O encaixe financeiro para o Estado com concess\u00e3o da Silopor \u00e9 equivalente, por exemplo, \u00e0 subida dos gastos previstos com o aumento das presta\u00e7\u00f5es familiares, como o abono de fam\u00edlia.", "title": "Governo retoma estrat\u00e9gia de concessionar Silopor a privados", "tag": "economia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/concessao-da-silopor-volta-a-estar-prevista-no-orcamento-do-estado-1721766", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/879705?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Perante o anunciado aumento das propinas do ensino superior decidido pelas pr\u00f3prias universidades, o PCP decidiu apresentar um projecto de resolu\u00e7\u00e3o que recomendar\u00e1 ao Governo que as propinas n\u00e3o sejam aumentadas no pr\u00f3ximo ano lectivo (2016/17) e que sejam suspensas as san\u00e7\u00f5es aos alunos pela falta de pagamento.", "title": "PCP quer congelar propinas no superior e suspender as san\u00e7\u00f5es", "tag": "politica", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pcp-quer-congelar-propinas-no-superior-e-suspender-as-sancoes-1721813", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/715005?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As taxas Euribor a tr\u00eas e seis meses, as mais utilizadas nos empr\u00e9stimos \u00e0 habita\u00e7\u00e3o em Portugal, continuam em queda, acumulando um valor negativo cada vez maior, o que obriga os bancos a suportar uma fatia cada vez maior dos juros.", "title": "Presta\u00e7\u00e3o da casa continua a descer para as fam\u00edlias", "tag": "economia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/prestacao-da-casa-continua-a-descer-para-as-familias-1721819", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/378784?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Adensa-se o esc\u00e2ndalo sexual\u00a0que envolve as miss\u00f5es militares internacionais na Rep\u00fablica Centro-Africana. Esta sexta-feira, o Alto Comissariado das Na\u00e7\u00f5es Unidas para os Direitos Humanos divulgou que h\u00e1 provas de que abusos foram cometidos por tropas da Ge\u00f3rgia e francesas.", "title": "Tropas europeias tamb\u00e9m cometeram abusos sexuais na Rep\u00fablica Centro-Africana", "tag": "mundo", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/capacetes-azuis-da-georgia-tambem-cometeram-abusos-sexuais-na-republica-centroafricana-1721814", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56abe74e0cf2c4a954cacc56/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O debate quinzenal desta quinta-feira no Parlamento prestou-se a uma confus\u00e3o de pap\u00e9is no sentido pol\u00edtico e at\u00e9 no sentido lingu\u00edstico. O primeiro-ministro atira para o anterior Governo a responsabilidade das cr\u00edticas da Comiss\u00e3o Europeia ao esbo\u00e7o or\u00e7amental. Bruxelas sup\u00f4s que medidas como a sobretaxa ou cortes nos rendimentos eram definitivas. Afinal, diz Ant\u00f3nio Costa, foi Passos Coelho quem informou mal as autoridades europeias, ao garantir o car\u00e1cter estrutural das medidas. Se o passado serviu como justifica\u00e7\u00e3o para os alertas de Bruxelas, foi tamb\u00e9m a base para um aparente lapso quando Costa convidou Passos Coelho \u2013 chamando-lhe \u201csenhor primeiro-ministro\u201d - para vir para o presente. Lapso repetido duas vezes na mesma interven\u00e7\u00e3o.", "title": "Governo responsabiliza Passos por cr\u00edticas de Bruxelas ao Or\u00e7amento", "tag": "politica", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-responsabiliza-passos-por-criticas-de-bruxelas-ao-orcamento-1721818", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56ab68040cf2c4a954cac9e3/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O que \u00e9 o d\u00e9fice estrutural e porque \u00e9 t\u00e3o importante?Ao contr\u00e1rio do d\u00e9fice nominal (aquele que normalmente \u00e9 mais referido), o d\u00e9fice estrutural n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o nem as medidas de car\u00e1cter extraordin\u00e1rio que um Governo adopte, nem o efeito que a conjuntura econ\u00f3mica pode ter na evolu\u00e7\u00e3o das finan\u00e7as p\u00fablicas de um pa\u00eds. Por exemplo, o d\u00e9fice nominal de um pa\u00eds at\u00e9 pode descer bastante, mas se tal for conseguido exclusivamente gra\u00e7as ao efeito da melhoria da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, o d\u00e9fice estrutural pode ficar na mesma ou at\u00e9 subir.", "title": "Perguntas e respostas: a discuss\u00e3o sobre o d\u00e9fice estrutural", "tag": "economia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/perguntas-e-respostas-a-discussao-sobre-o-defice-estrutural-1721811", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028844?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "facto que desencadeia a resolu\u00e7\u00e3o \u00e9 a comunica\u00e7\u00e3o do Governo a 19 de Dezembro, de que n\u00e3o era poss\u00edvel vender a institui\u00e7\u00e3o\u201d, afirmou ontem o governador do Banco de Portugal (BdP), Carlos Costa, perante os deputados da Comiss\u00e3o de Or\u00e7amento, Finan\u00e7as e Moderniza\u00e7\u00e3o Administrativa. O governador, que remeteu as responsabilidades do desfecho do Banif para Ant\u00f3nio Costa, foi dando o seu ponto de vista aos deputados, numa esp\u00e9cie de antec\u00e2mara do que ser\u00e1 a Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito ao Banif. Sem fazer uma declara\u00e7\u00e3o inicial, Carlos Costa explicou que \u201clhe foi comunicado\u201d que os adquirentes do Banif teriam de ter licen\u00e7a banc\u00e1ria e uma dimens\u00e3o tr\u00eas vezes superior ao Banif no mercado nacional, e cinco vezes a dimens\u00e3o em termos gerais.", "title": "Carlos Costa diz que resolu\u00e7\u00e3o do Banif foi desencadeada pelo Governo", "tag": "economia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/carlos-costa-diz-que-resolucao-do-banif-foi-desencadeada-pelo-governo-1721817", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028869?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os alunos com Necessidades Educativas Especiais s\u00e3o esquecidos quando chegam ao ensino superior, onde apenas 94 institui\u00e7\u00f5es t\u00eam servi\u00e7os de apoio ou pessoas destacadas para os ajudar, segundo um inqu\u00e9rito a 291 estabelecimentos de ensino.\u00a0No ano passado, o Grupo de Trabalho para o Apoio a Estudantes com Defici\u00eancias no Ensino Superior (GTAEDES), em colabora\u00e7\u00e3o com a\u00a0Direc\u00e7\u00e3o\u00a0Geral de Ensino Superior\u00a0(DGES), fez um levantamento junto das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas para perceber que apoios existiam para os alunos com necessidades especiais de aprendizagem.", "title": "Falta apoio a alunos com NEE no ensino superior", "tag": "sociedade", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/falta-apoio-a-alunos-com-nee-no-ensino-superior-1721816", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/742998?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No final de uma semana em que os tr\u00eas pa\u00edses escandinavos endureceram o tom e pol\u00edticas de acolhimento a refugiados, a Alemanha anunciou na noite de quinta-feira um plano para tornar o seu pr\u00f3prio sistema de asilo mais severo. Berlim vai reduzir o apoio financeiro do Estado aos candidatos e come\u00e7ar a exigir uma espera de dois anos antes de permitir a reuni\u00e3o de familiares. As deporta\u00e7\u00f5es ser\u00e3o facilitadas para criminosos e aceleradas em pedidos falhados de asilo.", "title": "Merkel ganha mais tempo de portas abertas com regras de asilo mais duras", "tag": "mundo", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/alemanha-endurece-regras-de-asilo-e-merkel-consegue-mais-tempo-de-portas-abertas-1721806", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028837?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o s\u00e3o boas not\u00edcias para a c\u00e2mara de Aveiro: o Tribunal de Contas (TC) emitiu ac\u00f3rd\u00e3o sobre o Programa de Ajustamento Municipal (PAM) da autarquia aveirense, chumbando-o. A edilidade presidida por Ribau Esteves (PSD/CDS) j\u00e1 fez saber que lamenta e discorda da decis\u00e3o, garantindo ainda estar j\u00e1 \u201ca preparar o devido recurso que vai apresentar dentro do prazo legal (15 dias \u00fateis)\u201d.", "title": "Programa de Ajustamento Municipal de Aveiro foi chumbado", "tag": "local", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/programa-de-ajustamento-municipal-de-aveiro-foi-chumbado-1721804", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/883580?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Carnaval de Torres Vedras, que espera este ano 350 mil visitantes, vai ser divulgado no s\u00e1bado em Lisboa atrav\u00e9s de uma 'embaixada' liderada pelos reis da festa e com mais de uma centena de foli\u00f5es, anunciou a organiza\u00e7\u00e3o esta quinta-feira.", "title": "Centena de mascarados v\u00e3o apresentar o Carnaval de Torres Vedras em Lisboa", "tag": "local", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/centena-de-mascarados-vao-apresentar-o-carnaval-de-torres-vedras-em-lisboa-1721724", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/824631?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nota pr\u00e9via: com estes testes ningu\u00e9m chumba. O objectivo \u00e9 outro. \u00c9 avaliar a compreens\u00e3o da leitura dos alunos do 4.\u00ba ano de escolaridade em diferentes pa\u00edses. E procurar perceber o que influencia a forma como se aprende a ler. A partir de segunda-feira, e at\u00e9 18 de Mar\u00e7o, milhares de crian\u00e7as portuguesas v\u00e3o ser alvo de uma avalia\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do estudo internacional PIRLS (Progress in International Reading Literacy Study), que \u00e9 feito de cinco em cinco anos e vai envolver, este ano, 60 pa\u00edses e regi\u00f5es.", "title": "Como compreendem o que l\u00eaem? Milhares de crian\u00e7as participam em teste internacional", "tag": "sociedade", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/como-compreendem-o-que-leem-milhares-de-criancas-participam-em-teste-internacional-1721803", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028833?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O \u00faltimo Land Rover Defender, o cl\u00e1ssico todo-o-terreno que convenceu at\u00e9 a rainha de Inglaterra, foi produzido nesta sexta-feira, em Inglaterra, pondo fim a um ciclo de 67 anos.", "title": "O Land Rover Defender \u201cnasceu\u201d pela \u00faltima vez nesta sexta-feira", "tag": "economia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-land-rover-defender-nasceu-hoje-pela-ultima-vez-1721802", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56abeb020cf2c4a954cacc5e/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "E o que parecia tornou-se real. Desde o disco de estreia, e em particular ao longo do \u00faltimo ano, Anderson Paak foi deixando promessas de um talento admir\u00e1vel, promessas traduzidas sob a forma de faixas avulsas em que se distinguiam a sua voz, mais pr\u00f3xima da soul que do rap, e arranjos preciosos. Particularmente impressionante foi a sua apari\u00e7\u00e3o em Compton, de Dr Dre, em que sem esfor\u00e7o roubava o show. A Paak n\u00e3o falta o swag das ruas, mas a sua garganta n\u00e3o consegue disfar\u00e7ar o classicismo que a funda. Malibu, o segundo \u00e1lbum, \u00e9 a improv\u00e1vel confirma\u00e7\u00e3o de um talento absurdo, escorado na tradi\u00e7\u00e3o da soul americana, um talento que n\u00e3o precisa de viol\u00eancia gr\u00e1fica, pornografia, refer\u00eancias gratuitas a drogas nem de asas abertas \u00e0 pav\u00e3o para ser admirado.", "title": "Batam palmas ao novo rei", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/batam-palmas-ao-novo-rei-1721356", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028035?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foram feitos progressos, mas o primeiro-ministro brit\u00e2nico insiste que \u201ch\u00e1 ainda um longo caminho a percorrer\u201d nas negocia\u00e7\u00f5es\u201d com a Uni\u00e3o Europeia at\u00e9 se chegar a um acordo que satisfa\u00e7a as suas reivindica\u00e7\u00f5es. Em discuss\u00e3o est\u00e1 uma proposta\u00a0de Bruxelas\u00a0para autorizar Londres a accionar um \u201ctrav\u00e3o de emerg\u00eancia\u201d, n\u00e3o para impedir a entrada de mais cidad\u00e3os comunit\u00e1rios, mas para lhes barrar o acesso \u00e0s presta\u00e7\u00f5es sociais durante os primeiros anos de trabalho no pa\u00eds.", "title": "Cameron diz que proposta de compromisso de Bruxelas ainda \"n\u00e3o \u00e9 boa\"", "tag": "mundo", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/cameron-diz-que-proposta-de-compromisso-de-bruxelas-nao-e-boa-o-suficiente-1721796", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028829?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O reitor da Universidade do Minho anunciou, nesta quinta-feira, que a institui\u00e7\u00e3o est\u00e1 \u201ca finalizar a prepara\u00e7\u00e3o dos seus planos de investimentos para os pr\u00f3ximos cinco a dez anos\u201d, que incluem \u201cum novo momento de planeamento dos\u00a0campi\u201d. Ant\u00f3nio Cunha referiu que os\u00a0campi\u00a0de Gualtar, em Braga, e de Azur\u00e9m, em Guimar\u00e3es, \u201creceberam edif\u00edcios de acordo com o planeamento que foi feito h\u00e1 cerca de 25 anos atr\u00e1s\u201d e que essa fase, j\u00e1 conclu\u00edda, \u201cvai ter novos investimentos\u201d.", "title": "Os dois campi da Universidade do Minho v\u00e3o ser remodelados", "tag": "local", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/os-dois-campi-da-universidade-do-minho-vao-ser-remodelados-1721767", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1016943?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A partir desta segunda-feira j\u00e1 n\u00e3o vai ser poss\u00edvel fazer transfer\u00eancias ou d\u00e9bitos directos com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria (NIB), que desaparece definitivamente a 31 de Janeiro. Em alternativa ter\u00e1 de ser inserido o International Bank Account Number (IBAN), que mant\u00e9m os mesmos n\u00fameros de identifica\u00e7\u00e3o de conta, mas que ser\u00e1 antecedido do c\u00f3digo PT50.", "title": "IBAN obrigat\u00f3rio nas transfer\u00eancias banc\u00e1rias a partir de segunda-feira", "tag": "economia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/iban-obrigatorio-nas-transferencias-bancarias-a-partir-de-segundafeira-1721792", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/711700?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As ", "title": "Chumbado aumento das pens\u00f5es pela taxa da infla\u00e7\u00e3o prevista", "tag": "politica", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/chumbado-aumento-das-pensoes-pela-taxa-da-inflacao-prevista-1721786", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/729756?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Autoridade da Concorr\u00eancia (AdC) realizou buscas em instala\u00e7\u00f5es de diversas empresas de cr\u00e9dito especializado com o apoio do Minist\u00e9rio P\u00fablico. Em causa est\u00e3o duas novas investiga\u00e7\u00f5es sobre pr\u00e1ticas anticoncorrenciais desenvolvidas pela entidade reguladora liderada por Ant\u00f3nio Ferreira Gomes.", "title": "AdC realiza buscas em empresas de cr\u00e9dito especializado", "tag": "economia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/adc-realiza-buscas-em-empresas-de-credito-especializado-1721789", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/993083?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nos \u00faltimos dias e horas, t\u00eam surgido v\u00e1rias not\u00edcias a dar conta de que Andr\u00e9 Carrillo vai ser jogador do Benfica a partir da pr\u00f3xima \u00e9poca. Contactado pelo P\u00daBLICO, o clube da Luz recusou fazer qualquer coment\u00e1rio sobre a hip\u00f3tese de o avan\u00e7ado peruano refor\u00e7ar a equipa a partir da pr\u00f3xima \u00e9poca. Tamb\u00e9m fonte oficial do Sporting disse ao P\u00daBLICO que o clube desconhece a eventual ida do jogador para o rival.", "title": "Carrillo na Luz? Benfica n\u00e3o comenta, Sporting desconhece", "tag": "desporto", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/carrillo-na-luz-benfica-nao-comenta-1721788", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56ab91e90cf2c4a954caca95/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Jyrki Katainen, vice-presidente da Comiss\u00e3o Europeia respons\u00e1vel pela pasta de investimento, afirmou ao P\u00daBLICO que a chave para a resolu\u00e7\u00e3o do impasse Bruxelas/Lisboa est\u00e1 na resposta que o Governo dever\u00e1 dar, ainda esta sexta-feira, a uma carta que a Comiss\u00e3o enviou a Portugal na quarta-feira, pedindo mais informa\u00e7\u00f5es relativas ao esbo\u00e7o or\u00e7amental para este ano.", "title": "Vice-presidente da Comiss\u00e3o diz que rejei\u00e7\u00e3o do OE depende da \"resposta\" do Governo", "tag": "economia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/vicepresidente-da-comissao-diz-que-rejeicao-do-oe-depende-da-resposta-do-governo-1721785", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028810?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico (MP) acusou seis arguidos, incluindo quatro ex-administradores do Banco Privado Portugu\u00eas (BPP), por fraude fiscal qualificada, abuso de confian\u00e7a e branqueamento de capitais, crimes cometidos entre 2003 e 2008, foi divulgado esta sexta-feira.", "title": "Minist\u00e9rio P\u00fablico acusa mais quatro ex-administradores do BPP", "tag": "economia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ministerio-publico-acusa-mais-quatro-exadministradores-do-bpp-1721784", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028809?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um rapaz de 14 anos ficou ferido nesta sexta-feira numa perna, depois de uma colega o ter atingido com uma faca numa escola em Alvide, concelho de Cascais, disse \u00e0 Lusa fonte da GNR de Sintra.\u00a0De acordo com o comandante do Destacamento Territorial de Sintra, Bruno Ribeiro, \"tudo n\u00e3o passou de uma brincadeira que acabou mal\".", "title": "Crian\u00e7a ferida sem gravidade com faca em escola de Cascais", "tag": "sociedade", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/crianca-ferida-sem-gravidade-com-faca-em-escola-de-cascais-1721783", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028808?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da Liga Portuguesa de Futebol Profissional (LPFP), Pedro Proen\u00e7a, avan\u00e7ou nesta sexta-feira a possibilidade de a final da Ta\u00e7a da Liga poder vir a ser disputada em Macau.", "title": "Final da Ta\u00e7a da Liga pode vir a ser disputada em Macau", "tag": "desporto", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/final-da-taca-da-liga-pode-vir-a-ser-disputada-em-macau-1721776", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028806?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-29-2016", "lead": "1. O que valem umas est\u00e1tuas desnudadas cobertas e a supress\u00e3o de vinho num jantar, quando est\u00e3o em cima da mesa contratos de 17 mil milh\u00f5es de euros? Para a mentalidade do homo economicus europeu, cada vez mais levada ao extremo, a resposta \u00e9: niente, nada. A economia, o mercado, as exporta\u00e7\u00f5es, a competitividade est\u00e3o acima dessas bagatelas. Valores europeus? O que h\u00e1 s\u00e3o diferentes mercados a servir. O Ir\u00e3o \u00e9 um mercado emergente, com 80 milh\u00f5es de consumidores. Imp\u00f5e-se conquist\u00e1-lo, agora que as san\u00e7\u00f5es foram levantadas. N\u00e3o \u00e9 um grande des\u00edgnio nacional crescer pelas exporta\u00e7\u00f5es, para criar riqueza e emprego? N\u00e3o devem os produtos e servi\u00e7os ser adaptados aos gostos e valores culturais de quem os compra? Vem nos manuais de marketing. Olhem para o que disse o Presidente do Ir\u00e3o, Hassan Rouhani, quando questionado sobre o assunto: \u201cEst\u00e1tuas cobertas? Grande hospitalidade italiana!\u201d (La Repubblica, 27/1/2016). Foi uma brilhante jogada de diplomacia econ\u00f3mica. Ent\u00e3o, n\u00e3o critiquem o primeiro-ministro italiano, Matteo Renzi, nem o seu Governo, ou os seus zelosos funcion\u00e1rios protocolares. Agrade\u00e7am-lhe os neg\u00f3cios de milh\u00f5es de euros fechados com os iranianos. Este poderia ser o argument\u00e1rio de Matteo Renzi, em resposta \u00e0s cr\u00edticas internas e externas. \u00c9 coerente com a vis\u00e3o (neo)liberal da economia em que os europeus s\u00e3o diariamente doutrinados. S\u00f3 foi puxada um pouco mais para o extremo.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/irao-negocios-e-valores-europeus-1721774", "title": "Ir\u00e3o, neg\u00f3cios e valores europeus", "tag": "mundo"}, {"lead": "A morte de uma aluna de 11 anos da Escola B\u00e1sica 2,3 \u00a0D.Pedro IV, do Agrupamento de Escolas Miguel Torga, Monte Abra\u00e3o, Sintra, foi motivada por uma paragem card\u00edaca que teve como consequ\u00eancia morte cerebral, revelou esta sexta-feira \u00e0 noite a dire\u00e7\u00e3o cl\u00ednica dos Centros Hospitalares de Lisboa Norte (CHLN).A aut\u00f3psia ao corpo permitiu perceber que a crian\u00e7a sofreu uma paragem card\u00edaca que evoluiu para morte cerebral e que \u201cn\u00e3o havia qualquer sinal de trauma, nem foi esta a causa de morte\u201d, especificou.", "title": "Aluna de 11 anos morre na sequ\u00eancia de paragem card\u00edaca em escola do Monte Abra\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministerio-da-educacao-lamenta-morte-de-menina-de-11-anos-que-tera-sido-agredida-na-escola-1721775", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56accab30cf2f5af08e6c892/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores em Fun\u00e7\u00f5es P\u00fablicas e Sociais diz que a greve desta sexta-feira teve durante a manh\u00e3 uma ades\u00e3o m\u00e9dia entre 70% a 80% e destacou que nas urg\u00eancias dos hospitais a ades\u00e3o \u00e9 superior, entre 90% e 100%.", "title": "Sindicato diz que ades\u00e3o \u00e0 greve na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 de 70% a 80%", "tag": "economia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sindicato-diz-que-adesao-a-greve-e-de-70-a-80-1721773", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56ab68be0cf21a5b7b0021cf/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de na quinta-feira ter passado com distin\u00e7\u00e3o o cut no Commercial Bank Qatar Masters, empatado com nove jogadores no 20.\u00ba lugar, com voltas de 67-71 no par-72 do Doha Golf Club, Ricardo Melo Gouveia concluiu hoje a terceira volta com um 70 que o coloca no 10.\u00ba lugar para a \u00faltima volta no s\u00e1bado.\u00a0", "title": "Melo Gouveia entra no top 10 do Qatar Masters", "tag": "desporto", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/melo-gouveia-entra-no-top-10-do-qatar-masters-1721777", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028807?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo vai lan\u00e7ar um novo concurso p\u00fablico para a subconcess\u00e3o do Metro do Porto. O an\u00fancio foi feito pelo ministro que tem a tutela da mobilidade urbana, o ministro do Ambiente Jo\u00e3o Pedro Matos Fernandes, \u00e0 margem da cerim\u00f3nia de comemora\u00e7\u00e3o dos 56 anos do Metropolitano de Lisboa.", "title": "Metro do Porto vai ser alvo de um novo concurso", "tag": "economia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/metro-do-porto-vai-ser-alvo-de-um-novo-concurso-1721763", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028797?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando Jerry Garcia, guitarrista e fundador dos Grateful Dead, morreu em Agosto de 1995, um ", "title": "Morreu Paul Kantner, dos Jefferson Airplane, e morreram novamente os anos 1960", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-paul-kantner-dos-jefferson-airplane-morreram-novamente-os-anos-1960-1721770", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028799?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O deputado e ex-ministro da Presid\u00eancia e dos Assuntos Parlamentares Lu\u00eds Marques Guedes ser\u00e1 o vice-presidente da comiss\u00e3o parlamentar de inqu\u00e9rito ao Banif pelo PSD, enquanto o deputado Carlos Abreu Amorim repete as fun\u00e7\u00f5es de coordenador do seu grupo parlamentar, como j\u00e1 acontecera na comiss\u00e3o do BES/GES.", "title": "Marques Guedes ser\u00e1 o vice-presidente do PSD na comiss\u00e3o do Banif", "tag": "politica", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marques-guedes-sera-o-vicepresidente-do-psd-na-comissao-do-banif-1721771", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/909923?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O tenista brit\u00e2nico Andy Murray recuperou nesta sexta-feira por duas vezes da desvantagem perante o canadiano Milos Raonic e qualificou-se para a final do Open da Austr\u00e1lia, na qual procurar\u00e1 conquistar o primeiro t\u00edtulo, frente ao s\u00e9rvio Novak Djokovic.", "title": "Murray bate Raonic e defronta Djokovic na final do Open da Austr\u00e1lia", "tag": "desporto", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/murray-bate-raonic-e-defronta-djokovic-na-final-do-open-da-australia-1721772", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028800?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A partir de segunda-feira os quatro grandes centros hospitalares da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa v\u00e3o assegurar, de forma rotativa, a resposta aos casos de ruptura de aneurisma. O corte nas horas extraordin\u00e1rias pagas \u00e0s equipas que estavam de preven\u00e7\u00e3o ao fim-de-semana comprometeu a resposta aos doentes que precisassem de ser tratados ao s\u00e1bado e domingo. A 11 de Dezembro, um doente de 29 anos internado numa sexta-feira no Hospital de S\u00e3o Jos\u00e9, em Lisboa, acabou por morrer na madrugada da segunda-feira seguinte, com um aneurisma roto, sem chegar a ser operado. Agora, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade diz que reviu o modelo. A tutela n\u00e3o quis confirmar valores concretos, referindo apenas que os hospitais v\u00e3o receber de acordo com a tabela do Sistema Inform\u00e1tico de Gest\u00e3o da Lista de Inscritos para Cirurgia (SIGIC), o que pode ultrapassar os 5000 euros.", "title": "Hospitais v\u00e3o receber cerca de 5000 euros para tratar cada aneurisma roto", "tag": "sociedade", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/lisboa-com-resposta-para-rupturas-de-aneurisma-e-avc-a-partir-de-segundafeira-1721769", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56ab79fb0cf23a823a63e0eb/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A DBRS, a \u00fanica das principais ag\u00eancias de rating internacionais que n\u00e3o atribui \u00e0 d\u00edvida portuguesa uma classifica\u00e7\u00e3o de \u201clixo\u201d, est\u00e1 apreensiva com a possibilidade de um confronto prolongado entre o Governo e Bruxelas que coloque em causa a credibilidade do compromisso de Portugal com as regras or\u00e7amentais europeias, avisando que pode ser preciso que o Governo chegue a um compromisso com um \u201cesfor\u00e7o or\u00e7amental mais elevado\u201d. A DBRS deixa ainda claro que est\u00e1 sempre a avaliar se se justifica mudar o rating atribu\u00eddo ao pa\u00eds.", "title": "DBRS avisa para perigo de desentendimento entre Governo e Bruxelas", "tag": "economia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/dbrs-avisa-contra-o-perigo-de-um-desentendimento-entre-o-governo-e-bruxelas-1721768", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028798?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O investimento empresarial em 2015 aumentou menos do que o esperado e o principal factor apontado pelas empresas \u00e9 a deteriora\u00e7\u00e3o das perspectivas de venda. Para este ano, as perspectivas s\u00e3o mais positivas. A aposta em investimentos orientados para a substitui\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o acarreta o refor\u00e7o da capacidade de produ\u00e7\u00e3o, continua a ser o principal objectivo.", "title": "Empresas esperam investir mais, mas perspectivas de vendas ainda s\u00e3o um trav\u00e3o", "tag": "economia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/empresas-esperam-investir-mais-mas-nem-todas-reforcar-a-capacidade-de-producao-1721765", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028796?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O banco catal\u00e3o CaixaBank, o maior accionista do BPI, registou lucros de 814 milh\u00f5es de euros em 2015, um aumento de 31,4% face aos 620 milh\u00f5es inscritos nas contas do ano anterior.", "title": "Lucros do Caixabank crescem 31,4% em 2015", "tag": "economia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/lucros-do-caixabank-crescem-314-em-2015-1721764", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028795?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os lucros do Banco Popular ca\u00edram 68,1% em 2015, para um total de 105,4 milh\u00f5es de euros, sobretudo devido a uma provis\u00e3o extraordin\u00e1ria de 350 milh\u00f5es de euros para cobrir riscos legais relacionados com legisla\u00e7\u00e3o sobre hipotecas.", "title": "Lucro do Banco Popular penalizado por provis\u00f5es ligadas a lei sobre hipotecas", "tag": "economia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/lucro-do-banco-popular-penalizado-por-provisoes-ligadas-a-lei-sobre-hipotecas-1721761", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028791?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Pol\u00edcia Judici\u00e1ria est\u00e1 a realizar buscas nesta sexta-feira na sede da Autoridade Nacional de Protec\u00e7\u00e3o Civil (ANPC), em Carnaxide, no aer\u00f3dromo de Ponte de Sor, em Portalegre, e na sede da empresa aeron\u00e1utica Everjets, no aeroporto do Porto. Em causa est\u00e3o\u00a0suspeitas da pr\u00e1tica dos crimes de corrup\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica em neg\u00f3cio, falsifica\u00e7\u00e3o e prevarica\u00e7\u00e3o, informa a Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica num comunicado.", "title": "Suspeitas de corrup\u00e7\u00e3o na contrata\u00e7\u00e3o de meios a\u00e9reos pela Protec\u00e7\u00e3o Civil", "tag": "sociedade", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/judiciaria-faz-buscas-na-sede-da-proteccao-civil-e-no-aerodromo-de-ponte-de-sor-1721762", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56abdb300cf23a823a63e2f1/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O tribunal de Palma de Maiorca, em Espanha, decidiu esta sexta-feira que a infanta Cristina vai mesmo ser julgada como c\u00famplice na fraude conhecida por Caso N\u00f3os, que tem como principais r\u00e9us o seu marido, I\u00e3ki Urdangar\u00edn, e um antigo s\u00f3cio, Diego Torres.", "title": "Infanta Cristina de Espanha vai mesmo ser julgada por fraude fiscal", "tag": "mundo", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/infanta-cristina-de-espanha-vai-mesmo-ser-julgada-por-fraude-fiscal-1721760", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028781?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O IVA da restaura\u00e7\u00e3o vai baixar apenas para os servi\u00e7os de alimenta\u00e7\u00e3o porque o impacto para os cofres do Estado com as receitas arrecadadas com este imposto \u00e9 maior do que o estimado. No Parlamento, o primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa, justificou, assim, a decis\u00e3o do Governo em diferenciar comida e bebidas no que toca ao IVA e atirou para 2017 a \u201credu\u00e7\u00e3o integral\u201d do imposto de valor acrescentado.", "title": "Costa atira para 2017 redu\u00e7\u00e3o do IVA em todos os servi\u00e7os de restaura\u00e7\u00e3o", "tag": "economia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/costa-atira-para-2017-reducao-do-iva-em-todos-os-servicos-de-restauracao-1721759", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56ab6ea90cf2c4a954caca31/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A taxa de infla\u00e7\u00e3o na zona euro foi de 0,4% este m\u00eas, de acordo com a estimativa r\u00e1pida do Eurostat, divulgada nesta sexta-feira. \u00c9 a maior subida de pre\u00e7os desde Outubro de 2014 nos pa\u00edses da moeda \u00fanica, que se debatem h\u00e1 mais de um ano com uma infla\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima de zero e que em alguns meses resvalou para terreno negativo.", "title": "Infla\u00e7\u00e3o na zona euro sobe para 0,4% em Janeiro", "tag": "economia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/inflacao-na-zona-euro-sobe-para-04-em-janeiro-1721758", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028777?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jacques Rivette, um dos realizadores emblem\u00e1ticos da Nouvelle Vague - e autor dos seus filmes mais misteriosos, talvez mesmo dos mais inici\u00e1ticos - morreu esta sexta-feira aos 87 anos. Ter\u00e1 sido a sua bi\u00f3grafa, H\u00e9l\u00e8ne Frappat, a comunicar \u00e0 imprensa a morte do realizador de Paris nous appartient, L\u2019Amour fou ou <em>A Bela Impertinente</em>. Homenagens ao mais alto n\u00edvel: o chefe de Estado franc\u00eas, Fran\u00e7ois Hollande, fala de um cineasta de obra \"fora das normas\"; a ministra da Cultura Fleur Pellerin foi feliz na s\u00edntese - \"um dos maiores cineastas do \u00edntimo e da impaci\u00eancia amorosa\"; Anna Karina, a sua actriz de Suzanne Simonin, la Religieuse de Diderot, sublinhou que era dos mais inventivos e livres da Nouvelle Vague.", "title": "Morreu um cineasta misterioso: Jacques Rivette", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-jacques-rivette-1721757", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028774?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A GNR j\u00e1 identificou o dono dos dois cavalos envolvidos nesta sexta-feira num acidente rodovi\u00e1rio em Campo Maior, Portalegre, de que resultou um morto e quatro feridos, revelou \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte da Guarda.", "title": "GNR j\u00e1 identificou dono de cavalos envolvidos em acidente mortal em Campo Maior", "tag": "local", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/gnr-procura-dono-de-cavalos-envolvidos-em-acidente-com-um-morto-em-campo-maior-1721756", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028771?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, acusou o anterior chefe de Governo, Passos Coelho, de ter induzido em erro a Comiss\u00e3o Europeia ao ter assegurado que medidas como a sobretaxa ou os cortes nos rendimentos eram tempor\u00e1rias. Ant\u00f3nio Costa justificou assim, no debate quinzenal, no Parlamento nesta sexta-feira, as d\u00favidas de Bruxelas sobre o esbo\u00e7o or\u00e7amental para 2016.", "title": "Costa acusa Passos de ter enganado Bruxelas sobre medidas tempor\u00e1rias", "tag": "politica", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/costa-acusa-passos-de-ter-enganado-bruxelas-sobre-medidas-temporarias-1721755", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028770?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Enquanto o Conselho de Seguran\u00e7a das Na\u00e7\u00f5es Unidas prepara novas san\u00e7\u00f5es contra a Coreia do Norte pelo seu teste nuclear do in\u00edcio do m\u00eas, respons\u00e1veis norte-americanos e japoneses indicam que o regime est\u00e1 a preparar uma nova provoca\u00e7\u00e3o para as pr\u00f3ximas semanas, sob a forma do lan\u00e7amento de um sat\u00e9lite ou m\u00edssil bal\u00edstico.", "title": "Coreia do Norte d\u00e1 sinais de preparar lan\u00e7amento de sat\u00e9lite ou m\u00edssil", "tag": "mundo", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/coreia-do-norte-da-sinais-de-preparar-lancamento-de-satelite-ou-missil-1721749", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028763?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Afinal, as aventuras da autora de Peter Rabbit ainda n\u00e3o acabaram. Segundo a imprensa brit\u00e2nica, est\u00e1 agendada para Setembro a publica\u00e7\u00e3o de mais uma hist\u00f3ria escrita pela mulher que criou este her\u00f3i que em portugu\u00eas d\u00e1 pelo nome de Pedrito Coelho.", "title": "Esta hist\u00f3ria de Beatrix Potter esteve mais de 100 anos \u00e0 espera", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/esta-historia-de-beatrix-potter-esteve-mais-de-100-anos-a-espera-1721416", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028131?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Gaia vai lan\u00e7ar o concurso p\u00fablico para a consolida\u00e7\u00e3o da escarpa da serra do Pilar, numa zona entre as Pontes Lu\u00eds I e do Infante. A obra, de 3,5 milh\u00f5es de euros, acrescidos de IVA, tem um prazo previsto de 240 dias e um apoio garantido de tr\u00eas milh\u00f5es de euros do Programa Operacional Sustentabilidade e Efici\u00eancia no Uso de Recursos, o PO SEUR. E deve resolver um problema identificado h\u00e1 d\u00e9cadas.", "title": "Gaia lan\u00e7a concurso para consolida\u00e7\u00e3o da escarpa da Serra do Pilar", "tag": "local", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/gaia-lanca-concurso-para-consolidacao-da-escarpa-da-serra-do-pilar-1721716", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028712?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-29-2016", "lead": "Se eu fosse verdadeiramente um c\u00ednico, como me chama Alexandra Lucas Coelho (ALC), num texto intitulado <em>O desperd\u00edcio de Ant\u00f3nio Guerreiro</em> (P\u00daBLICO de 24/1/2016, em resposta a uma discuss\u00e3o que encetei no \u00cdpsilon de 8/1/2016), responder-lhe-ia com ar fatigado, pr\u00f3prio de uma falsa consci\u00eancia iluminada que avan\u00e7a com uma m\u00e1scara. E prosseguiria com a habilidade do cinismo, para salvar a apar\u00eancia de que estaria a refutar os seus argumentos. Semelhante leitura err\u00f3nea do meu texto, mas n\u00e3o certamente por cinismo, \u00e9 a que pratica ALC. Sem antes contestar a acusa\u00e7\u00e3o de cinismo, n\u00e3o h\u00e1 conversa poss\u00edvel. Um c\u00ednico subtrai-se a todas as bases s\u00f3lidas de uma discuss\u00e3o e destitui o significado de todas as coisas, submetendo-as a um efeito corrosivo. O cinismo moderno, que deu origem ao c\u00ednico como uma figura social, \u00e9 uma atitude que, no seu modo de funcionamento, fez entrar a cr\u00edtica em colapso, corresponde a uma ideologia p\u00f3s-cr\u00edtica. Ora, se h\u00e1 uma litania bem aud\u00edvel que se eleva constantemente dos meus textos, \u00e9 a dos valores cr\u00edticos, ao ponto de por vezes me caricaturarem pela perseveran\u00e7a numa ideia r\u00edgida de cr\u00edtica, tanto nos seus objectos como nos seus m\u00e9todos. Por isso, j\u00e1 me chamaram muitas vezes moralista e puritano, o que \u00e9 exactamente o contr\u00e1rio de um c\u00ednico. Tentarei mostrar que ALC \u00e9 t\u00e3o eficaz e rigorosa em todos os outros argumentos como na classifica\u00e7\u00e3o do c\u00ednico.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/escritora-princesa-do-espirito-1721412", "title": "Escritora, princesa do esp\u00edrito", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "Num dia em que o Governo enfrenta a sua ", "title": "Todos querem falar do OE, e Costa anuncia um laborat\u00f3rio para a inova\u00e7\u00e3o p\u00fablica", "tag": "politica", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/todos-querem-falar-do-oe-e-costa-anuncia-um-laboratorio-para-a-inovacao-publica-1721751", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/769632?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os munic\u00edpios de Barcelos, Braga, Famalic\u00e3o e Guimar\u00e3es v\u00e3o relan\u00e7ar a associa\u00e7\u00e3o Quadril\u00e1tero Urbano, criada em 2007, assinando, esta sexta-feira, um Pacto de Coopera\u00e7\u00e3o, que pretende tornar a parceria entre os quatro munic\u00edpios mais sistem\u00e1tica e menos dependente de fundos comunit\u00e1rios. A estrutura passar\u00e1 tamb\u00e9m a incluir a Universidade do Minho e representantes do sector empresarial, de forma a criar novas liga\u00e7\u00f5es com o territ\u00f3rio.", "title": "Quadril\u00e1tero do Minho reinventa-se para ultrapassar uma hist\u00f3ria conturbada", "tag": "local", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/quadrilatero-do-minho-reinventase-para-ultrapassar-uma-historia-conturbada-1721708", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/730504?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Maria Parra Luque, a campe\u00e3 da Europa e n\u00ba3 do ranking mundial amador, dilatou hoje (quinta-feira) a sua vantagem no comando do 86\u00ba Campeonato Internacional Amador Feminino de Portugal, de 3 para 6 pancadas sobre a 2\u00aa classificada, enquanto In\u00eas Barbosa manteve-se bem dentro do cut provis\u00f3rio.", "title": "In\u00eas Barbosa segura cut provis\u00f3rio", "tag": "desporto", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ines-barbosa-segura-cut-provisorio-1721752", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028768?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um concurso para recrutar 28 t\u00e9cnicos de reinser\u00e7\u00e3o social para a Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Reinser\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os Prisionais est\u00e1 parado desde Outubro do ano passado \u00e0 espera de decis\u00e3o de um recurso hier\u00e1rquico apresentado por uma candidata que n\u00e3o foi seleccionada. O recurso foi interposto quando Paula Teixeira da Cruz ainda estava \u00e0 frente do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, tendo passado, com a posse do novo Governo, em finais de Novembro, para as m\u00e3os da actual ministra da Justi\u00e7a, Francisca Van Dunem.", "title": "Concurso parado \u00e0 espera de decis\u00e3o da ministra da Justi\u00e7a", "tag": "sociedade", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/concurso-parado-a-espera-da-ministra-1721728", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1008942?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apanhando os mercados de surpresa, o Banco do Jap\u00e3o decidiu passar a aplicar uma taxa de juro negativa em parte dos dep\u00f3sitos feitos pelos bancos, numa medida in\u00e9dita naquele pa\u00eds e com a qual a institui\u00e7\u00e3o espera ajudar a combater a defla\u00e7\u00e3o e a estimular a economia, um processo que tem vindo a ser dificultado pela desacelera\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses emergentes e pela queda do petr\u00f3leo.", "title": "Banco do Jap\u00e3o adopta taxas de juro negativas", "tag": "economia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/banco-do-japao-adopta-taxas-de-juro-negativas-1721746", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028760?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-29-2016", "lead": "Uma pessoa morreu e outras quatro ficaram feridas na sequ\u00eancia de uma colis\u00e3o de um autom\u00f3vel com dois cavalos, ocorrida nesta sexta-feira perto de Campo Maior, Portalegre, disseram \u00e0 ag\u00eancia Lusa fontes dos bombeiros e da GNR.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/um-morto-e-quatro-feridos-em-colisao-de-automovel-com-dois-cavalos-1721747", "title": "Um morto e quatro feridos em colis\u00e3o de autom\u00f3vel com dois cavalos", "tag": "local"}, {"lead": "Fran\u00e7a, Alemanha e Luxemburgo desejam cooperar com Portugal na Comunidade de Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa (CPLP), revela ao P\u00daBLICO Teresa Ribeiro, secret\u00e1ria de Estado dos Neg\u00f3cios Estrangeiros e da Coopera\u00e7\u00e3o. A procura de parceiros para a coopera\u00e7\u00e3o portuguesa, dadas as actuais limita\u00e7\u00f5es or\u00e7amentais, \u00e9 um dos objectivos do Governo portugu\u00eas.", "title": "Paris, Berlim e Luxemburgo querem cooperar com Lisboa na CPLP", "tag": "politica", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/paris-berlim-e-luxemburgo-querem-cooperar-com-lisboa-na-cplp-1721652", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028680?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Como DJ no lend\u00e1rio Roxy, mostrou aos primeiros punks de Londres as del\u00edcias da m\u00fasica jamaicana, influenciando bandas como os The Clash. Fez telediscos e document\u00e1rios sobre o punk, tocou nos Big Audio Dynamite e \u00e9 radialista.", "title": "\u201cA m\u00fasica no Ocidente morreu algures no final do s\u00e9culo XX\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-musica-no-ocidente-morreu-algures-no-final-do-seculo-xx-1721677", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028664?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-29-2016", "lead": "\u00a0Felizmente, o Presidente da Rep\u00fablica eleito mant\u00e9m-se fiel a si pr\u00f3prio e ao seu estilo, apesar do alto cargo para o qual foi escolhido pelos portugueses no passado domingo. Desde ent\u00e3o, n\u00e3o se escondeu, nem deixou de cumprir as suas obriga\u00e7\u00f5es de sempre com o mesmo \u00e0 vontade a que nos habituou. Ir todos os dias \u00e0 Faculdade, despachar na Funda\u00e7\u00e3o da Casa de Bragan\u00e7a a que preside, beber caf\u00e9 e comer o pastel de nata na mesma pastelaria, como faz qualquer cidad\u00e3o. Mas, em paralelo, Marcelo Rebelo de Sousa vai construindo a sua presid\u00eancia sem delongas ou dramas, marcando-a com o cunho da informalidade, mas cheio de simbolismo. Desde logo a sua desloca\u00e7\u00e3o \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica, a casa da democracia, sede do poder legislativo. Depois, o jantar com o primeiro-ministro, na residencial oficial de S. Bento, a morada do poder executivo. Marcelo assinala, assim, as institui\u00e7\u00f5es cuja coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para o equil\u00edbrio frutuoso do sistema, nas suas vertentes pol\u00edtica, econ\u00f3mica e social. Sem precisar de sirenes, nem de batedores.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-sem-sirenes-nem-batedores-1721715", "title": "Marcelo sem sirenes nem batedores", "tag": "politica"}, {"lead": "O \u00faltimo debate entre os aspirantes a candidatos \u00e0 Presid\u00eancia dos Estados Unidos pelo Partido Republicano antes do tiro de partida para o longo processo eleitoral, que arranca segunda-feira no estado do Iowa, foi travado esta madrugada como uma daquelas corridas em que o l\u00edder destacado trope\u00e7a na \u00faltima curva e os dois atletas atr\u00e1s se v\u00eaem inesperadamente com medalhas de ouro e prata nas m\u00e3os. A ", "title": "Sem Trump h\u00e1 menos espect\u00e1culo e mais pol\u00edtica, mas ningu\u00e9m sabe se isso \u00e9 bom", "tag": "mundo", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/sem-trump-ha-menos-espectaculo-e-mais-politica-mas-ninguem-sabe-se-isso-e-bom-1721745", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028755?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o h\u00e1 muita gente nova nas ruas \u00e0quela hora. S\u00e3o 12h40, \u00e9 um dia de semana. S\u00e3o sobretudo reformados que se encontram, durante a tarde, para jogarem cartas perto da Pra\u00e7a dos Aviadores, na freguesia de \u00c9vora Monte, Estremoz, distrito de \u00c9vora. \u00c9 nesse largo que vemos, no mesmo enquadramento da placa da junta de freguesia, um cartaz de Edgar Silva, o candidato apoiado pelo PCP nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais. N\u00e3o vimos mais nenhum.", "title": "Em \u00c9vora Monte fala-se pouco de pol\u00edtica. Quem mudou o voto insiste: \u00e9 secreto", "tag": "politica", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/em-evora-monte-falase-pouco-de-politica-quem-mudou-o-voto-insiste-e-secreto-1721599", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028658?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A diferen\u00e7a substancial de estimativas entre o Governo e a Comiss\u00e3o Europeia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do valor do d\u00e9fice estrutural em 2016 \u00e9 um dos principais temas a separar as duas partes e deve-se, em larga medida, ao facto de o executivo ter decidido ", "title": "D\u00e9fice estrutural s\u00f3 desce com c\u00e1lculo que n\u00e3o \u00e9 aceite em Bruxelas", "tag": "economia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/defice-estrutural-so-desce-com-calculo-que-nao-e-aceite-em-bruxelas-1721744", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028753?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Est\u00e1 tudo em aberto em rela\u00e7\u00e3o ao processo de transfer\u00eancia de algumas compet\u00eancias da Seguran\u00e7a Social para as institui\u00e7\u00f5es particulares de solidariedade, iniciado pelo anterior Governo. A chamada Rede Local de Interven\u00e7\u00e3o Social (RLIS) \u2014 que permite que institui\u00e7\u00f5es particulares de solidariedade assumam tarefas tradicionalmente atribu\u00eddas ao Estado, na \u00e1rea da ac\u00e7\u00e3o social \u2014, est\u00e1 a ser avaliada, diz Cl\u00e1udia Joaquim, secret\u00e1ria de Estado da Seguran\u00e7a Social. Que n\u00e3o esconde, contudo, as suas d\u00favidas: \u201cEstamos a falar de uma dota\u00e7\u00e3o bastante razo\u00e1vel de fundos para esta medida, 50 milh\u00f5es de euros. Teremos de reequacionar todas estas verbas.\u201d", "title": "Governo \u201creequaciona\u201d transfer\u00eancia de compet\u00eancias da Seguran\u00e7a Social", "tag": "sociedade", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/governo-reequaciona-transferencia-de-competencias-da-seguranca-social-1721720", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028738?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Museu da Miseric\u00f3rdia do Porto adquiriu, na noite desta quinta-feira, a pintura de Josefa de \u00d3bidos A Sagrada Fam\u00edlia com S\u00e3o Jo\u00e3o Baptista, Santa Isabel e Anjos, num leil\u00e3o da Sotheby's, em Nova Iorque, por 250 mil d\u00f3lares (228 mil euros).", "title": "Quadro de Josefa de \u00d3bidos leiloado em Nova Iorque fica em Portugal", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/quadro-de-josefa-de-obidos-leiloado-em-nova-iorque-fica-em-portugal-1721743", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028752?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O cromossoma Y \u00e9 a quintess\u00eancia do g\u00e9nero masculino. S\u00f3 os machos o possuem e inclui genes muito importantes para a reprodu\u00e7\u00e3o. Mas agora, uma equipa de cientistas dos EUA e de Fran\u00e7a acaba de obter, no ratinho, resultados que parecem p\u00f4r seriamente em causa esta fun\u00e7\u00e3o fundamental do cromossoma Y \u2013 pelo menos quando se utilizam t\u00e9cnicas de reprodu\u00e7\u00e3o assistida.", "title": "O cromossoma Y poder\u00e1 ser in\u00fatil para a reprodu\u00e7\u00e3o masculina", "tag": "ciencia", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/o-cromossoma-y-podera-ser-inutil-para-a-reproducao-masculina-1721683", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028679?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Lisboa pagou mais de 1,7 milh\u00f5es de euros aos seus dirigentes, entre 2013 e 2015, a t\u00edtulo de despesas de representa\u00e7\u00e3o. O PSD defende que esse pagamento foi feito \u00e0 margem da lei, entendimento que encontra suporte em pareceres jur\u00eddicos da Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional de Lisboa e Vale do Tejo e da Direc\u00e7\u00e3o-Geral das Autarquias Locais.", "title": "C\u00e2mara de Lisboa pagou 1,7 milh\u00f5es a dirigentes sem aval da assembleia", "tag": "local", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-lisboa-pagou-17-milhoes-a-dirigentes-sem-aprovacao-da-assembleia-1721685", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028663?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PSD vai assumir uma posi\u00e7\u00e3o recuada e n\u00e3o far\u00e1 nenhuma proposta de altera\u00e7\u00e3o ao Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016, o que \u00e9 in\u00e9dito pelo menos nos \u00faltimos anos em que esteve na oposi\u00e7\u00e3o. A orienta\u00e7\u00e3o foi transmitida pelo pr\u00f3prio l\u00edder do partido aos deputados numa reuni\u00e3o da bancada parlamentar que decorreu esta quinta-feira, como sempre \u00e0 porta fechada. Passos Coelho quer deixar toda a responsabilidade para os partidos que suportam o Governo \u2013 PS, BE, PCP e PEV.", "title": "PSD n\u00e3o far\u00e1 propostas de altera\u00e7\u00e3o ao Or\u00e7amento do Estado", "tag": "politica", "date": "01-29-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-nao-fara-propostas-de-alteracao-ao-orcamento-do-estado-1721726", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028761?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-29-2016", "lead": "A hist\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 nova, mas ganha actualidade porque o seu principal protagonista anda por a\u00ed a cantar em Portugal. Remonta a Outubro de 2015, no Brasil: o governador de S\u00e3o Paulo, Geraldo Alckmin, anunciou uma restrutura\u00e7\u00e3o no ensino que inclu\u00eda o fecho (ou uso para outros fins) de 94 escolas da rede p\u00fablica. O an\u00fancio provocou uma reac\u00e7\u00e3o crescente por parte dos estudantes, que iniciaram um movimento pac\u00edfico de ocupa\u00e7\u00e3o das escolas.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/trocando-em-miudos-1721660", "title": "Trocando em mi\u00fados", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "01-29-2016", "lead": "Desde 2008 que as palavras crise e recess\u00e3o fazem parte do nosso dia-a-dia. Os esc\u00e2ndalos que vemos e ouvimos todos os dias sobre a fal\u00eancia de institui\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito que n\u00e3o se precaveram para os tempos atuais: \u00a0porque foram indulgentes na concess\u00e3o de cr\u00e9dito, porque houve m\u00e1\u00a0 gest\u00e3o ou simplesmente porque a supervis\u00e3o n\u00e3o detetou nenhuma irregularidade, geram uma desconfian\u00e7a e inseguran\u00e7a constantes.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/anacredit-uma-solucao-ou-so-mais-uma-exigencia-1721671", "title": "AnaCredit: uma solu\u00e7\u00e3o ou s\u00f3 mais uma exig\u00eancia?", "tag": "economia"}, {"date": "01-29-2016", "lead": "A situa\u00e7\u00e3o vivida pelas empresas do sector da consultoria, mormente a consultoria em engenharia e arquitectura, tem sido violentamente afectada pelo quase desaparecimento do mercado portugu\u00eas. A aus\u00eancia de investimento significativo, p\u00fablico e privado, e a degrada\u00e7\u00e3o do ritmo e intensidade das opera\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o e reposi\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es das infra-estruturas, tem conduzido as empresas \u00e0 op\u00e7\u00e3o pelo mercado internacional, como inevitabilidade e em alguns casos tentativa desesperada de manter a operacionalidade de uma parte das equipas de trabalho, sendo dos sectores em que a exporta\u00e7\u00e3o mais representa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o total.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/consultoria-em-engenharia-e-arquitectura--que-mercados-para-os-profissionais-1721664", "title": "Consultoria em engenharia e arquitectura \u2013 que mercados para os profissionais?", "tag": "economia"}, {"date": "01-29-2016", "lead": "\u00c0s recentes presidenciais faltou tudo menos imbecilidade. Despojado da dimens\u00e3o hier\u00e1tica de outros tempos, o campo pol\u00edtico abriga a decad\u00eancia da bo\u00e7alidade que conquista quase todo o espa\u00e7o do vis\u00edvel e atinge \u00e1reas cont\u00edguas \u00e0s dos meios intelectuais e dos centros de irradia\u00e7\u00e3o do saber, como as universidades. O fetichismo da linguagem pol\u00edtica despolitizou-a e reduziu-a \u00e0s cinzas do slogan e de meia d\u00fazia de chav\u00f5es sobre a austeridade, a pobreza, a justi\u00e7a, a cren\u00e7a em tempos novos, o cumprimento de obriga\u00e7\u00f5es de ordem financeira e o respeitinho pelos mercados (quem n\u00e3o se lembra da express\u00e3o \u201co sentimento da bolsa\u201d surgida em meados dos idos 90 no l\u00e9xico portugu\u00eas?). Na pr\u00e1tica, os dez matraquilhos que se apresentaram como candidatos ao mais elevado cargo de soberania libertaram, a partir de agora, os actos eleitorais da sua densidade sem\u00e2ntica e restringiram-nos ao exerc\u00edcio mec\u00e2nico de f\u00f3rmulas, melhor ou pior manipuladas pela destreza e eloqu\u00eancia de cada candidato. \u00c9 por isso que se diz que todos ficaram no mesmo saco.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/entalados-1721665", "title": "Entalados", "tag": "politica"}, {"date": "01-29-2016", "lead": "Saber quais s\u00e3o os nossos direitos em cada momento \u00e9 uma quest\u00e3o complexa.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/as-autoestradas-e-a-paisagem-nos-tribunais-1721661", "title": "As auto-estradas e a paisagem nos tribunais", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-29-2016", "lead": "Eu chumbei o professor", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1721694", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-29-2016", "lead": "1. \u201cHoje, para rebater uma acusa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio provar o contr\u00e1rio, basta deslegitimar o acusador\u201d. Quem o diz \u00e9 uma personagem do \u00faltimo livro de fic\u00e7\u00e3o de Umberto Eco, \u201cN\u00famero Zero\u201d. N\u00e3o est\u00e1 s\u00f3. Em Portugal, a isso assistimos diariamente desde que a lei penal come\u00e7ou a ser aplicada a todos por igual.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/actividade-sindical-e-liberdade-de-expressao-1721667", "title": "Actividade sindical e liberdade de express\u00e3o", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-29-2016", "lead": "Vai longe, e infelizmente esquecida, a imagem da crian\u00e7a morta numa praia da Turquia, que por breves semanas abalou as consci\u00eancias do mundo. Depois das infames decis\u00f5es da Dinamarca quanto aos refugiados, chegou agora a vez da Su\u00e9cia. Onde a primeira decretou um inimagin\u00e1vel confisco de bens a quem j\u00e1 perdeu ou sofreu tanto, instituiu a segunda um programa de deporta\u00e7\u00f5es para lidar com as vagas de refugiados que lhe entram pelas fronteiras. E quer faz\u00ea-lo com avi\u00f5es especiais e com a m\u00e1xima efic\u00e1cia, n\u00e3o se imaginando como concretizar\u00e1 tal fa\u00e7anha: ir\u00e1 despej\u00e1-los algures no norte de \u00c1frica, virando depois costas ao seu destino? Ir\u00e1 \u201cdevolv\u00ea-los\u201d aos pa\u00edses de onde fugiram, ainda dilacerados por guerras a que ningu\u00e9m parece ser capaz de p\u00f4r cobro? Certo \u00e9 que, \u00e0s antigas boas-vindas, se sobrep\u00f4s o fantasma das expuls\u00f5es em massa. Chegam aos milhares, ser\u00e3o expulsos aos milhares. Ali\u00e1s, sem qualquer pol\u00edtica decente neste dom\u00ednio, a Europa est\u00e1 a deixar-se submergir por medos, xenofobias, pesadelos de outras eras que se misturam a um drama bem real: o das pessoas que arriscam a vida por uma miragem de humanidade e se v\u00eaem rejeitadas como farrapos sem direito a um futuro. O jogo do empurra que a Europa ensaiou, na sua incapacidade de lidar com o assunto de forma digna, faz dos refugiados \u201cbrinquedos\u201d descart\u00e1veis e faz rodar as culpas entre pa\u00edses. Seja a Gr\u00e9cia (j\u00e1 amea\u00e7ada de expuls\u00e3o do espa\u00e7o Schengen), a Turquia, ou qualquer um que se mostre compreensivo no abrir das fronteiras que v\u00e3o regressando e tornando a Europa irreconhec\u00edvel. Se a Hungria, a Eslov\u00e1quia e a Pol\u00f3nia j\u00e1 haviam fechado as portas aos refugiados, agora as recusas v\u00eam dos antes benevolentes e solid\u00e1rios pa\u00edses n\u00f3rdicos. \u00c9 uma forma, perigosa para os dois lados, de lidar com este drama. Os refugiados correm perigo de vida. A Europa, na sua ess\u00eancia, tamb\u00e9m.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/sejam-bemvindos-para-serem-expulsos-1721736", "title": "Sejam bem-vindos (para serem expulsos)", "tag": "mundo"}, {"date": "01-29-2016", "lead": "\u00c9 perigosa esta impress\u00e3o da Primavera, meses antes de ser esperada. O aquecimento global faz medo mas o medo maior \u00e9 que o Inverno esteja a baralhar-nos os miolos para, de um dia para o outro, invernar-nos at\u00e9 aos tutanos.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/faltanos-invernar-1721662", "title": "Falta-nos invernar", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-29-2016", "lead": "O prest\u00edgio do Partido Comunista Portugu\u00eas come\u00e7ou a diminuir depois da guerra, com as purgas de Estaline aos judeus da R\u00fassia e aos \u201cdesviacionistas\u201d da Hungria a da Checoslov\u00e1quia. Sem a amea\u00e7a de Hitler, as barbaridades do General\u00edssimo j\u00e1 n\u00e3o eram engolidas com a mesma credulidade. O PCP n\u00e3o percebeu isto e nem sequer seriamente notou como estava a ser tratado pelos seus pr\u00f3prios \u201csimpatizantes\u201d, que desprezavam a orienta\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios e lhes chamavam batatulinas*. Claro que o \u201cPartido\u201d (s\u00f3 havia aquele) ainda exercia uma consider\u00e1vel influ\u00eancia sobre a vida cultural do pa\u00eds (pelo que ela valia) e pouco a pouco ia infiltrando e dominando o movimento estudantil. Mas j\u00e1 Cunhal tinha de protestar contra os movimentos \u201cpequeno-burgueses\u201d de \u201cfachada socialista\u201d, que apareciam na Universidade e um pouco fora dela.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/as-desgracas-do-pcp-1721663", "title": "As desgra\u00e7as do PCP", "tag": "politica"}, {"date": "01-29-2016", "lead": "Depois do Conselho das Finan\u00e7as P\u00fablicas, da Moody\u2019s, da Fitch, da Standard & Poor\u2019s, dos bancos, dos partidos da oposi\u00e7\u00e3o, dos analistas, do taxista, da florista, do homem do talho e da mulher-a-dias, agora foi a vez da Comiss\u00e3o Europeia e da UTAO dizerem que tamb\u00e9m n\u00e3o acreditam nas contas do Or\u00e7amento para 2016. A carta que os comiss\u00e1rios europeus enviaram ao ministro M\u00e1rio Centeno nada mais \u00e9 do que uma mensagem educada, cort\u00eas e gentil a dizer que as contas do draft do Or\u00e7amento n\u00e3o batem certo. Quando a Comiss\u00e3o diz que identifica um risco de \"particularly serious non-compliance\u201d, em bom portugu\u00eas quer dizer que a bota n\u00e3o bate com a perdigota. Onde o Governo vislumbra um vigoroso crescimento econ\u00f3mico, a Comiss\u00e3o v\u00ea uma economia a estiolar; onde Ant\u00f3nio Costa v\u00ea um buraquinho nas contas p\u00fablicas, Bruxelas v\u00ea uma cratera; e aquilo que M\u00e1rio Centeno diz serem medidas de consolida\u00e7\u00e3o, para a Comiss\u00e3o n\u00e3o passam de remendos e de opera\u00e7\u00f5es mal contabilizadas.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/mario-centeno-o-abridor-de-latas-1721737", "title": "M\u00e1rio Centeno, o abridor de latas", "tag": "economia"}, {"lead": "N\u00e3o s\u00f3 ca\u00edram os valores como apertaram os crit\u00e9rios de acesso ao abono de fam\u00edlia, ao subs\u00eddio social de desemprego, ao rendimento social de inser\u00e7\u00e3o, ao complemento solid\u00e1rio para idosos. E isso teve um \"impacto negativo\" nos indicadores de pobreza, priva\u00e7\u00e3o, intensidade laboral, abandono escolar.", "title": "RSI pode j\u00e1 n\u00e3o estar a desempenhar o seu papel", "tag": "sociedade", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/rsi-pode-ja-nao-desempenhar-o-seu-papel-1721706", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028723?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Domingo foi o \u00faltimo dia de funcionamento, sob a responsabilidade da actual ger\u00eancia, do Clube Ferrovi\u00e1rio, bar de Santa Apol\u00f3nia que nos seus cinco anos se tornou um dos mais emblem\u00e1ticos locais da noite alfacinha. Partilhava o nome, bem como o edif\u00edcio em que funcionava, com o Clube Ferrovi\u00e1rio de Portugal (CFP), colectividade criada por trabalhadores do sector ferrovi\u00e1rio h\u00e1 mais de meio s\u00e9culo. O CFP - que det\u00e9m a concess\u00e3o do im\u00f3vel da Infraestruturas de Portugal, empresa que substituiu a Refer e a Estradas de Portugal -\u00a0n\u00e3o renovou o contrato de explora\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, entregando-o a uma outra empresa. O bar ficar\u00e1 encerrado durante os pr\u00f3ximos tr\u00eas meses para obras.", "title": "Bar Clube Ferrovi\u00e1rio fecha portas mas promete voltar", "tag": "local", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/barterraco-do-clube-ferroviario-encerra-e-muda-de-gerencia-1721729", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028741?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Lego vai lan\u00e7ar pela primeira vez uma figura numa cadeira de rodas.", "title": "Pela primeira vez, a Lego vai ter um boneco numa cadeira de rodas", "tag": "sociedade", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/pela-primeira-vez-a-lego-vai-ter-um-boneco-numa-cadeira-de-rodas-1721697", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028683?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo quer concluir\u00a0a revis\u00e3o dos suplementos salariais pagos aos funcion\u00e1rios p\u00fablicos, iniciada pelo executivo de Passos Coelho, embora n\u00e3o se comprometa com datas, nem com uma solu\u00e7\u00e3o.", "title": "Governo quer concluir revis\u00e3o dos suplementos", "tag": "economia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-quer-concluir-revisao-dos-suplementos-1721735", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/746020?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Novak Djokovic est\u00e1 a uma vit\u00f3ria de conquistar o quinto t\u00edtulo no Open da Austr\u00e1lia nos \u00faltimos seis anos. Depois de confirmar o seu estatuto de melhor tenista do mundo com uma exibi\u00e7\u00e3o de grande classe diante de Roger Federer, o s\u00e9rvio qualificou-se para a sua sexta final em Melbourne e 17.\u00aa final consecutiva no circuito profissional, em mais uma prova do dom\u00ednio que exerce no t\u00e9nis masculino.", "title": "Novak Djokovic atinge outro n\u00edvel", "tag": "desporto", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/novak-djokovic-atinge-outro-nivel-1721734", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028736?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os partidos que comp\u00f5em a coliga\u00e7\u00e3o de Governo na Alemanha fecharam um compromisso para apertar as regras para a concess\u00e3o de asilo, uma medida destinada a travar o fluxo de refugiados que procura instalar-se no pa\u00eds.", "title": "Alemanha endurece regras para concess\u00e3o de asilo", "tag": "mundo", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/alemanha-endurece-regras-para-concessao-de-asilo-1721731", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028732?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Julen Lopetegui concedeu duas entrevistas a meios de comunica\u00e7\u00e3o social espanh\u00f3is. Uma ao jornal AS, outra ao canal desportivo Eurosport Espanha.", "title": "Lopetegui: \"Os t\u00edtulos chegam quando t\u00eam que chegar, que \u00e9 em Maio\"", "tag": "desporto", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/lopetegui-os-titulos-chegam-quando-tem-que-chegar-que-e-em-maio-1721733", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028735?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c9 um pioneiro das electr\u00f3nicas. Uma figura de culto que influenciou sucessivas gera\u00e7\u00f5es. Nunca tocou em Portugal. Mas isso vai mudar a 4 de Mar\u00e7o, quando o m\u00fasico e compositor alem\u00e3o Manuel G\u00f6ttsching, 63 anos, se apresentar no Teatro Acad\u00e9mico de Gil Vicente, em Coimbra, numa data \u00fanica, por ocasi\u00e3o do trig\u00e9simo anivers\u00e1rio da R\u00e1dio Universidade de Coimbra.", "title": "Hist\u00f3rico Manuel G\u00f6ttsching pela primeira vez em Portugal", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/historico-manuel-gottsching-pela-primeira-vez-em-portugal-1721732", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028733?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Caroline Richards viu o primeiro concerto dos Parkinsons, no clube londrino Hope and Anchor, a 13 de Setembro de 2001, dois dias ap\u00f3s os ataques terroristas de Nova Iorque. Lembra-se de que a atmosfera na cidade era de uma tens\u00e3o extrema naquela semana, as pessoas andavam nervosas e um pouco loucas, mas nem isso explica o que viu naquela noite.", "title": "Londres era uma cidade aborrecida, depois chegaram os Parkinsons", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/parkinsons-1721343", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028152?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cO medo \u00e9 sempre o pior conselheiro.\u201d As palavras s\u00e3o da porta-voz do Bloco de Esquerda, Catarina Martins, e foram ditas numa entrevista \u00e0 SIC, esta quinta-feira \u00e0 noite, na qual aconselha o primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa a n\u00e3o ceder \u00e0s exig\u00eancias de Bruxelas, numa altura em que a Comiss\u00e3o Europeia", "title": "Catarina Martins aconselha Governo a n\u00e3o ter medo de Bruxelas", "tag": "politica", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/catarina-martins-aconselha-governo-a-nao-ter-medo-de-bruxelas-1721730", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/970055?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As primeiras imagens mostram ao que vamos: uma pequena fotografia foca o motor de um avi\u00e3o a sobrevoar a Amaz\u00f3nia; as imagens em frente fazem-nos ver o c\u00e9u, as nuvens, o mar\u2026 Estamos a entrar N", "title": "Wolfgang Tillmans entre o c\u00e9u e o mar, com Gr\u00e2ndola Vila Morena em fundo", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/wolfgang-tillmans-entre-o-ceu-e-o-mar-com-grandola-vila-morena-em-fundo-1721695", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028694?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo est\u00e1 a registar como medidas extraordin\u00e1rias cerca de 1900 milh\u00f5es de euros de despesas e receitas que n\u00e3o t\u00eam essa caracter\u00edstica, conseguindo dessa forma melhorar artificialmente o resultado obtido no d\u00e9fice estrutural. A acusa\u00e7\u00e3o \u00e9 feita esta quinta-feira pela Unidade T\u00e9cnica de Apoio Or\u00e7amental (UTAO) da Assembleia da Rep\u00fablica, calculando que, com a metodologia utilizada at\u00e9 agora, a varia\u00e7\u00e3o do d\u00e9fice estrutural em 2016 seria n\u00e3o de uma redu\u00e7\u00e3o de 0,2 pontos percentuais, como estimado pelo Governo, mas sim de um agravamento de 0,4 pontos.", "title": "UTAO diz que Governo est\u00e1 a \u201cmelhorar artificialmente\u201d o d\u00e9fice estrutural", "tag": "economia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/utao-diz-que-governo-esta-a-melhorar-artificialmente-o-defice-estrutural-1721727", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028730?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No mesmo dia, Ramires e Guar\u00edn, dois jogadores com passagens recentes pelo futebol portugu\u00eas e futebolistas internacionais, respectivamente, do Brasil e da Col\u00f4mbia, aceitaram deixar campeonatos europeus de topo para passarem a jogar na Super Liga chinesa (a primeira divis\u00e3o do futebol chin\u00eas). O m\u00e9dio do Chelsea passar\u00e1 a vestir a camisola do Jiangsu Suning, enquanto o atleta do Inter de Mil\u00e3o ir\u00e1 representar o Xangai Shenhua.", "title": "Ramires, apenas a mais recente aquisi\u00e7\u00e3o do insaci\u00e1vel campeonato chin\u00eas", "tag": "desporto", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ramires-apenas-a-mais-recente-aquisicao-do-insaciavel-campeonato-chines-1721722", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028724?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A empresa Mondel\u00e8z anunciou nesta quinta-feira que vai suspender o processo de encerramento da sua f\u00e1brica de bolachas em Mem Martins, concelho de Sintra, para analisar \"diversas manifesta\u00e7\u00f5es de interesse sobre uma potencial aquisi\u00e7\u00e3o\" da unidade.", "title": "Dona da Triunfo suspende fecho de f\u00e1brica em Mem Martins para avaliar venda", "tag": "economia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/mondelez-suspende-fecho-de-fabrica-em-mem-martins-para-avaliar-venda-da-unidade-1721725", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028726?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois anos depois de uma visita \u00e0 Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Ferreira de Castro, em Oliveira de Azem\u00e9is, ainda na pele de ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Nuno Crato voltou nesta quinta-feira ao mesmo local para falar sobre a obra ", "title": "Crato n\u00e3o comenta mudan\u00e7as do seu sucessor, mas fala de pol\u00edtica", "tag": "sociedade", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/crato-nao-comenta-mudancas-do-seu-sucessor-mas-fala-de-politica-1721723", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028725?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PSD p\u00f4s esta quinta-feira em causa o valor do d\u00e9fice do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS) adiantado na v\u00e9spera no Parlamento pelo ministro Adalberto Campos Fernandes, que disse ter encontrado um saldo negativo nas contas da ordem dos 260 milh\u00f5es de euros, quase nove vezes superior ao previsto. O anterior Governo estimava concluir o ano de 2015 com apenas 30 milh\u00f5es de euros de preju\u00edzo nas contas do SNS.", "title": "PSD acusa ministro da Sa\u00fade de empolar o d\u00e9fice do SNS", "tag": "sociedade", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/psd-acusa-ministro-da-saude-de-encapotar-o-defice-real-do-sns-1721709", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028716?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A bancada do PSD na Assembleia Legislativa da Madeira chumbou esta quinta-feira a proposta do PS para a cria\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito ao Banif, mas os socialistas v\u00e3o contornar a decis\u00e3o e for\u00e7ar o parlamento regional a investigar as \u201crela\u00e7\u00f5es\u201d entre o banco, o PSD-Madeira e a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica madeirense.", "title": "PSD rejeita inqu\u00e9rito ao Banif na Madeira, mas PS avan\u00e7a com potestativo", "tag": "politica", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-rejeita-inquerito-ao-banif-na-madeira-mas-investigacao-avanca-pela-mao-do-ps-1721718", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/823965?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Durante anos, o paciente de Berlim n\u00e3o tinha cara, mas representava algo important\u00edssimo: era a \u00fanica pessoa que tinha ficado livre do v\u00edrus da sida, depois de um transplante de medula em 2007. Mas em 2011 resolveu dar a cara. \u201cDecidi que n\u00e3o quero ser a \u00fanica pessoa no mundo que se curou do VIH\u201d, disse nesta quinta-feira Timothy Ray Brown ao P\u00daBLICO, na Culturgest, em Lisboa. \u201cAchei que tinha de dar a conhecer o meu nome para que as pessoas soubessem que havia uma pessoa atr\u00e1s do \u2018paciente de Berlim\u2019.\u201d", "title": "Timothy Ray Brown: \u201cN\u00e3o quero ser a \u00fanica pessoa do mundo que se curou do VIH\u201d", "tag": "ciencia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/timothy-ray-brown-nao-quero-ser-a-unica-pessoa-do-mundo-que-se-curou-do-vih-1721713", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028718?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara de Viseu, Almeida Henriques, anunciou esta quinta-feira que os cerca de 200 carros que se encontram abandonados em v\u00e1rias zonas do concelho v\u00e3o ser recolhidos durante o primeiro trimestre deste ano.", "title": "C\u00e2mara de Viseu vai remover carros abandonados das ruas", "tag": "local", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-viseu-vai-remover-carros-abandonados-das-ruas-1721714", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028715?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O IVA da restaura\u00e7\u00e3o vai voltar aos 13% a partir de 1 de Julho, mas apenas para a comida. As bebidas v\u00e3o continuar a ser taxadas a 23%. A medida, apurou o P\u00daBLICO, consta do Or\u00e7amento do Estado que o Governo ir\u00e1 entregar na Assembleia da Rep\u00fablica no dia 5 de Fevereiro.", "title": "IVA da restaura\u00e7\u00e3o s\u00f3 desce para a comida", "tag": "economia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/iva-da-restauracao-so-desce-para-a-comida-1721717", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028722?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Fernando Paes Afonso, vice-provedor da Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Lisboa com o pelouro dos jogos sociais, colocou o cargo \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o e a sua demiss\u00e3o foi aceite pelo actual Governo.", "title": "Vice-provedor da Santa Casa deixa cargo", "tag": "economia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/viceprovedor-da-santa-casa-deixa-cargo-1721712", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028711?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Se d\u00favidas houvesse que o Tremor estava a crescer al\u00e9m das suas fronteiras a\u00e7orianas, as delimitadas por S\u00e3o Miguel e da Ponta Delgada que lhe serve de epicentro, elas ficariam desfeitas com o sucedido a semana passada, quando festival que agita a capital micaelense levou festa e concertos a Lisboa e a Londres. Agora, confirma-se mais ainda, passe a redund\u00e2ncia.", "title": "Chegam Clinic ou os Bitchin Bajas com Boonie Prince Billy, alargam-se as fronteiras do Tremor", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/chegam-clinic-ou-os-bitchin-bajas-com-boonie-prince-billy-alargamse-as-fronteiras-do-tremor-1721594", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028476?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A procria\u00e7\u00e3o medicamente assistida \u00e9 o tema das Conversas Ci\u00eancia Conhecimento esta quinta-feira, \u00e0s 19h30, no Pavilh\u00e3o do Conhecimento, em Lisboa. Esta \u00e9 a primeira conversa de um ciclo dedicado \u00e0 \u00e9tica nas ci\u00eancias da vida, organizado em colabora\u00e7\u00e3o com o Conselho Nacional de \u00c9tica para as Ci\u00eancias da Vida (CNECV).", "title": "Uma conversa sobre t\u00e9cnicas de fertilidade no Pavilh\u00e3o do Conhecimento", "tag": "ciencia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/uma-conversa-sobre-tecnicas-de-fertilidade-no-pavilhao-do-conhecimento-1721707", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028705?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A secret\u00e1ria de Estado da Cultura disse \u00e0 Lusa esta quinta-feira\u00a0que o n\u00famero crescente de hot\u00e9is no Centro Hist\u00f3rico do Porto, apesar de importante para a economia, pode p\u00f4r em causa a classifica\u00e7\u00e3o como Patrim\u00f3nio da Humanidade.\u00a0\u201cN\u00e3o deixo de acreditar que o aparecimento de novos hot\u00e9is \u00e9 importante para a economia, mas como em tudo na vida deve haver um equil\u00edbrio porque o patrim\u00f3nio n\u00e3o deixa de ser as pessoas e quem vive nos s\u00edtios\u201d, frisou Isabel Botelho Leal, que falava \u00e0 margem de uma visita ao Centro Portugu\u00eas de Fotografia, no Porto, exprimindo uma opini\u00e3o \"absolutamente pessoal\u201d.", "title": "Multiplica\u00e7\u00e3o de hot\u00e9is no Porto pode p\u00f4r em causa Patrim\u00f3nio da Humanidade", "tag": "local", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/secretaria-de-estado-alertou-para-o-numero-de-hoteis-no-porto-e-apoiou-candidatura-das-caves-de-gaia-a-patrimonio-mundial-1721711", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028704?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um homem com duas armas foi detido esta quinta-feira num hotel perto do parque tem\u00e1tico Disneyl\u00e2ndia de Paris. Tinha tamb\u00e9m consigo um exemplar do Cor\u00e3o, mas para j\u00e1 as autoridades - em alerta devido ao risco de terrorismo; foram feitas amea\u00e7as de bombas em escolas do pa\u00eds - n\u00e3o chamaram para a investiga\u00e7\u00e3o do caso a pol\u00edcia anti-terrorismo.", "title": "Pol\u00edcia deteve homem armado junto da Disneyl\u00e2ndia de Paris", "tag": "mundo", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/policia-deteve-homem-armado-junto-da-disneylandia-de-paris-1721705", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028701?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O meu aumento de pens\u00f5es \u00e9 melhor do que o teu \u2013 \u00e9 a ideia que resume o curto debate desta quinta-feira \u00e0 tarde no Parlamento sobre a proposta da direita para que se ", "title": "Aumento das pens\u00f5es m\u00ednimas pela taxa de infla\u00e7\u00e3o prevista vai ser chumbado", "tag": "politica", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/aumento-das-pensoes-minimas-pela-taxa-de-inflacao-prevista-vai-ser-chumbado-1721699", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/370548?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico quer investigar os servi\u00e7os secretos portugueses para saber se fazem escutas ilegais. Na sequ\u00eancia de declara\u00e7\u00f5es em tribunal nesse sentido por parte de um dos arguidos do chamado processo das secretas, o antigo director do departamento operacional do Servi\u00e7o de Informa\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas de Defesa (SIED) Jo\u00e3o Lu\u00eds, a procuradora Teresa Almeida solicitou esta quinta-feira a extrac\u00e7\u00e3o de uma certid\u00e3o destas afirma\u00e7\u00f5es, uma vez que podem estar em causa crimes de natureza p\u00fablica, como a devassa da vida privada. A simples compra ou posse de aparelhos de escuta constitui crime.\u00a0", "title": "Minist\u00e9rio P\u00fablico quer investigar secretas para saber se fazem escutas ilegais", "tag": "sociedade", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/secretas-nunca-diziamos-que-nao-havia-ilegalidades-diziamos-que-nao-as-encontravamos-1721698", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/975806?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo dos A\u00e7ores (PS) decidiu adiar para o pr\u00f3ximo ano lectivo a aplica\u00e7\u00e3o do novo modelo de avalia\u00e7\u00e3o para o ensino b\u00e1sico anunciado este m\u00eas pelo ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Tiago Brand\u00e3o Rodrigues. \"O Governo dos A\u00e7ores determinou que se mant\u00e9m no ano lectivo em curso 2015/ 2016 a aplica\u00e7\u00e3o das provas finais de Portugu\u00eas e de Matem\u00e1tica no 9.\u00ba ano de escolaridade, mas que n\u00e3o h\u00e1 lugar \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de provas de aferi\u00e7\u00e3o no 2.\u00ba, 5.\u00ba e 8.\u00ba anos de escolaridade\u201d, anunciou, nesta quinta-feira, em comunicado. \u00a0", "title": "A\u00e7ores n\u00e3o v\u00e3o seguir, para j\u00e1, o novo modelo de avalia\u00e7\u00e3o do ensino b\u00e1sico", "tag": "sociedade", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/acores-nao-vai-seguir-para-ja-o-novo-modelo-de-avaliacao-do-ensino-basico-1721704", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028690?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O grupo Pestana aumentou as receitas em 10% em 2015, para um total de 334 milh\u00f5es de euros. Em comunicado, a empresa de Dion\u00edsio Pestana sublinha que o neg\u00f3cio da hotelaria em Portugal \u00e9 o que regista \u201cmelhor performance\u201d, com as receitas a alcan\u00e7arem os 172 milh\u00f5es de euros. Trata-se de um crescimento de 16%, face a 2014.", "title": "Neg\u00f3cio do grupo Pestana cresceu 10% em ano de recorde no turismo", "tag": "economia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/negocio-do-grupo-pestana-cresceu-10-em-ano-de-recorde-no-turismo-1721703", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028689?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Aumentos salariais ou do subs\u00eddio de almo\u00e7o na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica est\u00e3o fora de quest\u00e3o, mas o Governo est\u00e1 dispon\u00edvel para avaliar uma redu\u00e7\u00e3o dos descontos dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos e aposentados para a ADSE (o subsistema de sa\u00fade dos trabalhadores do Estado). A garantia foi dada nesta quinta-feira pela secret\u00e1ria de Estado da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Carolina Ferra, durante as reuni\u00f5es com os sindicatos para discutir os seus cadernos reivindicativos e uma proposta de agenda negocial para 2016.", "title": "Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as estuda redu\u00e7\u00e3o dos descontos para a ADSE", "tag": "economia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ministerio-das-financas-deixa-em-aberto-reducao-dos-descontos-para-a-adse-1721702", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028739?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O munic\u00edpio de Lisboa quer ter at\u00e9 ao final do ano uma rede completa contra o desperd\u00edcio alimentar, contando com as freguesias, associa\u00e7\u00f5es e volunt\u00e1rios, de forma a facilitar o contacto entre quem contribui e quem precisa de ajuda.", "title": "Lisboa quer rede contra desperd\u00edcio alimentar em toda a cidade at\u00e9 final do ano", "tag": "local", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/lisboa-quer-rede-contra-desperdicio-alimentar-em-toda-a-cidade-ate-final-do-ano-1721701", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028688?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo j\u00e1 est\u00e1 a trabalhar com a Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios Portugueses (ANMP) na renegocia\u00e7\u00e3o de contratos de distribui\u00e7\u00e3o de energia, garantiu esta quinta-feira o secret\u00e1rio de Estado da Energia, Jorge Seguro Sanches. O objectivo, esclarece, \u00e9 tornar o mercado mais transparente e dar maiores condi\u00e7\u00f5es \u00e0 economia e \u00e0s fam\u00edlias. \u201cOs contratos de renegocia\u00e7\u00e3o na baixa tens\u00e3o foram estabelecidos com os munic\u00edpios, e \u00e9 por onde estamos a come\u00e7ar, sempre com esses objectivos em mente\u201d, esclareceu.", "title": "Governo est\u00e1 a trabalhar com associa\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios renegocia\u00e7\u00e3o de contratos de energia", "tag": "economia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-esta-a-trabalhar-com-associacao-de-municipios-renegociacao-de-contratos-de-energia-1721691", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028686?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No dia 22 de Janeiro deste ano, as candidaturas aprovadas no \u00e2mbito do Portugal2020 j\u00e1 ultrapassavam os 700 milh\u00f5es de euros, mas o montante dos pagamentos que havia sido feito \u00e0s empresas limitava-se aos 37 milh\u00f5es de euros. O problema n\u00e3o era tanto o facto de esses projectos n\u00e3o estarem com a respectiva execu\u00e7\u00e3o contratada, j\u00e1 que 84% dos projectos j\u00e1 tinham contrato estabelecido. O problema era \u2013 e ainda \u00e9, insistem as empresas \u2013\u00a0 a forma de os incentivos financeiros chegarem \u00e0s suas contas banc\u00e1rias.", "title": "Execu\u00e7\u00e3o dos incentivos comunit\u00e1rios para as empresas n\u00e3o chega a 40%", "tag": "economia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/empresas-vao-receber-100-milhoes-de-euros-ate-dia-12-de-marco-1721686", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028685?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Brasil fez uma declara\u00e7\u00e3o de guerra esta semana. O \u201cinimigo n\u00famero um do pa\u00eds\u201d, como lhe chamou o ministro da Sa\u00fade, Marcelo Castro, \u00e9 o mosquito Aedes aegypti, respons\u00e1vel pelas epidemias de Zika e dengue que assolam o Brasil. O ministro da Defesa acaba de anunciar uma ac\u00e7\u00e3o militar contra o Aedes para o pr\u00f3ximo dia 13 de Fevereiro, que mobilizar\u00e1 220 mil tropas do Ex\u00e9rcito, Marinha e For\u00e7a A\u00e9rea.", "title": "Brasil mobiliza tropas para combater o mosquito que transmite o Zika", "tag": "mundo", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/brasil-mobiliza-tropas-para-combater-o-mosquito-que-transmite-o-zica-1721682", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028662?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os cientistas consideram que h\u00e1 uma liga\u00e7\u00e3o \u201caltamente prov\u00e1vel\u201d entre o v\u00edrus de Zika e as microcefalias ocorridas na Am\u00e9rica do Sul e nas Cara\u00edbas, mas h\u00e1 v\u00e1rias interroga\u00e7\u00f5es sobre a forma como o v\u00edrus afecta os fetos nas mulheres gr\u00e1vidas.", "title": "Muitas inc\u00f3gnitas e uma certeza: a microcefalia \u201c\u00e9 um verdadeiro drama\u201d", "tag": "mundo", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/muitas-incognitas-e-uma-certeza-a-microcefalia-e-um-verdadeiro-drama-1721668", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028637?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O fiscalista da PricewaterhouseCoopers (PwC) Jaime Esteves admitiu nesta quinta-feira que o Governo crie novos escal\u00f5es de IRS, com taxas mais altas para rendimentos mais elevados j\u00e1 neste Or\u00e7amento do Estado, o que, alerta, n\u00e3o significa necessariamente mais receita fiscal.", "title": "Fiscalista da PwC admite novos escal\u00f5es de IRS para rendimentos mais altos", "tag": "economia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/fiscalista-da-pwc-admite-novos-escaloes-de-irs-para-rendimentos-mais-altos-1721696", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028681?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o do Mercado de Valores Mobili\u00e1rios (CMVM) aplicou coimas no valor de 2045 milh\u00f5es de euros e decidiu 26 processos de contra-ordena\u00e7\u00e3o ao logo do \u00faltimo ano, anunciou esta quinta-feira a entidade reguladora do mercado de capitais.", "title": "Coimas aplicadas pela CMVM totalizaram dois milh\u00f5es em 2015", "tag": "economia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/coimas-aplicadas-pela-cmvm-totalizaram-dois-milhoes-em-2015-1721688", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/766054?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros, Augusto Santos Silva, defendeu esta quinta-feira que a estabiliza\u00e7\u00e3o institucional e pol\u00edtica na Guin\u00e9-Bissau \"\u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o absolutamente essencial\" para arrancar com a coopera\u00e7\u00e3o internacional e para fazer \"subir de n\u00edvel\" a coopera\u00e7\u00e3o portuguesa.", "title": "Estabiliza\u00e7\u00e3o da Guin\u00e9-Bissau \u00e9 essencial para coopera\u00e7\u00e3o portuguesa", "tag": "portugal", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/estabilizacao-da-guinebissau-e-essencial-para-cooperacao-portuguesa-1721693", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/813959?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Daria, mas n\u00e3o se pode tocar, para nos sentarmos \u00e0 mesa da casa de Charles e Catherine Scorsese, no n\u00famero 253 de Elizabeth Street \u2014 entre East Houston e Prince Street. Essa \u00e9 a rua em Nova Iorque em que os pais de Martin Scorsese nasceram, filhos de imigrantes sicilianos que chegaram \u00e0 Am\u00e9rica no princ\u00edpio do s\u00e9culo XX, e onde o jovem Marty, nascido em 17 de Novembro de 1942, viveu durante 15 anos, at\u00e9 aos 23: os anos em que observava as movimenta\u00e7\u00f5es na rua a partir da janela, por causa da asma que o retinha, admirando e temendo o que ali em baixo se passava, os anos em que o semin\u00e1rio foi uma hip\u00f3tese, os anos em que o cinema, na sala do bairro e no televisor de casa, come\u00e7ou a ser uma realidade.", "title": "Pelas mean streets de Martin Scorsese", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/por-estas-mean-streets-1721463", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028236?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pernas longas, cintura de vespa, p\u00e9s em pontas, peito pronunciado e longo cabelo loiro \u2013 a Barbie nasceu assim em 1959 e tornou-se a boneca mais famosa do mundo. A sua reputa\u00e7\u00e3o \u00e9, no entanto, controversa. Ao longo de 57 anos foi alvo de cr\u00edticas ao irrealismo do seu corpo e o molde da boneca original da Mattel mudou, mas pouco. Esta quinta-feira, a Barbie ganhou tr\u00eas novos tipos de corpo (alto, pequeno e curvil\u00edneo) na sua linha Fashionistas para \u201creflectir melhor o mundo que as meninas v\u00eaem \u00e0 sua volta\u201d.", "title": "A Barbie \u00e9 mais curvil\u00ednea, mais alta ou mais baixa", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/nova-linha-barbie-1721690", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028671?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<em>Let England Shake</em>", "title": "Outras m\u00fasicas mas as mesmas sombras no novo \u00e1lbum de PJ Harvey", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/outras-musicas-mas-as-mesmas-sombras-no-novo-album-de-pj-harvey-1721431", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028185?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores em Fun\u00e7\u00f5es P\u00fablicas e Sociais (a FNTFPS que pertence \u00e0 CGTP) saiu da reuni\u00e3o com o Governo sem resposta \u00e0s suas reivindica\u00e7\u00f5es e mant\u00e9m a greve marcada para esta sexta-feira, a primeira que o primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa ir\u00e1 enfrentar. Al\u00e9m da federa\u00e7\u00e3o, que representa mais de 290 mil trabalhadores, junta-se \u00e0 greve o Sindicato dos Enfermeiros Portugueses (SEP) e o Sindicato dos Trabalhadores Civis das For\u00e7as Armadas.", "title": "Sindicatos da CGTP mant\u00eam greve na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica esta sexta-feira", "tag": "economia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sindicatos-da-cgtp-mantem-greve-esta-sextafeira-na-funcao-publica-1721687", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56aa38bb0cf2f5af08e6c324/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A diferen\u00e7a substancial de estimativas entre o Governo e a Comiss\u00e3o Europeia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do valor do d\u00e9fice estrutural em 2016 \u00e9 um dos principais temas a separar as duas partes e deve-se em larga medida ao facto de o Executivo ter decidido contabilizar como medidas extraordin\u00e1rias a revers\u00e3o das pol\u00edticas de austeridade, como os cortes salariais na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica e a sobretaxa.", "title": "Governo quer registar revers\u00f5es da austeridade como medidas extraordin\u00e1rias", "tag": "economia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-quer-registar-reversoes-da-austeridade-como-medidas-extraordinarias-1721689", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56aa466b0cf2f5af08e6c365/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O julgamento de Laurent Gbagbo representa um teste em v\u00e1rias frentes para o Tribunal Penal Internacional (TPI), criado pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas em 2002 para responsabilizar os l\u00edderes mundiais por conflitos e crimes. Al\u00e9m de ser o primeiro ex-Presidente que se senta no bando dos r\u00e9us, \u00e9 mais um africano (da Costa do Marfim) visado pelo TPI, o que tem levado algumas na\u00e7\u00f5es deste continente a acusarem o tribunal de Haia de persegui\u00e7\u00e3o aos seus l\u00edderes.", "title": "O marfinense Laurent Gbagbo \u00e9 o primeiro ex-Presidente a ser julgado no TPI", "tag": "mundo", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/tpi-julga-pela-primeira-vez-um-expresidente-laurent-gbagbo-da-costa-do-marfim-1721670", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028639?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Bill Gates vendeu a Corbis, detentora de um dos\u00a0maiores\u00a0arquivos de fotografia do mundo, \u00e0 Visual China Group (VCG) e com o neg\u00f3cio milion\u00e1rio transitaram para a companhia chinesa alguma das mais emblem\u00e1ticas imagens do s\u00e9culo XX. A venda fez\u00a0franzir muitos sobrolhos, tanto mais que entre o enorme esp\u00f3lio se encontram algumas das raras fotografias que testemunham o massacre da Pra\u00e7a de Tiananmen, que Pequim nunca permitiu que fossem vistas no pa\u00eds.", "title": "Venda da Corbis \u00e0 China cria receios sobre emblem\u00e1tica colec\u00e7\u00e3o de fotografia", "tag": "mundo", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/venda-da-corbis-a-china-cria-receios-sobre-emblematica-coleccao-de-fotografia-1721672", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028642?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Apple Watch, que \u00e9 l\u00edder no mercado de rel\u00f3gios inteligentes, come\u00e7a esta sexta-feira a ser comercializado em Portugal, numa altura em que os telem\u00f3veis da marca se est\u00e3o a ressentir de um abrandamento global da procura.", "title": "Apple Watch chega a Portugal", "tag": "tecnologia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/apple-watch-chega-a-portugal-1721669", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/961095?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em Portugal, at\u00e9 ao momento, os \u00fanicos recomenda que \"as gr\u00e1vidas n\u00e3o se desloquem, neste momento, para zonas afectadas. Caso tal n\u00e3o seja poss\u00edvel, devem procurar aconselhamento em Consulta do Viajante e seguir rigorosamente as recomenda\u00e7\u00f5es dadas\".", "title": "Mais gr\u00e1vidas portuguesas procuram aconselhamento sobre o v\u00edrus de Zika", "tag": "sociedade", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mais-gravidas-portuguesas-procuram-aconselhamento-sobre-virus-zica-1721676", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/705388?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Euronext Lisbon j\u00e1 encontrou uma solu\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria para o lugar que Lu\u00eds Laginha de Sousa vai deixar vago no final de Fevereiro: como avan\u00e7ou primeiro a imprensa e confirmou depois a empresa em comunicado, Isabel Ucha vai assumir interinamente a posi\u00e7\u00e3o de CEO at\u00e9 que termine um novo concurso para o lugar.", "title": "Isabel Ucha assume provisoriamente a lideran\u00e7a da Euronext Lisbon", "tag": "economia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/isabel-ucha-assume-provisoriamente-a-lideranca-da-euronxt-lisbon-1721684", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/365013?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A hist\u00f3ria j\u00e1 se repetiu vezes suficientes para que o suposto erro inocente soe apenas a manobra descarada. Na quarta-feira \u00e0 noite, um \u2013ups \u2013 descuido da plataforma de streaming Tidal, detida por Jay-Z e de que Rihanna \u00e9 s\u00f3cia, levou a que o oitavo \u00e1lbum da cantora nascida nos Barbados fosse brevemente disponibilizado para audi\u00e7\u00e3o e download na p\u00e1gina de entrada. Anti deveria ter sido servido numa bandeja de exclusividade durante uma semana apenas aos subscritores do Tidal e aos detentores de telem\u00f3veis Samsung, numa data ainda a divulgar, mas certamente muito em breve \u2013 em Abril Rihanna j\u00e1 estar\u00e1 na estrada a promover o disco.", "title": "Estava a ser t\u00e3o bom, Rihanna", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/estava-a-ser-tao-bom-rihanna-1721673", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028648?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O treinador do FC Porto, Jos\u00e9 Peseiro, lembrou nesta quinta-feira que, at\u00e9 ao fecho do mercado de transfer\u00eancias de Inverno, na pr\u00f3xima segunda-feira, o clube tem que estar preparado para todos os cen\u00e1rios poss\u00edveis.", "title": "Jos\u00e9 Peseiro e o jogo com o Estoril: \"Vamos estar mais fortes\"", "tag": "desporto", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jose-peseiro-e-o-jogo-com-o-estoril-vamos-estar-mais-fortes-1721678", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56aa294c0cf2f5af08e6c2e8/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o \u00e9 o plano com a ambi\u00e7\u00e3o que os eurodeputados da comiss\u00e3o TAXE queriam, mas \u00e9 o pacote de medidas que, diz Bruxelas, \u00e9 o in\u00edcio de um \u201cnovo cap\u00edtulo\u201d contra o planeamento fiscal agressivo das empresas na Europa. A Comiss\u00e3o Europeia apresentou nesta quinta-feira o pacote \u201cAntielis\u00e3o Fiscal\u201d, com duas propostas legislativas para for\u00e7ar as multinacionais a serem tributadas nos pa\u00edses onde obt\u00eam os lucros e para combater as situa\u00e7\u00f5es em que as empresas conseguem pagar menos impostos do que o devido.", "title": "Bruxelas quer mais partilha de informa\u00e7\u00e3o fiscal sobre as multinacionais", "tag": "economia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bruxelas-quer-mais-partilha-de-informacao-fiscal-sobre-multinacionais-1721666", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028654?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Fitch alertou nesta quinta-feira em Lisboa que s\u00f3 vai melhorar o ", "title": "Fitch s\u00f3 melhora rating quando vir que Portugal est\u00e1 empenhado na consolida\u00e7\u00e3o", "tag": "economia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/fitch-so-melhora-rating-quando-vir-que-portugal-esta-empenhado-na-consolidacao-1721675", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028649?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de apresentarem em Bruxelas os seus projectos de or\u00e7amento para 2015, a Fran\u00e7a e a It\u00e1lia receberam da Comiss\u00e3o Europeia o mesmo tipo de aviso a que Portugal poder\u00e1 tamb\u00e9m nos pr\u00f3ximos dias vir a ser sujeito. A decis\u00e3o dos governos de Paris e Roma foi a de apresentar novas medidas de redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9fice para aliviar as tens\u00f5es com as autoridades europeias.", "title": "Fran\u00e7a e a It\u00e1lia tamb\u00e9m foram pressionadas por Bruxelas e cederam", "tag": "economia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/franca-e-a-italia-tambem-foram-pressionadas-por-bruxelas-e-cederam-1721674", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028645?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro do Ensino Superior, Manuel Heitor, vincou nesta quinta-feira que o Governo n\u00e3o interfere na forma\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o das propinas que s\u00e3o fixadas de acordo com regras estabelecidas.", "title": "Ministro diz que Governo n\u00e3o interv\u00e9m no pre\u00e7o das propinas", "tag": "sociedade", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministro-diz-que-governo-nao-intervem-no-preco-das-propinas-1721659", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028630?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do PS e l\u00edder da bancada parlamentar tanto assume uma posi\u00e7\u00e3o de for\u00e7a perante as d\u00favidas da Comiss\u00e3o Europeia ao esbo\u00e7o do Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016 que seguiu para Bruxelas, como deixa a porta aberta ao di\u00e1logo admitindo que \u201cpode haver alguma correc\u00e7\u00e3o a introduzir\u201d por parte do Governo e que este n\u00e3o tem uma \u201cposi\u00e7\u00e3o inamov\u00edvel\u201d.", "title": "Carlos C\u00e9sar admite \u201ccorrec\u00e7\u00f5es\u201d ao OE, mas acredita em \u201caproxima\u00e7\u00e3o\u201d de Bruxelas", "tag": "politica", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/carlos-cesar-admite-correccoes-ao-oe-mas-acredita-em-aproximacao-de-bruxelas-1721658", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1007754?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Instituto Nacional de Emerg\u00eancia M\u00e9dica (INEM) anunciou nesta quinta-feira estar a \"desenvolver todos os esfor\u00e7os\" para criar uma Viatura M\u00e9dica de Emerg\u00eancia e Reanima\u00e7\u00e3o (VMER) no Hospital Amadora-Sintra, depois da ", "title": "Ap\u00f3s morte de actor, INEM desenvolve esfor\u00e7os para ter viatura no Amadora-Sintra", "tag": "sociedade", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/apos-morte-de-actor-inem-desenvolve-esforcos-para-ter-viatura-no-amadorasintra-1721656", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028622?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O l\u00edder parlamentar do PSD mostra d\u00favidas sobre o esbo\u00e7o or\u00e7amental enviado pelo ", "title": "PSD mant\u00e9m-se prudente sobre esbo\u00e7o or\u00e7amental", "tag": "politica", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-mantemse-prudente-sobre-esboco-orcamental-1721655", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56aa36610cf23a823a63de41/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, afirmou que o jantar desta quinta-feira \u00e0 noite com o Presidente da Rep\u00fablica eleito visa come\u00e7ar a abordar assuntos de Estado, e revelou que ir\u00e1 propor a Marcelo Rebelo de Sousa encontros regulares com outros membros do Governo.", "title": "Costa vai propor a Marcelo encontros regulares com membros do Governo", "tag": "politica", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cavaco-deu-as-boasvindas-no-palacio-de-belem-ao-presidente-eleito-1721654", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028615?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-28-2016", "lead": "O Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Ensino Superior apresenta esta quinta-feira \u00e0 noite, em Bragan\u00e7a, o primeiro Laborat\u00f3rio de Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica, uma iniciativa que visa envolver a sociedade civil na discuss\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas para a investiga\u00e7\u00e3o e tecnologia e a difus\u00e3o do conhecimento.", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/lancados-laboratorios-de-participacao-publica-1721653", "title": "Lan\u00e7ados Laborat\u00f3rios de Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica", "tag": "ciencia"}, {"lead": "A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) vai reunir na pr\u00f3xima segunda-feira o comit\u00e9 de emerg\u00eancia para decidir uma resposta global \u00e0 r\u00e1pida dissemina\u00e7\u00e3o de infec\u00e7\u00f5es pelo v\u00edrus Zika na Am\u00e9rica Latina. A doen\u00e7a, que foi associada a um aumento de casos de microcefalia em rec\u00e9m-nascidos, tornou-se uma amea\u00e7a de \u201cpropor\u00e7\u00f5es alarmantes\u201d, afirma a directora-geral da organiza\u00e7\u00e3o, que estima que entre tr\u00eas milh\u00f5es e quatro milh\u00f5es de pessoas possam ser infectadas este ano.", "title": "Infec\u00e7\u00f5es com v\u00edrus Zika podem chegar aos quatro milh\u00f5es este ano, estima OMS", "tag": "mundo", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/oms-pressionada-a-agir-para-travar-rapida-disseminacao-do-virus-zica-1721650", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56aa2d760cf23a823a63de2e/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A marca de acess\u00f3rios para smartphones, tablets e computadores port\u00e1teis da Sonae iniciou o seu processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o no \u00faltimo ano e j\u00e1 est\u00e1 dispon\u00edvel em dez pa\u00edses, a n\u00edvel mundial, atrav\u00e9s de retalhistas e distribuidores locais, revelou esta quinta-feira a empresa.", "title": "Sonae internacionaliza marca de acess\u00f3rios de electr\u00f3nica Goodis", "tag": "economia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sonae-internacionaliza-marca-de-acessorios-de-electronica-goodis-1721648", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/374577?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma embarca\u00e7\u00e3o em que viajavam entre 40 e 45 pessoas naufragou ao largo da ilha grega de Samos na manh\u00e3 desta quinta-feira. A guarda costeira recuperou para j\u00e1 os cad\u00e1veres de 25 pessoas. Entre elas est\u00e3o dez crian\u00e7as: cinco raparigas e rapazes.", "title": "Naufr\u00e1gio ao largo da Gr\u00e9cia mata 24 pessoas, quase metade s\u00e3o crian\u00e7as", "tag": "mundo", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/naufragio-ao-largo-da-grecia-mata-24-pessoas-quase-metade-sao-criancas-1721649", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028604?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "S\u00e3o v\u00e1rias as quest\u00f5es que a Comiss\u00e3o Europeia quer ver esclarecidas por parte do Governo de Ant\u00f3nio Costa para ", "title": "Bruxelas diz que ainda tem d\u00favidas para esclarecer antes de rejeitar o or\u00e7amento", "tag": "economia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bruxelas-diz-que-peritos-estao-em-lisboa-para-negociar-coerencia-do-oe-1721647", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028602?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O deputado comunista Ant\u00f3nio Filipe vai ser o presidente da comiss\u00e3o parlamentar de inqu\u00e9rito ao processo do Banif, que toma posse dia 3. Bloco de Esquerda e PCP renovaram a aposta nos deputados que integraram a comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito ao BES/GES e voltar a chamar, respectivamente, Mariana Mort\u00e1gua, Miguel Tiago e Paulo S\u00e1 para analisar o caso Banif.", "title": "Comunista Ant\u00f3nio Filipe preside \u00e0 comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito ao Banif", "tag": "politica", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/mariana-mortagua-vai-ser-a-deputada-do-be-na-comissao-de-inquerito-ao-banif-1721646", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/382903?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O \u00edndice de confian\u00e7a dos consumidores e o indicador de clima econ\u00f3mico das empresas est\u00e3o em sentidos opostos neste in\u00edcio de ano. Um a melhorar, o outro a piorar.", "title": "Confian\u00e7a dos consumidores melhora, a das empresas diminui", "tag": "economia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/confianca-dos-consumidores-melhora-a-das-empresas-diminui-1721645", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028600?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Sporting garantiu mais um refor\u00e7o de Inverno com a contrata\u00e7\u00e3o do defesa central uruguaio Sebasti\u00e1n Coates, que chega a Alvalade por empr\u00e9stimo dos ingleses do Sunderland. O acordo \u00e9 v\u00e1lido at\u00e9 ao final da presente temporada, tendo ficado prevista uma op\u00e7\u00e3o de compra para a SAD \u201cleonina\u201d, no valor de cinco milh\u00f5es de euros.", "title": "Coates chega a Alvalade a pensar em ganhar t\u00edtulos", "tag": "desporto", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-confirma-contratacao-de-coates-1721644", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028599?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O s\u00e9rvio Novak Djokovic, l\u00edder do ranking mundial de t\u00e9nis, qualificou-se nesta quinta-feira para a final do Open da Austr\u00e1lia, primeiro Grand Slam da temporada, depois de vencer o su\u00ed\u00e7o Roger Federer, terceiro do circuito.", "title": " Djokovic vence Federer e apura-se para a final", "tag": "desporto", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/-djokovic-vence-federer-e-apurase-para-a-final-1721643", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028596?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-28-2016", "lead": "Tal como o nome do programa que manteve na televis\u00e3o, tamb\u00e9m a coabita\u00e7\u00e3o de Marcelo e Costa depender\u00e1 das escolhas que Marcelo fizer para a sua Casa Civil e Militar.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/as-escolhas-de-marcelo-1721641", "title": "As escolhas de Marcelo", "tag": "politica"}, {"lead": "Domingo passado, Ricardo Figueiredo foi ", "title": "Projectos para S\u00e3o Jo\u00e3o da Madeira: piscinas de Souto Moura, parque de contos infantis, museu do cal\u00e7ado", "tag": "local", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/projectos-para-sao-joao-da-madeira-piscinas-de-souto-moura-parque-de-contos-infantis-museu-do-calcado-1721561", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/996235?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois sociais-democratas disputam este domingo as elei\u00e7\u00f5es para a distrital do PSD de Viana do Castelo: o actual l\u00edder, Carlos Vieira, empres\u00e1rio; e o ex-deputado e actual vereador da c\u00e2mara, Eduardo Teixeira, que j\u00e1 presidiu \u00e0quele \u00f3rg\u00e3o durante tr\u00eas mandatos.", "title": "PSD vai a votos em Aveiro, Bragan\u00e7a e Viana", "tag": "politica", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-vai-a-votos-em-aveiro-braganca-e-viana-1721601", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028504?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Imagine uma mochila com um emaranhado de fios de carregadores de telem\u00f3vel e fios de auscultadores. Uma auto-estrada de cabos de computador e de perif\u00e9ricos debaixo de uma secret\u00e1ria. Um m\u00f3vel na sala que esconde uma montanha russa de fios da televis\u00e3o, da ", "title": "\u00c0 procura de 9000 agulhas no palheiro do CERN", "tag": "tecnologia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/a-procura-de-9000-agulhas-no-palheiro-do-cern-1721617", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028509?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um livro tem poder para inspirar algu\u00e9m? Que liga\u00e7\u00e3o h\u00e1 entre um matem\u00e1tico e um escritor? Por que \u00e9 importante ler autores cl\u00e1ssicos portugueses? Perguntas para um orador. Nuno Crato, ex-ministro da Educa\u00e7\u00e3o, promete dar conta do recado e mostrar a faceta de apaixonado pela literatura. ", "title": "Nuno Crato vai explicar por que vale a pena ler Ferreira de Castro", "tag": "local", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/nuno-crato-sabe-por-que-vale-a-pena-ler-ferreira-de-castro-1721568", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/392645?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Economia do Jap\u00e3o, Akira Amari, um dos respons\u00e1veis pelo programa de est\u00edmulos econ\u00f3micos de combate \u00e0 defla\u00e7\u00e3o (conhecido como \u201cAbenomics\u201d), demitiu-se do cargo, uma semana depois de uma revista japonesa noticiar que o governante ter\u00e1 recebido\u00a0de uma empresa de constru\u00e7\u00e3o\u00a0dinheiro que n\u00e3o declarou.", "title": "Ministro da Economia do Jap\u00e3o demite-se sob suspeita de violar lei do financiamento", "tag": "economia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/ministro-da-economia-do-japao-demitese-sob-suspeitas-de-violar-lei-1721639", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028587?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A estrela do R&B voltou com um muito aguardado novo \u00e1lbum, Anti, lan\u00e7ado na noite de quarta-feira no que deveria ser um exclusivo na plataforma Tidal e para utilizadores de uma marca de telem\u00f3veis \u2013 mas espalhou-se rapidamente pela Internet e pelos performers da \u00faltima d\u00e9cada, decidiu ent\u00e3o oferecer o \u00e1lbum no Tidal e prepara-se para partir em digress\u00e3o pelos EUA e Europa dentro de um m\u00eas.", "title": "Rihanna j\u00e1 lan\u00e7ou o seu novo \u00e1lbum \u2013 na Internet", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/rihanna-ja-lancou-o-seu-novo-album--na-internet-1721640", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028651?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal n\u00e3o conseguiu demonstrar que tem pessoas \u201cem n\u00famero suficiente\u201d, e com \u201cas qualifica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias\u201d, a trabalhar nas institui\u00e7\u00f5es sociais \u2014 lares de idosos, centros de dia, creches, por exemplo \u2014 que servem a popula\u00e7\u00e3o. \u00c9 a conclus\u00e3o do Comit\u00e9 Europeu dos Direitos Sociais, um \u00f3rg\u00e3o do Conselho da Europa.", "title": "Comit\u00e9 europeu quer saber quantos trabalham nos servi\u00e7os sociais e com que forma\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/comite-europeu-quer-saber-quantos-trabalham-nos-servicos-sociais-e-com-que-formacao-1721600", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028485?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A esta\u00e7\u00e3o de comboios de S\u00e3o Bento, no Porto, vai acolher \"num futuro pr\u00f3ximo\" um hotel e \u00e1reas comerciais e culturais, de acordo com o plano de dinamiza\u00e7\u00e3o da Infraestruturas de Portugal (IP), propriet\u00e1ria da hist\u00f3rica esta\u00e7\u00e3o portuense.", "title": "Esta\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Bento vai ter hotel, \u00e1reas comerciais e culturais", "tag": "local", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/estacao-de-sao-bento-vai-ter-hotel-areas-comerciais-e-culturais-1721638", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028564?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pol\u00edtica de retrospectivas e reposi\u00e7\u00f5es da Leopardo Filmes vira-se, nos pr\u00f3ximos meses, para Leste, e para a grande tradi\u00e7\u00e3o do cinema sovi\u00e9tico. \u00c9 um programa em v\u00e1rias fases, que concilia autores muito consagrados e h\u00e1 d\u00e9cadas inscritos nos manuais de hist\u00f3ria do cinema com outros que, para o p\u00fablico em geral (ou pelo menos para os que n\u00e3o sejam frequentadores habituais da Cinemateca), far\u00e3o figura de aut\u00eanticas revela\u00e7\u00f5es.", "title": "V\u00eam a\u00ed os russos", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/vem-ai-os-russos-1721415", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1030805?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Das 1395 investiga\u00e7\u00f5es que o Minist\u00e9rio P\u00fablico teve em curso em 2015 por crimes contra animais de companhia, apenas tr\u00eas deram origem a condena\u00e7\u00f5es.", "title": "S\u00f3 tr\u00eas condena\u00e7\u00f5es por crimes contra animais em 2015", "tag": "sociedade", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/donos-que-abandonaram-bichos-a-fome-a-chuva-e-ao-frio-foram-multados-1721602", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028488?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-28-2016", "lead": "Magnus Carlsen mant\u00e9m o comando isolado no magistral de Wijk aan Zee, na Holanda, quando faltam tr\u00eas jornadas para o final da prova, dispondo de meio ponto de vantagem sobre o segundo classificado, o norte-americano Fabiano Caruana. Na nona ronda Carlsen chegou a ter uma vantagem mais confort\u00e1vel, quando venceu o ingl\u00eas Michael Adams enquanto Caruana apenas empatou com o russo Sergei Karjakin, mas ontem, na d\u00e9cima, Caruana reduziu de novo para a diferen\u00e7a m\u00ednima a distancia para o noruegu\u00eas, ao vencer a grande esperan\u00e7a chinesa, Wei Yi, enquanto Carlsen dividia o ponto com o n\u00famero tr\u00eas Mundial, Anish Giri, da Holanda. Esta d\u00e9cima jornada teve mais dois resultados decisivos, com Adams a obter a sua primeira vit\u00f3ria na prova, superiorizando-se a Karjakin, e o ucraniano Pavel Elianov a infligir a terceira derrota \u00e0 l\u00edder do ranking feminino, a chinesa Hou Yifan, que, depois de um in\u00edcio promissor, parece ter entrado numa espiral descendente descontrolada. A prova \u00e9 cada vez mais uma luta a dois com os terceiros classificados, Giri, Ding Liren, da China, e Wesley So, dos Estados Unidos, todos com 5 pontos, j\u00e1 a uns distantes 1, 5 pontos do l\u00edder.\u00a0", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/magnus-carlsen-mantem-vantagem-na-holanda-1721610", "title": "Magnus Carlsen mant\u00e9m vantagem na Holanda", "tag": "desporto"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Lisboa garantiu nesta quinta-feira que a cobran\u00e7a da taxa tur\u00edstica nos hot\u00e9is e estabelecimentos de alojamento local da cidade est\u00e1 a \"correr bem\", estando, contudo, previstas ac\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o para garantir o cumprimento da medida.", "title": "Lisboa vai fiscalizar cobran\u00e7a da taxa tur\u00edstica em hot\u00e9is e alojamento local", "tag": "local", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/lisboa-vai-fiscalizar-cobranca-da-taxa-turistica-em-hoteis-e-alojamento-local-1721637", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028563?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "V\u00e3o longe os dias em que os governantes suecos insistiam na ideia de que as suas portas estavam abertas a quem quer que fugisse da persegui\u00e7\u00e3o e do conflito armado. \u201cA minha Europa recebe as pessoas que fogem da guerra, a minha Europa n\u00e3o constr\u00f3i muros\u201d, declarava o primeiro-ministro Stefan L\u00f6fven aos v\u00e1rios milhares de pessoas que em Copenhaga exigiam um continente mais solid\u00e1rio. Era Setembro, princ\u00edpio do Outono e eram ent\u00e3o evidentes quais os pa\u00edses que na Europa mantinham a porta aberta a refugiados e os que, sobretudo no Leste, as blindavam com veda\u00e7\u00f5es.", "title": "Su\u00e9cia faz as contas e diz-se preparada para deportar 80 mil pessoas", "tag": "mundo", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/suecia-preparase-para-negar-asilo-e-deportar-ate-80-mil-pessoas-1721636", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028562?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-28-2016", "lead": "Lentamente, a intoler\u00e2ncia e o terrorismo v\u00e3o impondo a sua lei, afectando o nosso modo de vida e deitando por terra valores que h\u00e1 muito julg\u00e1vamos indel\u00e9veis. Liberdade pol\u00edtica, toler\u00e2ncia religiosa, justi\u00e7a baseada em c\u00f3digos democraticamente aprovados, igualdade de oportunidades - s\u00e3o princ\u00edpios b\u00e1sicos que v\u00e3o esmorecendo \u00e0 medida que o medo toma conta do mundo. Na Europa a irracionalidade vai usurpando direitos, liberdades e garantias que s\u00e9culos de vidas perdidas e muito sangue derramado consagraram como pilares do Estado moderno. Ergueram-se muros na Hungria, controlam-se cada vez mais fronteiras no espa\u00e7o Schengen, confiscam-se j\u00f3ias aos refugiados na Dinamarca, tapam-se est\u00e1tuas no Vaticano, enquanto uma Fran\u00e7a em pleno estado de emerg\u00eancia, se prepara para fazer uma revis\u00e3o constitucional musculada contra os direitos civis. Foi em oposi\u00e7\u00e3o a isto que se demitiu ontem Christiane Taubira, a ministra da Justi\u00e7a francesa. A coer\u00eancia tem um pre\u00e7o.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-preco-da-coerencia-1721603", "title": "O pre\u00e7o da coer\u00eancia", "tag": "mundo"}, {"lead": "O inqu\u00e9rito disciplinar instaurado pela procuradora-geral da Rep\u00fablica, Joana Marques Vidal, para apurar responsabilidades no arquivamento de um processo-crime aberto em 2011 ao casal residente na\u00a0Amoreira, Cascais, quando as autoridades j\u00e1 tinham conhecimento que os pais tinham dois filhos presos em casa resultou na aplica\u00e7\u00e3o de uma pena de advert\u00eancia, a menos grave prevista no Estatuto do Minist\u00e9rio P\u00fablico, a uma magistrada.", "title": "Arquivamento do caso em 2011 deu pena de advert\u00eancia a procuradora", "tag": "sociedade", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/arquivamento-do-caso-em-2011-da-pena-de-advertencia-1721627", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/925345?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A acusa\u00e7\u00e3o do casal que manteve os dois filhos, Ant\u00f3nio de 42 anos e Ana Sofia de 40, fechados durante pelo menos oito anos na casa onde todos viviam na Amoreira, em Cascais, n\u00e3o deixa ningu\u00e9m indiferente. O filho, diz o Minist\u00e9rio P\u00fablico, esteve pelo menos seis anos fechado numa divis\u00e3o de tr\u00eas metros quadrados, sem janelas, luz ou mobili\u00e1rio, fazendo as necessidades fisiol\u00f3gicas num balde. A porta era feita de barras de ferro e estava fechada a cadeado. A filha tamb\u00e9m viveu enclausurada em casa, mas gozaria de maior liberdade de movimentos: sempre no interior da habita\u00e7\u00e3o.", "title": "Mulher que fechou dois filhos em casa durante anos considerada inimput\u00e1vel", "tag": "sociedade", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mulher-que-fechou-dois-filhos-em-casa-durante-anos-considerada-inimputavel-1721622", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/925346?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Vasco Gargalo, ilustrador, pegou num pau de giz e desenhou ao desafio com Martim, num quadro de ard\u00f3sia. Paula Delecave, designer, pousou a m\u00e1quina fotogr\u00e1fica, sentou-se no ch\u00e3o e tocou nas m\u00e3os e no rosto de Matilde. Lu\u00edsa Ducla Soares, escritora, passou a tarde numa esplanada a comer gelados e a beber coca-cola com Carolina. Tinham-lhes pedido que usassem o seu talento para construir pontes entre as crian\u00e7as ditas normais e aqueles meninos com defici\u00eancias, mas todos eles descobriram que, primeiro, tamb\u00e9m eles tinham de as atravessar. \u201cTalvez tenha sido a coisa mais dif\u00edcil que j\u00e1 fiz\u201d, reflecte a autora de livros infantis e juvenis Alice Vieira.", "title": "Era uma vez\u2026 nove meninos reais", "tag": "sociedade", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/era-uma-vez-nove-meninos-reais-1721516", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028544?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cEle\u201d tinha muito medo de trovoadas: escondia-se em lugares escuros para n\u00e3o ver os rel\u00e2mpagos e cobria a cabe\u00e7a para n\u00e3o ouvir os trov\u00f5es\u201d. \u201cEle \u00e9 Fernando Pessoa, e quem o conta \u00e9 a sua irm\u00e3 Henriqueta Madalena Dias, conhecida por Teca, numa carta enviada em 1970 a Hubert D. Jennings, autor de ", "title": "Cartas in\u00e9ditas da fam\u00edlia de Pessoa encontradas no esp\u00f3lio de Hubert Jennings", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/cartas-ineditas-da-familia-de-pessoa-encontradas-no-espolio-de-hubert-jennings-1721614", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028513?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro avistamento de um panda acontece assim que se sai do avi\u00e3o, a caminho do local onde se apanha a bagagem. H\u00e1 v\u00e1rios pandas de peluche expostos numa loja no aeroporto, com os olhos de pl\u00e1stico brilhantes com uma mancha preta \u00e0 volta. O visitante que sai para a cidade ir\u00e1 depois descobrir mais pandas a mirarem-no dos toldos das lojas ou dos autocolantes colocados nos t\u00e1xis por toda a regi\u00e3o metropolitana, de 14 milh\u00f5es de habitantes, do Sudoeste da China.", "title": "Fofos e irresist\u00edveis, aos pandas ningu\u00e9m nega folhas de bambu", "tag": "ciencia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/fofos-e-irresistiveis-aos-pandas-ninguem-nega-folhas-de-bambu-1721584", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028466?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em 2012, o primeiro dia do ano trouxe mexidas na lista de bens com IVA e 23% de imposto na restaura\u00e7\u00e3o. Os cortes no rendimento das fam\u00edlias e um ambiente de dura austeridade fizeram o resto: os portugueses cortaram nas despesas e passaram, entre outras coisas, a fazer mais refei\u00e7\u00f5es em casa. A marmita regressou aos locais de trabalho e, nas empresas, as filas para aquecer comida no microondas tornaram-se rotina. Mas tr\u00eas anos depois (e aos poucos) os consumidores parecem estar a regressar aos velhos h\u00e1bitos.", "title": "Refei\u00e7\u00f5es fora de casa est\u00e3o a ganhar terreno \u00e0 marmita", "tag": "economia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/refeicoes-fora-de-casa-estao-a-ganhar-terreno-a-marmita-1721585", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028468?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo vai anular \u201calguns concursos\u201d para dirigentes de topo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica lan\u00e7ados pelo anterior executivo e cujas propostas de nomea\u00e7\u00e3o nunca chegaram a ser concretizadas. H\u00e1 casos em que a lista dos tr\u00eas nomes propostos pela\u00a0Comiss\u00e3o de Recrutamento e Selec\u00e7\u00e3o para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (Cresap) j\u00e1 estava nas m\u00e3os dos ministros de Pedro Passos Coelho desde 2013 e 2014, sem que tenha havido qualquer decis\u00e3o.", "title": "Governo vai anular concursos para altos dirigentes do Estado", "tag": "economia", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-preparase-para-anular-concursos-de-gestores-de-topo-no-estado-1721611", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028551?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica eleito, Marcelo Rebelo de Sousa, est\u00e1 a come\u00e7ar a inteirar-se do novo cargo ao mesmo tempo que ainda cumpre as fun\u00e7\u00f5es que tem na Faculdade de Direito. Esta quinta-feira, a transi\u00e7\u00e3o come\u00e7a a ser feita com o ainda Chefe de Estado. At\u00e9 \u00e0 tomada de posse, Marcelo Rebelo de Sousa poder\u00e1 usar um gabinete no Pal\u00e1cio da Cidadela, em Cascais, que pertence \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.", "title": "Marcelo pode trabalhar no Pal\u00e1cio da Cidadela at\u00e9 \u00e0 posse", "tag": "politica", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-pode-trabalhar-no-palacio-da-cidadela-ate-a-posse-1721592", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028473?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A alem\u00e3 Angelique Kerber, n\u00famero seis mundial, qualificou-se nesta quinta-feira para a final do Open da Austr\u00e1lia, primeiro Grand Slam da temporada, que vai disputar com a norte-americana Serena Williams.", "title": "Angelique Kerber junta-se a Serena Williams na final feminina do Open da Austr\u00e1lia", "tag": "desporto", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/angelique-kerber-juntase-a-serena-williams-na-final-feminina-do-open-da-australia-1721635", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028560?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-28-2016", "lead": "1. H\u00e1 alguns dias, prestes a instalar-me defronte de uma porta de embarque do aeroporto de Lisboa, entrei num quiosque, com o \u00fanico intuito de comprar o P\u00daBLICO. Contudo, antes de adquirir o jornal, dei por mim a percorrer com o olhar os escaparates do estabelecimento, sendo atra\u00eddo por uma das publica\u00e7\u00f5es expostas e sentindo uma familiaridade graf\u00e9mica com o t\u00edtulo escolhido para o topo da capa de uma revista brasileira \u2014 familiaridade que n\u00e3o sinto, por exemplo, quando leio (de l\u00e1pis em riste), por raz\u00f5es profissionais, textos putativamente redigidos em portugu\u00eas europeu que, de facto, est\u00e3o afectados pela adop\u00e7\u00e3o do Acordo Ortogr\u00e1fico de 1990 (AO90). O t\u00edtulo em apre\u00e7o? \u201cRetrospectiva 2015\u201d. Peguei na revista Veja e no P\u00daBLICO e trouxe-os para Bruxelas.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/retrospectiva-ortografica-1721583", "title": "Retrospectiva ortogr\u00e1fica", "tag": "culturaipsilon"}, {"lead": "Nasceu em Guimar\u00e3es, em 1978, e muitos conhecem-no da\u00ed. Ali\u00e1s, \u00e9 dele a concep\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o da cerim\u00f3nia oficial de abertura da Capital Europeia da Cultura 2012, na sua terra natal. Mas Manuel de Oliveira, guitarrista, para\u00a0al\u00e9m de trabalhar com muitos outros m\u00fasicos (H\u00e9lder Moutinho, Ant\u00f3nio Cha\u00ednho, Dulce Pontes, Janita Salom\u00e9 e Vitorino, entre outros), tem apostado na \u00faltima d\u00e9cada numa forma\u00e7\u00e3o que o juntou a dois m\u00fasicos que integraram o sexteto de Paco de Luc\u00eda: Jorge Pardo (sopros) e Carles Benavent (baixo). Chamou-lhe Iberia e \u00e9 a ele que volta agora, em tr\u00eas concertos consecutivos. Primeiro em Lisboa, no CCB, esta quinta-feira pelas 21h, depois em Guimar\u00e3es, no CAE S\u00e3o Mamede, dia 29 \u00e0s 21h, e por fim no Porto, na Casa da M\u00fasica, no dia 30 \u00e0s 21h30.", "title": "Manuel de Oliveira rev\u00ea Iberia em concertos \u201cbastante intensos\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-28-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/manuel-de-oliveira-reve-iberia-em-concertos-bastante-intensos-1721609", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028501?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-28-2016", "lead": "A Dinamarca e os bens dos refugiados", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1721546", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-28-2016", "lead": "As not\u00edcias sobre o tema da protec\u00e7\u00e3o de dados durante o ano de 2015 foram muitas e significativas, ao ponto de muitos considerarem que foi um dos mais importantes da hist\u00f3ria da privacidade e protec\u00e7\u00e3o de dados. Decorridos vinte anos da publica\u00e7\u00e3o da Directiva 95/46/CE, a qual ainda hoje serve de base \u00e0s leis europeias de protec\u00e7\u00e3o de dados, provavelmente o evento mais importante do ano ter\u00e1 sido o alcance t\u00e3o ambicionado do acordo pol\u00edtico que actualizar\u00e1 as leis de protec\u00e7\u00e3o de dados na Uni\u00e3o Europeia: o Regulamento Geral de Protec\u00e7\u00e3o de Dados.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/perspectivas-para-a-proteccao-de-dados-pessoais-1721553", "title": "Perspectivas para a protec\u00e7\u00e3o de dados pessoais", "tag": "mundo"}, {"date": "01-28-2016", "lead": "O fen\u00f3meno da pirataria \u00e9 uma realidade sombria e constrangedora da vida cultural contempor\u00e2nea, sobretudo na era do digital que tudo agiliza e faz circular a um ritmo dif\u00edcil de prever e controlar. Os impressionantes avan\u00e7os da tecnologia refor\u00e7aram em amplas camadas da popula\u00e7\u00e3o a ideia de que a gratuitidade est\u00e1 ao alcance de todos, sendo, ela pr\u00f3pria, o resultado das pr\u00f3prias conquistas tecnol\u00f3gicas. O avan\u00e7o da pirataria nas suas diversas formas e conceitos tem-se traduzido num preju\u00edzo real para criadores e artistas e, naturalmente, para a ind\u00fastria que produz e difunde as suas obras. Sempre que algu\u00e9m tem a livre frui\u00e7\u00e3o de uma obra protegida sem pagar o que \u00e9 justo e devido pela sua utiliza\u00e7\u00e3o, esse processo representa a diminui\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es que asseguram aos criadores e difusores das obras o direito de continuarem a viver do labor criativo, o que \u00e9 injusto, tanto do ponto de vista cultural como do estritamente econ\u00f3mico.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/bruxelas-contra-a-pirataria-na-net-como-e-quando-1721551", "title": "Bruxelas contra a pirataria na net: como e quando?", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "01-28-2016", "lead": "Depois de um per\u00edodo de esvaziamento da pol\u00edtica externa portuguesa nas suas v\u00e1rias dimens\u00f5es, no bilateralismo e no multilateralismo, na dimens\u00e3o europeia, na coopera\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento e nas comunidades portuguesas, a ambi\u00e7\u00e3o est\u00e1 de volta, como ficou patente na apresenta\u00e7\u00e3o das linhas de orienta\u00e7\u00e3o para o Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios Estrangeiros que o ministro Augusto Santos Silva fez na abertura do semin\u00e1rio diplom\u00e1tico, que no in\u00edcio de cada ano tra\u00e7a as perspectivas para a ac\u00e7\u00e3o externa do pa\u00eds", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/uma-politica-externa-ambiciosa-1721548", "title": "Uma pol\u00edtica externa ambiciosa", "tag": "politica"}, {"date": "01-28-2016", "lead": "Face ao novo ecossistema da era digital e \u00e0 emerg\u00eancia da (i)conomia, pode legitimamente perguntar-se quem ser\u00e1 o homem do \u201ctempo novo\u201d, o homem das redes e dos \u00e9crans, da economia quatern\u00e1ria e da sociedade colaborativa e volunt\u00e1ria? Para n\u00f3s ser\u00e1 o homem das \u201capps\u201d, o homem novo dos sete of\u00edcios.", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/vem-ai-o-homem-das-apps-e-dos-sete-oficios-1721549", "title": "Vem a\u00ed o homem das apps e dos sete of\u00edcios!", "tag": "tecnologia"}, {"date": "01-28-2016", "lead": "<font face=\"Times New Roman\">Neste contexto, o acanhado desempenho econ\u00f3mico de Portugal pode ser explicado em grande parte pela incapacidade de n\u00f3s portugueses agirmos para o bem comum ou para qualquer fim que transcenda o imediato interesse individual ou da fam\u00edlia.<o:p></o:p></font>", "link": "//www.publico.pt/portugal/noticia/o-que-queremos-ser-1721552", "title": "O que queremos ser?", "tag": "portugal"}, {"date": "01-28-2016", "lead": "Eu tenho um sonho: que um dia, ao tratarmos de assuntos t\u00e3o importantes e complexos quanto o aborto ou a adop\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as por casais homossexuais, consigamos elevar o debate p\u00fablico dois ou tr\u00eas patamares acima do n\u00edvel cavern\u00edcola. O \u201cn\u00edvel cavern\u00edcola\u201d \u00e9 simples de detectar: por regra, qualquer posi\u00e7\u00e3o que considere estas mat\u00e9rias como \u00f3bvias e naturalmente evidentes \u2013 seja para as acolher de bra\u00e7os abertos, seja para as rejeitar de olhos fechados \u2013 tem boas possibilidades de padecer de cavernicolismo. As reac\u00e7\u00f5es ao veto de Cavaco do diploma da adop\u00e7\u00e3o gay vieram demonstr\u00e1-lo mais uma vez.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sobre-a-adopcao-gay-1721587", "title": "Sobre a adop\u00e7\u00e3o gay", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-28-2016", "lead": "A l\u00edngua portuguesa, tal como todas as outras l\u00ednguas (que triste \u00e9 viver com um problema que \u00e9 geral!), est\u00e1 cada vez mais suja e mais incapaz de se limpar.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-raio-da-conjugacao-1721558", "title": "O raio da conjuga\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O bar\u00e3o mexicano da droga Joaqu\u00edn El Chapo Guzm\u00e1n n\u00e3o conseguiu fazer um filme sobre a sua vida, mas as autoridades mexicanas revelaram nesta quarta-feira um v\u00eddeo em que relatam a sua fuga \u201chollywoodesca\u201d da pris\u00e3o e a posterior captura.", "title": "M\u00e9xico conta em v\u00eddeo como El Chapo fugiu e foi capturado", "tag": "mundo", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/mexico-conta-em-video-como-el-chapo-foi-capturado-1721631", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201601/Guzman53483.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "Continua impar\u00e1vel a caminhada do FC Porto no campeonato nacional de andebol. Nesta quarta-feira, na 20.\u00aa jornada da prova, os campe\u00f5es nacionais obtiveram o 20.\u00ba triunfo, alargando ainda mais o recorde de melhor arranque de sempre que j\u00e1 lhes pertencia (15).", "title": "FC Porto estende melhor arranque para 20 vit\u00f3rias seguidas", "tag": "desporto", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-porto-estende-melhor-arranque-para-20-vitorias-seguidas-1721630", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028539?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O que \u00e9 o d\u00e9fice estrutural e porque \u00e9 t\u00e3o importante?Ao contr\u00e1rio do d\u00e9fice nominal (aquele que normalmente \u00e9 mais referido), o d\u00e9fice estrutural n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o, nem as medidas de car\u00e1cter extraordin\u00e1rio que um Governo adopte, nem o efeito que a conjuntura econ\u00f3mica pode ter na evolu\u00e7\u00e3o das finan\u00e7as p\u00fablicas de um pa\u00eds. O d\u00e9fice nominal de um pa\u00eds pode descer bastante, mas se tal for conseguido exclusivamente gra\u00e7as ao efeito da melhoria da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, o d\u00e9fice estrutural pode ficar na mesma.", "title": "Perguntas e respostas: a avalia\u00e7\u00e3o de Bruxelas ao OE portugu\u00eas", "tag": "economia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/perguntas-e-respostas-a-avaliacao-de-bruxelas-ao-oe-portugues-1721626", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028537?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com uma vit\u00f3ria por 4-0, incluindo o golden set, o Benfica assegurou nesta quarta-feira a qualifica\u00e7\u00e3o para os quartos-de-final da Ta\u00e7a Challenge, em voleibol.", "title": "Benfica d\u00e1 a volta \u00e0 eliminat\u00f3ria e est\u00e1 nos \"quartos\" da Ta\u00e7a Challenge", "tag": "desporto", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-da-a-volta-a-eliminatoria-e-esta-nos-quartos-da-taca-challenge-1721629", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028538?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-27-2016", "lead": "<strong>Chave sorteada</strong>", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sorteio-do-totoloto-82016-1721628", "title": "Sorteio do Totoloto (8\u00ba/2016)", "tag": "sociedade"}, {"lead": "O Facebook encerrou o ano de 2015 com um aumento de 44% nas receitas, ao arrecadar 17,9 mil milh\u00f5es de d\u00f3lares (16,4 mil milh\u00f5es de euros), grandemente impulsionado pela subida do valor embolsado com a publicidade.", "title": "Facebook fecha 2015 com aumento de 44% nas receitas \u00e0 boleia da publicidade", "tag": "tecnologia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/facebook-fecha-2015-com-aumento-de-44-nas-receitas-a-boleia-da-publicidade-1721624", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028529?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "At\u00e9 domingo, o cinema independente est\u00e1 hospedado em Park City, no estado do Utah, convidado por Robert Redford e cheio de estrelas mais ou menos independentes na cidadezinha montanhosa. O Festival de Sundance est\u00e1 tamb\u00e9m a encher-se de hist\u00f3rias, nomeadamente a de Daniel Radcliffe como um cad\u00e1ver que esvaziou salas, a do filme The Birth of a Nation, que j\u00e1 p\u00f4s a cr\u00edtica a pensar nos \u00d3scares \u2013 de 2017 \u2013, e os dois filmes sobre a jornalista Christine Chubbuck.", "title": "A jornalista, o cad\u00e1ver flatulento e a escravatura para o \u00d3scar - tr\u00eas hist\u00f3rias de Sundance", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-jornalista-o-cadaver-flatulento-e-a-escravatura-para-o-oscar-tres-historias-de-sundance-1721571", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028440?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 n\u00e3o havia grandes raz\u00f5es para esperar que de Bruxelas surgisse uma vis\u00e3o benigna do or\u00e7amento portugu\u00eas para 2016, mas esta quarta-feira a Comiss\u00e3o Europeia tornou ainda mais evidente a sua insatisfa\u00e7\u00e3o com o esfor\u00e7o de consolida\u00e7\u00e3o or\u00e7amental que Portugal est\u00e1 disposto a fazer. Parece agora quase inevit\u00e1vel que o Governo venha a ter de escolher entre aceitar aplicar novas medidas num valor pr\u00f3ximo de 700 milh\u00f5es de euros e tentar juntar-se a pa\u00edses como a Espanha e a It\u00e1lia na contesta\u00e7\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias das autoridades europeias.", "title": "Bruxelas fez uma pergunta e o confronto com o Governo ficou mais pr\u00f3ximo", "tag": "economia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bruxelas-fez-uma-pergunta-e-o-confronto-com-o-governo-ficou-mais-proximo-1721619", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028528?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jos\u00e9 Peseiro, treinador do FC Porto", "title": "Jos\u00e9 Peseiro: \"Viemos aqui testar outra situa\u00e7\u00e3o\"", "tag": "desporto", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jose-peseiro-viemos-aqui-testar-outra-situacao-1721625", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028526?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Enquanto se discute, na Austr\u00e1lia, a necessidade de mudan\u00e7a de bandeira e a proposta mais votada n\u00e3o apresentar qualquer refer\u00eancia ao Reino Unido, Andy Murray e Johanna Konta protagonizaram um dia hist\u00f3rico em Melbourne: pela primeira vez desde John Lloyd e Sue Barker, em 1977, o t\u00e9nis brit\u00e2nico vai ter, simultaneamente, um representante nas meias-finais masculinas e femininas do Open da Austr\u00e1lia. Se Murray chega a esta fase do torneio pela sexta vez, j\u00e1 o feito de Konta \u00e9 de real\u00e7ar pois a \u00faltima brit\u00e2nica a chegar a uma meia-final de um Grand Slam foi Jo Durie, no Open dos EUA de 1983.", "title": "Kerber e Konta chegam \u00e0s meias-finais com hist\u00f3rias diferentes", "tag": "desporto", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/kerber-e-konta-chegam-as-meiasfinais-com-historias-diferentes-1721623", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028523?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Lisboa diz ter a expectativa de que a nova administra\u00e7\u00e3o da Transportes de Lisboa tenha \u201cuma atitude diferente e bem mais construtiva\u201d do que teve a anterior e j\u00e1 tem pronto um caderno de encargos para lhe apresentar. Entre as obras que o munic\u00edpio considera \u201curgentes\u201d est\u00e3o a conclus\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o em curso na esta\u00e7\u00e3o do Areeiro, o alargamento do cais da esta\u00e7\u00e3o de Arroios e a instala\u00e7\u00e3o de elevadores na Baixa-Chiado e no Col\u00e9gio Militar.", "title": "C\u00e2mara de Lisboa reclama obras \"urgentes\" em v\u00e1rias esta\u00e7\u00f5es de metro", "tag": "local", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-lisboa-reclama-obras-urgentes-em-varias-estacoes-de-metro-1721615", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028514?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O FC Porto fechou nesta quarta-feira a participa\u00e7\u00e3o na Ta\u00e7a da Liga 2015-16 tal como come\u00e7ara: com uma derrota. Foi o terceiro desaire dos \"drag\u00f5es\" em outros tantos jogos, desta vez \u00e0s m\u00e3os do Feirense. O quinto classificado da II Liga venceu por 2-0 e fechou o Grupo A no segundo lugar, s\u00f3 atr\u00e1s do Mar\u00edtimo.", "title": "Saldo do FC Porto na Ta\u00e7a da Liga: tr\u00eas jogos, tr\u00eas derrotas", "tag": "desporto", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/saldo-do-fc-porto-na-taca-da-liga-tres-jogos-tres-derrotas-1721621", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028512?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Celta de Vigo apurou-se para as meias-finais da Ta\u00e7a do Rei pela primeira vez desde 2001 ao eliminar nesta quarta-feira o Atl\u00e9tico de Madrid. Os galegos tinham empatado a zero no seu est\u00e1dio e decidiram a eliminat\u00f3ria na segunda m\u00e3o, em Madrid, ap\u00f3s derrotarem os \u201ccolchoneros\u201d por 3-2.", "title": "Celta de Vigo elimina Atl\u00e9tico de Madrid da Ta\u00e7a do Rei", "tag": "desporto", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/celta-de-vigo-elimina-atletico-de-madrid-da-taca-do-rei-1721620", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028511?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Alejandro G. I\u00f1\u00e1rritu andou a ver cinema americano dos anos 60 e 70 para fazer dele um parque tem\u00e1tico em O Renascido, am\u00e1lgama de Altman, Penn, Cimino ou Malick \u2014 que descobre como um deslumbrado dos \u00faltimos dias, toca a fazer c\u00f3pia. Esqueceu-se de As Brancas Montanhas da Morte/Jeremiah Johnson (1972), de Sidney Pollack, com Robert Redford sozinho no deserto branco, sozinho perante a possibilidade do humano se esvair. I\u00f1\u00e1rritu\u00a0 esqueceu-se da vertigem que pode estar nessa quietude e nesse sil\u00eancio, esqueceu-se de fazer o espectador querer saber algo das personagens, passa-lhe ao lado, porque talvez n\u00e3o seja a sua \u201chist\u00f3ria\u201d nem o seu patrim\u00f3nio, ou ele n\u00e3o soube faz\u00ea-los seus, toda uma tradi\u00e7\u00e3o do western terminal e o sentimento de fim - da Hollywood cl\u00e1ssica, por exemplo - que impregnou com nostalgia e euforia o cinema da Am\u00e9rica dos 70s. Como n\u00e3o pode habitar isso, I\u00f1\u00e1rritu, que sempre foi mais astuto do que sincero, compensa com proeza, com ru\u00eddo.", "title": "Figura de urso", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/figura-de-urso-1721545", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028409?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os filmes sobre artistas, e sobre obras art\u00edsticas, t\u00eam sido uma \u00e1rea bastante explorada pelo document\u00e1rio portugu\u00eas nos \u00faltimos anos, embora n\u00e3o seja frequente ver os frutos desse trabalho chegarem \u00e0 estreia comercial, ficando-se pelo circuito \u201cparalelo\u201d dos festivais e das sess\u00f5es especiais. Quatro \u00e9 a incurs\u00e3o de Jo\u00e3o Botelho nesse g\u00e9nero ou subg\u00e9nero, ele que n\u00e3o \u00e9 estranho ao document\u00e1rio mas \u00e9, obviamente, muito mais conhecido pelas suas fic\u00e7\u00f5es. Como o t\u00edtulo indica, Quatro multiplica: s\u00e3o quatro artistas em foco, dois pares de irm\u00e3os, Jo\u00e3o e Jorge Queiroz, Pedro e Francisco Tropa, abordados em quatro epis\u00f3dios individualizados. N\u00e3o h\u00e1 nenhuma conven\u00e7\u00e3o, ou pelo menos nenhuma conven\u00e7\u00e3o banal, na forma encontrada por Botelho - nem depoimentos, nem voz off, nem \u201cdivulga\u00e7\u00e3o\u201d arrumadinha - mas com esta estrutura compartimentada ele p\u00e1ra antes do \u201ccaos\u201d absoluto (eventualmente interessante) que seria atirar as quatro obras focadas umas contra as outras, sobrep\u00f4-las, entrecort\u00e1-las, miscigen\u00e1-las. Isolando-as umas das outras, mesmo de irm\u00e3o para irm\u00e3o, as possibilidades de um di\u00e1logo criativo gerado pelo filme, ou liminarmente constru\u00eddo por ele, diminuem um pouco, como que se Quatro pudesse ser visto como um filme-compila\u00e7\u00e3o, quatro filmes independentes unidos num s\u00f3.", "title": "Bando de irm\u00e3os", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/bando-de-irmaos-1721541", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028402?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sendo um \u201cfilme de cerco\u201d, o relato dos ataques de 2012 em Benghazi, na L\u00edbia, em que morreu o Embaixador americano, 13 Horas faz, logo no t\u00edtulo, uma cita\u00e7\u00e3o inadvertida: 13 era o n\u00famero da esquadra sitiada no filme de John Carpenter (Assalto \u00e0 13\u00aa Esquadra). Depois faz outra alus\u00e3o a \u201cfilmes de cerco\u201d, porventura mais intencional, aproveitando a maneira como as personagens designam aqueles terrenos, misto de descampado, horta e pasto de ovelhas, nas traseiras do complexo secreto da CIA em Benghazi: zombieland, \u201cterra de zombies\u201d, chamam-lhe. A maneira como Michael Bay filma as vagas de atacantes, silhuetas cambaleantes e desorganizadas, sugere que os \u201ccl\u00e1ssicos\u201d da filmografia zombie at\u00e9 lhe ter\u00e3o passado pela cabe\u00e7a. Mas ainda assim, \u00e9 a terceira cita\u00e7\u00e3o que se imp\u00f5e: Black Hawk Down, o p\u00e9ssimo filme de Ridley Scott sobre uma situa\u00e7\u00e3o semelhante sucedida na falhada interven\u00e7\u00e3o americana na Som\u00e1lia nos anos 90. E imp\u00f5e-se esta porque o filme de Bay, muito longe de Carpenter ou Romero, joga no mesmo n\u00edvel de mediocridade que o filme de Scott.", "title": "A noite dos barbas longas", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-noite-dos-barbas-longas-1721540", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028397?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Diversos servi\u00e7os da Autoridade para as Condi\u00e7\u00f5es (ACT) realizaram na passada semana ac\u00e7\u00f5es inspectivas a n\u00edvel nacional que abrangeram em 570 locais de trabalho, no \u00e2mbito do que define como o \u201ccombate ao trabalho n\u00e3o declarado.\u201d", "title": "ACT detectou 351 trabalhadores em situa\u00e7\u00e3o ilegal", "tag": "economia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/act-detectou-351-trabalhadores-em-situacao-ilegal-1721613", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028506?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dez anos depois de publicado o terceiro volume, saiu o quarto da biografia pol\u00edtica de \u00c1lvaro Cunhal, da autoria do historiador Jos\u00e9 Pacheco Pereira. Com os seus catorze cap\u00edtulos a ocupar 469 p\u00e1ginas, este \u00e9 o volume mais pequeno da obra, uma vez que os dois anteriores atingiram quase o dobro das p\u00e1ginas. No seu conjunto, trata-se do trabalho de uma vida, escrito com isen\u00e7\u00e3o por quem sempre assumiu uma traject\u00f3ria pol\u00edtica que nada tem de linear e \u00e9, hoje, uma figura p\u00fablica dos meios de comunica\u00e7\u00e3o portugueses, respeitada pelo modo frontal como escreve e fala acerca da vida pol\u00edtica nacional e internacional.", "title": "\u00c1lvaro Cunhal: a mais importante biografia pol\u00edtica sobre o s\u00e9culo XX portugu\u00eas", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-escrita-de-uma-vida-1721085", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027404?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jogo de Damas \u00e9 uma nova tentativa de fazer em Portugal \u201ccinema do meio\u201d - um drama adulto naquele esquivo meio-termo entre o \u201cpopulista\u201d e o \u201cautoral\u201d em que, no seu melhor, gente como Jos\u00e9 Fonseca e Costa ou Ant\u00f3nio-Pedro Vasconcelos se especializou. A tentativa s\u00f3 por si j\u00e1 merece simpatia, mas o filme acaba por nunca estar \u00e0 altura da proposta; apesar do empenho de um \u00f3ptimo elenco, os di\u00e1logos de Filipa Leal s\u00e3o demasiado \u201cescritos\u201d, soam demasiado pensados na boca de personagens que t\u00eam as emo\u00e7\u00f5es \u00e0 flor da pele, e Jogo de Damas transforma-se numa varia\u00e7\u00e3o feminina sobre a matriz de Os Amigos de Alex que substitui a melancolia nost\u00e1lgica por uma amargura paredes-meias com o azedo e n\u00e3o traz nada de especialmente novo nem interessante a esse formato.", "title": "As amigas de Marta", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/as-amigas-de-marta-1721535", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028391?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PSD disse nesta quarta-feira que a missiva enviada pela Comiss\u00e3o Europeia ao Governo pedindo esclarecimentos sobre o esbo\u00e7o de Or\u00e7amento do Estado para 2016 representa uma \"oportunidade\" para o executivo dar mais \"consist\u00eancia e realismo\" \u00e0 proposta de Or\u00e7amento.", "title": " Carta de Bruxelas \u00e9 \u201coportunidade\u201d para Governo dar mais realismo ao Or\u00e7amento, diz PSD", "tag": "politica", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/-carta-de-bruxelas-e-oportunidade-para-governo-dar-mais-realismo-ao-orcamento-diz-psd-1721612", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a9257e0cf2c796d88e0b88/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-27-2016", "lead": "A partir do momento em que o Governo envia para Bruxelas um esbo\u00e7o do Or\u00e7amento do Estado para 2016 acompanhado por um parecer de uma entidade independente que duvida das previs\u00f5es desse mesmo esbo\u00e7o, ent\u00e3o \u00e9 mais do que natural que a Comiss\u00e3o Europeia tamb\u00e9m tenha d\u00favidas e fa\u00e7a perguntas. Se o Conselho das Finan\u00e7as P\u00fablicas (CFP) diz que o draft que chegou a Bruxelas tem \u201criscos relevantes\u201d e previs\u00f5es \u201cpouco prudentes\u201d, ent\u00e3o \u00e9 normal que Bruxelas questione o Governo. Foi o que fizeram os comiss\u00e1rios Valdis Dombrovskis e Pierre Moscovici, que escreveram uma carta a pedir satisfa\u00e7\u00f5es sobre as contas p\u00fablicas nacionais.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/a-normalidade-dentro-da-anormalidade-1721608", "title": "A normalidade dentro da anormalidade", "tag": "economia"}, {"lead": "\u00c0 falta de novos comboios, a CP vai investir em prolongar a vida \u00fatil da frota que j\u00e1 possui. Os Alfa Pendulares j\u00e1 t\u00eam 16 anos, mas v\u00e3o ficar como novos depois de sofrerem a denominada \u201crevis\u00e3o da meia vida\u201d, que vai custar \u00e0 empresa 18 milh\u00f5es de euros. Os dez comboios ficar\u00e3o irreconhec\u00edveis depois de cada um deles passar cerca de tr\u00eas meses nas oficinas do Entroncamento. A cor vermelha dar\u00e1 lugar ao branco e cinzento e no interior haver\u00e1 novos assentos com estofos de pele, sistemas de ilumina\u00e7\u00e3o com l\u00e2mpadas LED e bar e casas de banho totalmente remodelados.", "title": "Comboios Alfa Pendulares v\u00e3o \u00e0 \u201crevis\u00e3o da meia vida\u201d e ganham nova cara", "tag": "sociedade", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/comboios-alfa-pendular-vao-a-revisao-da-meia-vida-e-ganham-nova-cara-1721556", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028495?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Golos n\u00e3o houve, foras-de-jogo tamb\u00e9m n\u00e3o e os remates \u00e0 baliza contam-se pelos dedos de uma m\u00e3o. Rio Ave e Sp. Braga empataram a zero, em Vila do Conde, um resultado que garantiu aos minhotos o primeiro lugar do Grupo D da Ta\u00e7a da Liga, posi\u00e7\u00e3o que dar\u00e1 direito a disputar, dentro de duas semanas, as meias-finais da prova no Est\u00e1dio da Luz, contra o Benfica. O \u00e1rbitro Jo\u00e3o Capela assumiu o protagonismo no jogo ao mostrar uma d\u00fazia de cart\u00f5es amarelos.", "title": "Sp. Braga conquistou em Vila do Conde o bilhete para o Est\u00e1dio da Luz", "tag": "desporto", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sp-braga-defronta-benfica-nas-meiasfinais-da-taca-da-liga-1721607", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028492?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Era sobre Leonor Bessa que reca\u00edam as maiores esperan\u00e7as nacionais no 86.\u00ba Campeonato Internacional Amador de Portugal para senhoras, no Montado Hotel & Golf Resort. Mas a melhor amadora lusa da actualidade, de 17 anos, abandonou logo no primeiro buraco de jogo, ap\u00f3s o seu segundo shot do dia, com uma les\u00e3o no pulso esquerdo. Neste depoimento feito para o GolfTattoo, a jogadora do CG Miramar revela que estava com uma tendinite e que treinou com limita\u00e7\u00f5es\u00a0para o\u00a0mais importante torneio de golfe feminino portugu\u00eas para amadoras de alta competi\u00e7\u00e3o.", "title": "Leonor Bessa j\u00e1 vinha treinando com limita\u00e7\u00f5es", "tag": "desporto", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/leonor-bessa-ja-vinha-treinando-com-limitacoes-1721616", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028536?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pouco depois de ter sido conhecido que o Conselho de Disciplina (CD) da Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Futebol (FPF) vai instaurar um processo disciplinar a Islam Slimani devido a uma agress\u00e3o a Samaris, no jogo da Ta\u00e7a de Portugal entre o Sporting e o Benfica, Oct\u00e1vio Machado, director de futebol dos \"le\u00f5es\", criticou, em confer\u00eancia de imprensa, o que entende ser \u201cdois pesos e duas medidas\u201d deste \u00f3rg\u00e3o da FPF e frisou que o emblema \"leonino\" ir\u00e1 recorrer caso o avan\u00e7ado argelino seja castigado.", "title": "Se houver castigo a Slimani, Sporting vai recorrer", "tag": "desporto", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/se-houver-castigo-a-slimani-sporting-vai-recorrer-1721605", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028490?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O espanhol Juanto Ortu\u00f1o marcou por duas vezes nesta quarta-feira, na goleada caseira do Belenenses sobre o Leix\u00f5es, por 4-0, em jogo da terceira e \u00faltima jornada do grupo D da Ta\u00e7a da Liga.\u00a0Com esta vit\u00f3ria, o conjunto lisboeta fecha o grupo com quatro pontos e no terceiro lugar.", "title": "Belenenses despede-se da Ta\u00e7a da Liga com goleada", "tag": "desporto", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/belenenses-despedese-da-taca-da-liga-com-goleada-1721606", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028491?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata \u00e0 presid\u00eancia do CDS-PP, Assun\u00e7\u00e3o Cristas, est\u00e1 a fazer uma volta por todas as distritais (incluindo as ilhas) para preparar a mo\u00e7\u00e3o ao congresso onde se prop\u00f5e fazer o partido \u201ccrescer\u201d sem uma excessiva \u201cmarca ideol\u00f3gica\u201d. Uma conquista de espa\u00e7o que a deputada garante n\u00e3o ser\u00e1 feita \u201ccontra o PSD\u201d.\u00a0\u00a0", "title": "Assun\u00e7\u00e3o quer fazer crescer CDS mas sem atacar PSD", "tag": "politica", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/assuncao-quer-fazer-crescer-cds-mas-sem-atacar-psd-1721604", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028489?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, afirmou esta quarta-feira que \"chegou a hora\" de aplicar no terreno o programa comunit\u00e1rio Portugal 2020 e de recuperar o \"tempo perdido\" para estimular a economia e os territ\u00f3rios. Costa esteve em Ponte de Sor, no distrito de Portalegre, numa cerim\u00f3nia de assinatura de 54 projectos de desenvolvimento local, que correspondem a um financiamento de 242,2 milh\u00f5es de euros, atrav\u00e9s de v\u00e1rios programas operacionais.", "title": "Governo assina contratos de 242 milh\u00f5es para desenvolvimento rural", "tag": "local", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/governo-assina-contratos-de-242-milhoes-para-desenvolvimento-rural-1721598", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028484?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um grupo de 31 pa\u00edses assinou nesta quarta-feira um acordo internacional que estabelece um interc\u00e2mbio autom\u00e1tico de informa\u00e7\u00e3o relativa a multinacionais, que ter\u00e3o de detalhar os seus benef\u00edcios e outras \u00e1reas da actividade nos Estados em que vigora o pacto.", "title": "Grupo de 31 pa\u00edses assina acordo de troca de informa\u00e7\u00e3o entre multinacionais", "tag": "economia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/grupo-de-31-paises-assina-acordo-de-troca-de-informacao-entre-multinacionais-1721597", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028482?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Sporting tinha denunciado, em Outubro de 2015, a entrega por parte do Benfica de \"vouchers\" de refei\u00e7\u00f5es a \u00e1rbitros, delegados e observadores, juntamente com outras ofertas simb\u00f3licas, sempre que as equipas principal e B dos \"encarnados\" jogavam em casa e apresentado queixa junto da Comiss\u00e3o de Instru\u00e7\u00e3o de Inqu\u00e9ritos (CII) da Liga de clubes.", "title": "Liga arquiva queixa do Sporting sobre os \"vouchers\" do Benfica aos \u00e1rbitros", "tag": "desporto", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/liga-arquiva-queixa-do-sporting-sobre-os-vouchers-aos-arbitros-1721596", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028481?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O desenhador belga Hermann (Huppen), o autor da ", "title": "Belga Hermann distinguido com o Grande Pr\u00e9mio do Festival de BD de Angoul\u00eame", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/belga-hermann-distinguido-com-o-grande-premio-do-festival-de-bd-de-angouleme-1721589", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028477?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Irmandade dos Cl\u00e9rigos, no Porto, vai realizar um ciclo de confer\u00eancias para \"desvendar segredos\" sobre o restauro do monumento, cujas obras duraram um ano e foram inauguradas a 12 de Dezembro de 2014. A iniciativa Conversas nos Cl\u00e9rigos \u00e0 Volta do Restauro, ciclo de confer\u00eancias com 12 sess\u00f5es, vai realizar-se na \u00faltima quinta-feira de cada m\u00eas, \u00e0s 18h30, ser\u00e1 de entrada livre, apesar de ter lota\u00e7\u00e3o limitada, e uma dura\u00e7\u00e3o de 60 minutos.", "title": "Restauro da Torre dos Cl\u00e9rigos revelado em doze confer\u00eancias", "tag": "local", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/restauro-da-torre-dos-clerigos-revelado-em-doze-conferencias-1721593", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028475?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um acidente de trabalho em Vila Verde, no concelho de Oliveira do Bairro, do distrito de Aveiro, causou um ferido grave. A v\u00edtima foi um homem com idade \u00e0 volta dos 40 anos, funcion\u00e1rio da empresa Misturas Milenares, Lda.", "title": "Acidente de trabalho faz ferido grave em Oliveira do Bairro", "tag": "local", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/acidente-de-trabalho-faz-ferido-grave-em-oliveira-do-bairro-1721579", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/871166?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apenas tr\u00eas dias depois de ter finalizado o Abu Dhabi HSBC Golf Championship no 61.\u00ba lugar, competindo com nomes como Jordan Spieth, Rory McIlroy e Rickie Fowler (que foi o vencedor), Ricardo Melo Gouveia entrou hoje com o p\u00e9 direito no Commercial Bank Qatar Masters, com uma volta de 67 pancadas no par-72 do Doha Golf Club, o que lhe d\u00e1 o sexto lugar empatado com mais seis jogadores, a duas pancadas da dupla de l\u00edderes, composta pelo espanhol Pablo Larraz\u00e1bal e o sul-africano Louis Oosthuizen (n.\u00ba 18 mundial), ambos com 65 (-7).\u00a0", "title": "O terceiro 67 de Melo Gouveia no European Tour", "tag": "desporto", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-terceiro-67-de-melo-gouveia-no-european-tour-1721595", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028508?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-27-2016", "lead": "1.A da igualdade dos cidad\u00e3os perante a lei. No pr\u00f3prio dia da demiss\u00e3o de Taubira, Manuel Valls foi ao Parlamento dizer que a lei seria alterada de forma a ser aplicada a todos os franceses. A tens\u00e3o entre seguran\u00e7a e liberdade \u00e9 sempre dif\u00edcil de gerir.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ordem-de-batalha-1721591", "title": "Ordem de batalha", "tag": "mundo"}, {"lead": "O ministro-adjunto admitiu esta quarta-feira no parlamento que o Governo dever\u00e1 propor \"ajustamentos\" ao Fundo de Apoio Municipal (FAM), mecanismo criado para ajudar autarquias em situa\u00e7\u00e3o de ruptura financeira, ap\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o dos processos de autoriza\u00e7\u00e3o pelo Tribunal de Contas. \"Temos uma situa\u00e7\u00e3o que \u00e9 caracterizada pela exist\u00eancia de 15 pedidos de acesso ao FAM, 12 dos quais j\u00e1 aprovados, dos quais alguns deles, quatro concretamente, est\u00e3o j\u00e1 neste momento em aprecia\u00e7\u00e3o pelo Tribunal de Contas\", explicou o ministro Eduardo Cabrita.", "title": "Governo quer fazer ajustamentos ao Fundo de Apoio Municipal", "tag": "local", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/governo-quer-fazer-ajustamentos-ao-fundo-de-apoio-municipal-1721590", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028471?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O BPI anunciou esta quarta-feira que rejeitou a oferta da Unitel, de Isabel dos Santos, para comprar mais 10% do capital do Banco do Fomento Angola (BFA), onde a empres\u00e1ria j\u00e1 tem uma posi\u00e7\u00e3o de 49,9%.", "title": "BPI rejeita oferta de Isabel dos Santos sobre o Banco do Fomento Angola", "tag": "economia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bpi-rejeita-oferta-da-unitel-sobre-o-bfa-1721581", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/911455?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pol\u00e9mica obra de amplia\u00e7\u00e3o dos antigos restaurantes BBC e Piazza di Mare, na frente ribeirinha de Bel\u00e9m, foi embargada pela C\u00e2mara de Lisboa \u201cpor incumprimento do que est\u00e1 no projecto\u201d. \u00c0s 18h30 desta quarta-feira, por\u00e9m, ainda estavam a trabalhar na obra, \u00e0 luz de projectores, meia d\u00fazia de oper\u00e1rios ocupados na montagem de cofragens.", "title": "Amplia\u00e7\u00e3o de restaurantes na frente ribeirinha de Bel\u00e9m foi embargada", "tag": "local", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/ampliacao-de-edificios-na-frente-ribeirinha-de-belem-foi-embargada-1721586", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028469?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois dias antes da sua morte, por enforcamento, o conhecido criminoso de guerra nazi Adolf Eichmann, que foi capturado por agentes da Mossad na Argentina, tentou evitar a execu\u00e7\u00e3o entregando um pedido de clem\u00eancia ao ent\u00e3o Presidente de Israel, no qual se descrevia como \u201cum mero instrumento\u201d for\u00e7ado a cumprir a pol\u00edtica de exterm\u00ednio do regime de Hitler e n\u00e3o um dos arquitectos do Holocausto.", "title": "Israel divulga pedido de clem\u00eancia do nazi Adolf Eichmann: \"N\u00e3o fui respons\u00e1vel\"", "tag": "mundo", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/israel-divulga-pedido-de-clemencia-do-criminoso-nazi-adolf-eichmann-1721577", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028463?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, considerou nesta quarta-feira \u201cabsolutamente normal\u201d\u00a0a carta que a Comiss\u00e3o Europeia enviou ao Governo portugu\u00eas a pedir esclarecimentos sobre o Or\u00e7amento do Estado para 2016 .", "title": "Ant\u00f3nio Costa: \"\u00c9 uma carta absolutamente normal\"", "tag": "economia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/antonio-costa-e-uma-carta-absolutamente-normal-1721582", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028461?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O BPI registou em 2015 um lucro de 236,4 milh\u00f5es de euros, o valor mais alto deste \u201cmil\u00e9nio\u201d e que compara com o preju\u00edzo apurado no ano anterior de 163,4 milh\u00f5es. O dado foi divulgado esta quarta-feira pelo presidente do banco Fernando Ulrich, que salientou que o resultado obtido foi o melhor deste \"mil\u00e9nio\", o que traduz o facto \"de o banco estar muito melhor do que estava\".\u00a0", "title": "BPI regista lucros de mais de 236 milh\u00f5es, o valor mais alto deste \u201cmil\u00e9nio\u201d", "tag": "economia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bpi-passa-de-prejuizo-a-lucros-de-236-milhoes-1721578", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028457?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A pol\u00e9mica lei que cativa aos refugiados chegados \u00e0s suas fronteiras bens sem valor sentimental superiores a 1340 euros foi aprovada ter\u00e7a-feira por larga maioria no parlamento dinamarqu\u00eas e os protestos foram imediatos. O artista chin\u00eas Ai Weiwei, um dos mais respeitados e influentes na actualidade, n\u00e3o demorou a juntar actos e palavras. No dia seguinte \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da lei, anunciou o encerramento da exposi\u00e7\u00e3o Ruptures, que teria patente na Funda\u00e7\u00e3o Faurschou, em Copenhaga, at\u00e9 15 de Abril, e retirou-se da colectiva A New Dinasty. Created In China, em Aarhus.", "title": "Ai Weiwei encerra exposi\u00e7\u00f5es na Dinamarca em protesto contra nova lei dos refugiados", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ai-weiwei-encerra-exposicoes-na-dinamarca-em-protesto-contra-nova-lei-dos-refugiados-1721575", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028450?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Islam Slimani arrisca um castigo que pode variar entre os dois e os dez jogos de suspens\u00e3o, dependendo de como decorrer o processo disciplinar instaurado contra ele pelo Conselho Disciplinar (CD) da Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Futebol (FPF), na sequ\u00eancia de uma queixa apresentada pelo Benfica devido a uma agress\u00e3o do argelino ao m\u00e9dio grego Samaris durante um jogo da Ta\u00e7a de Portugal. Este processo foi divulgado nesta quarta-feira pela sec\u00e7\u00e3o n\u00e3o profissional do CD em comunicado, o mesmo em que \u00e9 referido que os autos da queixa do Sporting contra v\u00e1rios jogadores do Benfica, respeitante ao mesmo jogo, foram arquivados.", "title": "Slimani arrisca castigo entre dois a dez jogos de suspens\u00e3o", "tag": "desporto", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/cd-da-federacao-avanca-com-processo-contra-slimani-1721576", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028454?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O l\u00edder mundial da m\u00fasica em", "title": "Spotify recolhe 500 milh\u00f5es de d\u00f3lares em financiamento", "tag": "tecnologia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/spotify-recolhe-500-milhoes-de-dolares-em-financiamento-1721574", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028447?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Beira Serra - Associa\u00e7\u00e3o de Desenvolvimento vai promover ao longo dos pr\u00f3ximos tr\u00eas anos um projecto de inclus\u00e3o social e escolar que abranger\u00e1 250 destinat\u00e1rios dos bairros de habita\u00e7\u00e3o municipal das freguesias da Boidobra e Teixoso, no concelho da Covilh\u00e3.", "title": "Associa\u00e7\u00e3o Beira Serra vai promover projecto de inclus\u00e3o social na Covilh\u00e3", "tag": "local", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/associacao-beira-serra-vai-promover-projecto-de-inclusao-social-na-covilha-1721555", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028431?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da Sa\u00fade adiantou esta quarta-feira no Parlamento que encontrou um saldo negativo no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS) de 260 milh\u00f5es de euros, relativo ao final de 2015, bem superior ao anunciado pelo anterior Governo, que previa um d\u00e9fice de apenas 30 milh\u00f5es de euros. Ouvido na Assembleia da Rep\u00fablica, num debate sobre pol\u00edticas de sa\u00fade pedido pelo PS, Adalberto Campos Fernandes admitiu tamb\u00e9m que a reposi\u00e7\u00e3o das 35 horas de trabalho semanais dever\u00e1 implicar um aumento da despesa e reconheceu que ser\u00e1 necess\u00e1rio contratar mais profissionais de sa\u00fade em algumas institui\u00e7\u00f5es do SNS.", "title": "D\u00e9fice do SNS \u00e9 230 milh\u00f5es de euros superior ao previsto", "tag": "sociedade", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministro-promete-exigencia-com-tempos-de-espera-no-sns-e-combate-a-fraude-1721569", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028435?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente do Banco Santander Totta, Ant\u00f3nio Vieira Monteiro, disse nesta quinta-feira que foram detectadas \"situa\u00e7\u00f5es inesperadas\u201d no balan\u00e7o do Banif, mas n\u00e3o quis especificar. Na apresenta\u00e7\u00e3o de resultados da institui\u00e7\u00e3o, que comprou a actividade banc\u00e1ria do Banif, Vieira Monteiro acrescentou que, se as tais \u201csitua\u00e7\u00f5es\u201d fossem conhecidas na altura da compra, poderiam ter retirado interesse na opera\u00e7\u00e3o. ", "title": "Santander Totta encontrou \u201csitua\u00e7\u00f5es inesperadas\u201d no Banif", "tag": "economia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/santander-totta-encontrou-situacoes-inesperadas-no-banif-1721570", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a92e5d0cf2cbee31e5b158/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Todos os temores e fantasmas acordados pelos atentados terroristas em Fran\u00e7a e a crise migrat\u00f3ria fizeram recuar os direitos humanos na Europa em 2015, alerta o relat\u00f3rio anual da Human Rights Watch (HRW), divulgado esta quarta-feira.", "title": "O medo fez recuar o respeito pelos direitos humanos na Europa", "tag": "mundo", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-medo-fez-recuar-o-respeito-pelos-direitos-humanos-na-europa-1721567", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028433?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pratos \u00e0 base de carne de porco, sopas e a\u00e7ordas v\u00e3o poder ser degustados nos restaurantes de Gr\u00e2ndola durante uma semana gastron\u00f3mica, que vai decorrer a partir de sexta-feira e at\u00e9 09 de Fevereiro.", "title": "S\u00e9tima edi\u00e7\u00e3o das Semanas Gastron\u00f3micas arranca sexta em Gr\u00e2ndola", "tag": "local", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/7-edicao-das-semanas-gastronomicas-arranca-sexta-em-grandola-1721537", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/862787?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apesar de se ter tornado profissional em Setembro do ano passado, depois de quatro anos consecutivos como n.\u00ba 1 do golfe amador feminino nacional e de tr\u00eas t\u00edtulos de campe\u00e3 nacional de senhoras, Susana Mendes Ribeiro continua ligada \u00e0s suas ra\u00edzes e \u00e0s suas ex-companheiras do Club de Golfe de Miramar. Tanto que entre hoje e domingo iria fazer de caddie de Leonor Bessa \u2013 que entretanto lhe sucedeu no estatuto de melhor amadora portuguesa \u2013 no 86.\u00ba Campeonato Internacional Amador de Portugal, no Montado Hotel & Golf Resort.\u00a0", "title": "Susana estava l\u00e1 por Leonor", "tag": "desporto", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/susana-estava-la-por-leonor-1721580", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028458?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As c\u00e2maras de Vila Nova de Cerveira, Alto Minho e de Tomi\u00f1o, Galiza, apresentaram uma candidatura conjunta aos novos fundos comunit\u00e1rios de 600 mil euros de euros para refor\u00e7ar a rela\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a, anunciou esta quarta-feira \u00e0 Lusa a autarquia portuguesa.", "title": "Cerveira e Tomi\u00f1o apresentam plano conjunto a novos fundos comunit\u00e1rios", "tag": "local", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/cerveira-e-tomino-apresentam-plano-conjunto-a-novos-fundos-comunitarios-1721539", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/829560?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da Junta da Uni\u00e3o de Freguesias de Sequeade e Bastu\u00e7o (S\u00e3o Jo\u00e3o e Santo Est\u00eav\u00e3o), no concelho de Barcelos, morreu nesta quarta-feira, aos 50 anos, v\u00edtima de paragem cardiorrespirat\u00f3ria, durante uma viagem de comboio, informou fonte aut\u00e1rquica.\u00a0Ant\u00f3nio Castro ainda foi assistido na esta\u00e7\u00e3o da Trofa, pelos bombeiros e pelo INEM, mas o \u00f3bito acabou por ser declarado no local.", "title": "Presidente de junta de Barcelos morre durante viagem de comboio", "tag": "local", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/presidente-de-junta-de-barcelos-morre-durante-viagem-de-comboio-1721565", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/776436?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Autoridade de Seguran\u00e7a Alimentar e Econ\u00f3mica (ASAE) doou esta quarta-feira vestu\u00e1rio \u00e0 Cruz Vermelha de Chaves, prosseguindo uma pol\u00edtica de entrega de material apreendido a institui\u00e7\u00f5es de solidariedade que levou \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de 127 doa\u00e7\u00f5es em dois anos.", "title": "ASAE doa bens apreendidos a fam\u00edlias carenciadas em Chaves", "tag": "local", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/asae-doa-bens-apreendidos-a-familias-carenciadas-em-chaves-1721560", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028432?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Chefe de Estado, An\u00edbal Cavaco Silva, recebe na quinta-feira o Presidente da Rep\u00fablica eleito, Marcelo Rebelo de Sousa, em audi\u00eancia, oferecendo-lhe de seguida um almo\u00e7o.", "title": "Dois Presidentes almo\u00e7am juntos em Bel\u00e9m", "tag": "politica", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/dois-presidentes-almocam-juntos-em-belem-1721564", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/369183?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O antigo l\u00edder parlamentar do CDS-PP Ant\u00f3nio Lobo Xavier declarou esta quarta-feira\u00a0apoio a Assun\u00e7\u00e3o Cristas, num texto em que argumenta que, apesar dos poucos anos que leva de partido, \"a antiguidade n\u00e3o \u00e9 sempre um bom crit\u00e9rio\".", "title": "Lobo Xavier declara apoio a Assun\u00e7\u00e3o Cristas para a lideran\u00e7a do CDS-PP", "tag": "politica", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/lobo-xavier-declara-apoio-a-assuncao-cristas-para-a-lideranca-do-cdspp-1721563", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/742670?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O assunto do \u00faltimo livro de Jos\u00e9 Lu\u00eds Peixoto (n. 1974) \u00e9 especioso. Reconhecida-mente especioso. E n\u00e3o gentil. Quase se poderia dizer que, em Portugal, chega a ser um tema fracturante. Trata-se da alegada (tal como dizem em linguagem jur\u00eddico-jornal\u00edstica) apari\u00e7\u00e3o, numa azinheira da Cova da Iria, em F\u00e1tima, da Virgem Maria. Por tr\u00eas vezes, entre Maio e Outubro de 1917, a M\u00e3e de Jesus Cristo ter-se-\u00e1 revelado diante de tr\u00eas pastorinhos, L\u00facia (ent\u00e3o com dez anos de idade), Francisco (nove) e Jacinta (sete). Na sua inesgot\u00e1vel posteridade, tais encontros imediatos de terceiro grau (dir-se-ia em linguagem cin\u00e9fila) podem suscitar eventualmente, hoje ainda, ou a paix\u00e3o dos crentes ou o desd\u00e9m dos ateus, mas dificilmente sobressaltam a indiferen\u00e7a dos agn\u00f3sticos. O livro Em Teu Ventre n\u00e3o toma partido e como que naturaliza, e subjuga \u00e0 fic\u00e7\u00e3o, as apari\u00e7\u00f5es da \u201cSenhora mais brilhante do que o Sol\u201d. Digamos que, anulando ou secundarizando expans\u00f5es metaf\u00edsicas ou religiosas, este livro toma o partido do imanente quotidiano, campestre e pobre, o partido da \u00e1gua \u201cfresca e salitrosa\u201d e do \u201cp\u00e3o com pingo\u201d. Toma \u201co partido das coisas\u201d, como diria Francis Ponge. Na novela de Peixoto, a transcend\u00eancia \u00e9 como que um res\u00edduo do lirismo, que, na obra do autor, sempre ressumbra de personagens, paisagens e acontecimentos. A inesperada ousadia do escritor, ao pegar em t\u00e3o intrat\u00e1vel assunto, seria j\u00e1 merecedora de elogio. Ou de espanto. Por\u00e9m, o que mais surpreende \u00e9 que o resultado seja (quase) airosamente conseguido, fazendo de Em Teu Ventre um dos melhores livros de Peixoto (se n\u00e3o for mesmo o melhor).", "title": "Mais brilhante do que o sol", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/mais-brilhante-do-que-o-sol-1721065", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027322?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o Europeia prop\u00f4s um conjunto de regras mais apertadas para a avalia\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es poluentes dos autom\u00f3veis, com o objectivo de dar \u00e0s autoridades comunit\u00e1rias mais poderes de fiscaliza\u00e7\u00e3o, incluindo o controlo de carros que j\u00e1 est\u00e3o a circular nas estradas. Entre as v\u00e1rias medidas propostas no projecto de regulamento, divulgado nesta quarta-feira, est\u00e3o multas que podem chegar aos 30 mil para os fabricantes que n\u00e3o cumpram as regras.", "title": "Comiss\u00e3o quer fiscalizar autom\u00f3veis que j\u00e1 estejam a circular", "tag": "economia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/comissao-propoe-regras-mais-apertadas-para-testes-de-automoveis-1721544", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1016942?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma das emiss\u00f5es do ", "title": "Psicad\u00e9licos de todo o mundo, unidos", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/psicadelicos-de-todo-o-mundo-unidos-1720710", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026678?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o s\u00e3o comediantes em carros a beber caf\u00e9, como na s\u00e9rie", "title": "A road-trip de Elizabeth Taylor, Marlon Brando e Michael Jackson no 11 de Setembro: verdade ou fic\u00e7\u00e3o?", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-roadtrip-de-elizabeth-taylor-marlon-brando-e-michael-jackson-no-11-de-setembro-1721543", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/728804?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um projecto de relat\u00f3rio adoptado esta quarta-feira pela Comiss\u00e3o Europeia concluiu que \u201ca Gr\u00e9cia negligenciou seriamente as suas obriga\u00e7\u00f5es\u201d na gest\u00e3o da fronteira exterior do espa\u00e7o Schengen, anunciou o comiss\u00e1rio europeu Valdis Dombrovskis.", "title": "\u201cGr\u00e9cia negligenciou seriamente as suas obriga\u00e7\u00f5es\u201d na gest\u00e3o da sua fronteira", "tag": "mundo", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/-grecia-negligenciou-seriamente-as-suas-obrigacoes-na-gestao-da-sua-fronteira-1721554", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028421?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Por mais surpreendente que esteja a ser a campanha dos candidatos do Partido Republicano \u00e0 Casa Branca, h\u00e1 pelo menos uma ideia que se tornou mais previs\u00edvel do que uma molha debaixo de chuva: n\u00e3o h\u00e1 limites para as surpresas que Donald Trump pode provocar todos os dias. Ao fim de meses a liderar as sondagens a n\u00edvel nacional, o magnata e estrela da televis\u00e3o decidiu agora faltar ao \u00faltimo e mais importante debate antes do arranque das vota\u00e7\u00f5es por estados, no Iowa, organizado pelo canal mais visto por muitos dos seus apoiantes.", "title": "Trump boicota debate decisivo e marca evento para concorrer com a Fox News", "tag": "mundo", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/donald-trump-boicota-debate-decisivo-e-marca-campanha-para-ajudar-veteranos-1721547", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028413?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o Europeia deixou claro esta quarta-feira que o esbo\u00e7o do Or\u00e7amento do Estado para 2016 apresentado pelo Governo est\u00e1 em risco de ser considerado em s\u00e9rio incumprimento das regras do Pacto de Estabilidade, tendo pedido ao executivo portugu\u00eas para explicar porque \u00e9 que aponta para uma redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9fice estrutural de 0,2 pontos percentuais, em vez dos 0,6 pontos recomendados pela autoridades europeias.", "title": "OE em risco de ser considerado em \u201cs\u00e9rio incumprimento\u201d do Pacto de Estabilidade", "tag": "economia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bruxelas-nao-aceita-orcamento-para-2016-1721550", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028417?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma das mais importantes publica\u00e7\u00f5es sobre a ind\u00fastria de cinema, a revista Variety, fez na ter\u00e7a-feira da sua capa um statement \u2013 \u201cShame on us\u201d, a vergonha da ind\u00fastria na qual se inclui pela sua falta de diversidade. O debate sobre ra\u00e7a, minorias ou igualdade de g\u00e9nero que nos \u00faltimos anos agita os EUA e Hollywood atingiu um pico com a pol\u00e9mica em torno das <em style=\"line-height: 1.6em;\">so white</em><a href=\"/1720183\">, t\u00e3o brancas, para os \u00d3scares de 2016</a>", "title": "A \u201cvergonha\u201d de Hollywood com falta de diversidade na capa da Variety", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-vergonha-de-hollywood-com-falta-de-diversidade-na-capa-da-variety-1721531", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028376?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o Europeia aplicou uma multa de 137,8 milh\u00f5es de euros \u00e0s fabricantes japonesas Melco (Mitsubishi Electric)\u00a0e Hitachi pela participa\u00e7\u00e3o com uma outra empresa, a Denso, num processo de carteliza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os de pe\u00e7as para autom\u00f3veis.", "title": "Cartel de pre\u00e7os de pe\u00e7as de autom\u00f3veis deu origem a multa de 138 milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cartel-de-precos-de-pecas-de-automoveis-deu-origem-a-multa-de-138-milhoes-1721538", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/790977?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os t\u00e9cnicos de Bruxelas, do Fundo Monet\u00e1rio Internacional e do Banco Central Europeu est\u00e3o nesta quarta-feira em Lisboa para discutir a pol\u00edtica econ\u00f3mica e or\u00e7amental do pa\u00eds mas n\u00e3o v\u00e3o reunir com qualquer membro do Governo. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 do gabinete do primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, que sublinha que este \u00e9 um encontro \u201ct\u00e9cnico e n\u00e3o pol\u00edtico\u201d. Tamb\u00e9m o Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as diz que as reuni\u00f5es s\u00e3o \u201cmeramente a n\u00edvel t\u00e9cnico\u201d.", "title": "Reuni\u00f5es com a troika s\u00e3o apenas \u201ca n\u00edvel t\u00e9cnico\u201d e n\u00e3o pol\u00edtico", "tag": "economia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/reunioes-com-a-troika-sao-apenas-a-nivel-tecnico-e-nao-politico-1721534", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028387?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A proposta de Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016 dever\u00e1 dar entrada no Parlamento a 5 de Fevereiro, segundo a indica\u00e7\u00e3o dada pelo Governo esta quarta-feira na confer\u00eancia de l\u00edderes. O debate e vota\u00e7\u00e3o na generalidade est\u00e3o marcados para 22 e 23 de Fevereiro e a vota\u00e7\u00e3o final ser\u00e1 a 16 de Mar\u00e7o, uma semana depois da posse do novo Presidente da Rep\u00fablica. O que confirma que ser\u00e1 Marcelo Rebelo de Sousa que o ter\u00e1 de apreciar e sobre ele decidir.", "title": "Or\u00e7amento ser\u00e1 entregue a 5 de Fevereiro na Assembleia", "tag": "politica", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/orcamento-sera-entregue-a-5-de-fevereiro-na-assembleia-1721536", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/373414?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 se sabe que o rapper americano Kanye West n\u00e3o prima propriamente pela humildade ou pela discri\u00e7\u00e3o. Da\u00ed que n\u00e3o seja exactamente uma surpresa que, ao colocar nas redes sociais o alinhamento do seu novo \u00e1lbum na altura em que parece t\u00ea-lo finalmente finalizado, o tenha descrito como o \u201cmelhor \u00e1lbum de todos os tempos.\u201d", "title": "Novo \u00e1lbum de Kanye West j\u00e1 tem alinhamento", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/novo-album-de-kanye-west-ja-tem-alinhamento-1721344", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028116?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Muita da boa arquitectura moderna e contempor\u00e2nea do Porto est\u00e1 na zona geogr\u00e1fica das antigas freguesias de Aldoar Foz e Nevogilde. A riqueza desse edificado, e a import\u00e2ncia dos autores que para ele contribu\u00edram levaram a Junta que agora representa aquele trio de autarquias a desenhar um ciclo de confer\u00eancias anual, que arranca esta quarta-feira, \u00e0s 18h30, com Manuel Gra\u00e7a Dias a explicar-nos o valor do Bloco Residencial projectado por Fernando T\u00e1vora na Foz do Douro.", "title": "A Foz do Douro a olhar para o melhor da sua arquitectura residencial", "tag": "local", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/a-foz-do-douro-a-olhar-para-o-melhor-da-sua-arquitectura-1721533", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028385?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ex-primeiro-ministro Ant\u00f3nio Guterres vai ser condecorado pelo Presidente da Rep\u00fablica com a Gr\u00e3-Cruz da Ordem da Liberdade, um m\u00eas depois de ter cessado fun\u00e7\u00f5es como alto comiss\u00e1rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas para os Refugiados.", "title": "Ant\u00f3nio Guterres vai ser condecorado com Gr\u00e3-Cruz da Ordem da Liberdade", "tag": "politica", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/antonio-guterres-vai-ser-condecorado-com-gracruz-da-ordem-da-liberdade-1721532", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028384?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O banco Santander Totta aumentou os lucros em 50,9% em 2015 para 291,3 milh\u00f5es de euros, anunciou hoje a institui\u00e7\u00e3o financeira.", "title": "Santander Totta aumenta lucros em 51% para 291 milh\u00f5es de euros", "tag": "economia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/santander-totta-aumenta-lucros-em-51-para-291-milhoes-de-euros-1721529", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028373?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-27-2016", "lead": "A Federa\u00e7\u00e3o Nacional da Educa\u00e7\u00e3o (FNE) anunciou nesta quarta-feira a suspens\u00e3o da greve dos trabalhadores n\u00e3o docentes agendada para sexta-feira, a qual tinha sido suspensa na ter\u00e7a-feira pela Federa\u00e7\u00e3o Sindical da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (Fesap).", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/fne-desconvoca-greve-dos-trabalhadores-nao-docentes-1721530", "title": "FNE desconvoca greve dos trabalhadores n\u00e3o docentes", "tag": "sociedade"}, {"lead": "\u00c9 uma das distin\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias mais prestigiantes do Reino Unido e acaba de ser atribu\u00edda, pela segunda vez, a um livro para crian\u00e7as. The Lie Tree, de Frances Hardinge, recebeu na ter\u00e7a-feira \u00e0 noite, em Londres, o principal dos pr\u00e9mios Costa, sendo considerado livro do ano 2015.", "title": "Pr\u00e9mio Costa volta a distinguir um romance para crian\u00e7as como livro do ano", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/premio-costa-distingue-pela-segunda-vez-um-romance-para-criancas-como-livro-do-ano-1721527", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028367?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da Infraestruturas de Portugal (IP), Ant\u00f3nio Ramalho, afirmou nesta quarta-feira que a esta\u00e7\u00e3o de Santa Apol\u00f3nia, em Lisboa, manter\u00e1 o terminal ferrovi\u00e1rio, mas com aproveitamento comercial, admitindo mesmo a possibilidade de vir a ter um hotel.", "title": "Santa Apol\u00f3nia mant\u00e9m esta\u00e7\u00e3o de comboios mas pode vir a ter hotel", "tag": "local", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/santa-apolonia-mantem-estacao-de-comboios-mas-pode-vir-a-ter-hotel-1721528", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028368?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Observat\u00f3rio dos Direitos Humanos concluiu que \"foi violado\" o direito \u00e0 sa\u00fade dos utentes que morreram nas urg\u00eancias de sete hospitais, no Inverno de 2015, aconselhando as respectivas administra\u00e7\u00f5es a seguirem recomenda\u00e7\u00f5es para prevenir situa\u00e7\u00f5es id\u00eanticas.", "title": "Observat\u00f3rio denuncia viola\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 sa\u00fade de doentes que morreram nas urg\u00eancias", "tag": "sociedade", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/observatorio-denuncia-violacao-do-direito-a-saude-de-doentes-que-morreram-nas-urgencias-1721526", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028356?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A \u201ccolheita\u201d de Cannes 2015 abastece os candidatos aos C\u00e9sars 2016, os pr\u00e9mios da ind\u00fastria do cinema franc\u00eas: Deephan, de Jacques Audiard, foi a Palma de Ouro;\u00a0La Loi Du March\u00e9, de St\u00e9phane Briz\u00e9, Marguerite, de Xavier Giannoli, e Mon Roi, de Maiwenn, estiveram em competi\u00e7\u00e3o;\u00a0La T\u00eate Haute, de Emmanuelle Bercot, abriu essa edi\u00e7\u00e3o do festival (propondo uma variante de \"filme social\" na abertura);\u00a0Trois Souvenirs de ma Jeunesse, de Arnaud Desplechin, Mustang, de Deniz Gamze Erguven, e Fatima, de Philippe Faucon, estiveram na Quinzena dos Realizadores. S\u00e3o eles os candidatos ao filme franc\u00eas do ano, segundo a lista de nomeados anunciada em Paris. Os pr\u00e9mios v\u00e3o ser entregues no dia 26 de Fevereiro no Th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet, na capital francesa.", "title": "Cannes 2015 abastece C\u00e9sars 2016", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/cesars-1721521", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028353?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com apenas 1,2% das reservas mundiais de ouro, Portugal est\u00e1 no top 15 das economias com as maiores reservas deste metal precioso. O pa\u00eds tem 382,5 toneladas de ouro, ocupando o 13.\u00ba lugar a n\u00edvel mundial, \u00e0 frente da Venezuela, Ar\u00e1bia Saudita, Reino Unido ou Espanha.", "title": "Portugal \u00e9 o 13.\u00ba pa\u00eds com a maior reserva de ouro do mundo", "tag": "economia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portugal-e-o-13-pais-com-a-maior-reserva-de-ouro-do-mundo-1721524", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028345?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O director do Museu Nacional de Arte Antiga (MNAA), Ant\u00f3nio Filipe Pimentel, considera que a aquisi\u00e7\u00e3o da pintura de Josefa de \u00d3bidos colocada \u00e0 venda num leil\u00e3o internacional \"\u00e9 importante, mas n\u00e3o priorit\u00e1ria\".", "title": "Pintura de Josefa \u00e0 venda em leil\u00e3o \"\u00e9 importante mas n\u00e3o priorit\u00e1ria\"", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/pintura-de-josefa-a-venda-em-leilao-e-importante-mas-nao-prioritaria-1721522", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028342?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal registou cinco casos de v\u00edrus de\u00a0Zika, transmitido por picada de mosquitos infectados e associado a complica\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas e malforma\u00e7\u00f5es em fetos, todos eles importados do Brasil, segundo fonte do instituto que realiza as an\u00e1lises.", "title": "Cinco casos de v\u00edrus de Zika confirmados em Portugal", "tag": "sociedade", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/cinco-casos-de-virus-zika-confirmados-em-portugal-1721525", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028344?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O actor Abe Vigoda, reconhecido mundialmente pelo seu Sal Tessio em O Padrinho, morreu ter\u00e7a-feira em sua casa aos 94 anos. Um rosto caracter\u00edstico, rugoso e expressivo com alguma melancolia, era um actor de composi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m conhecido pela sua participa\u00e7\u00e3o na s\u00e9rie dos anos 1970/80 Barney Miller.", "title": "Morreu Abe Vigoda, o Sal Tessio de O Padrinho", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-abe-vigoda-o-sal-tessio-de-o-padrinho-1721520", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028334?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Descendente de m\u00fasicos n\u00e3o tem de ser, obrigatoriamente, m\u00fasico. Mas Dani Black, filho de Arnaldo Black\u00a0e de Tet\u00ea Esp\u00edndola, seguiu as pisadas dos pais. Nascido em 8 de Dezembro de 1987, na cidade de S\u00e3o Paulo (\u201csou paulistano e paulista\u201d, diz), tem uma \u201craiz forte\u201d no Mato Grosso do Sul, porque a m\u00e3e \u00e9 de l\u00e1. \u201cE mais toda a minha fam\u00edlia, que s\u00e3o 20 primos, oito tios m\u00fasicos\u2026 Uma fam\u00edlia bem tradicional.\u201d J\u00e1 tocou em Portugal, junto com Chico C\u00e9sar, em 2012, e volta para uma s\u00e9rie de seis concertos em v\u00e1rias cidades, a come\u00e7ar em Lisboa. Traz um disco novo na bagagem: Dil\u00favio.", "title": "\u201cDil\u00favio \u00e9 uma coisa ut\u00f3pica: a delicadeza amparada pela f\u00faria\u201d", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/diluvio-e-uma-coisa-utopica-a-delicadeza-amparada-pela-furia-1721487", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028271?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Fran\u00e7ois Hollande abriu a porta e Christiane Taubira, a \u00faltima representante da \u201cesquerda da esquerda\u201d no Governo franc\u00eas, anunciou nesta ter\u00e7a-feira a sua demiss\u00e3o. A ministra da Justi\u00e7a era a voz dos que se op\u00f5em \u00e0 musculada revis\u00e3o constitucional com que o executivo quer responder aos atentados em Paris e a sua sa\u00edda culmina a inflex\u00e3o \u00e0 direita \u2013 no discurso, na economia e na seguran\u00e7a \u2013 iniciada pelo Presidente socialista h\u00e1 dois anos.", "title": "Sa\u00edda de Taubira carimba linha dura de Hollande contra o terrorismo", "tag": "mundo", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ministra-francesa-demitese-em-protesto-contra-revisao-constitucional-1721518", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028331?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Governo angolano decidiu manter a proibi\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00e3o de cimento em 2016, alegando que a capacidade instalada no pa\u00eds ultrapassa largamente as necessidades internas, mas tr\u00eas prov\u00edncias fronteiri\u00e7as continuar\u00e3o a ser excep\u00e7\u00e3o a esta regra.", "title": "Angola mant\u00e9m proibi\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00e3o de cimento, com excep\u00e7\u00e3o de tr\u00eas prov\u00edncias", "tag": "economia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/angola-mantem-proibicao-de-importacao-de-cimento-com-excepcao-de-tres-provincias-1721519", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028332?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O padre Lino Maia, presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Institui\u00e7\u00f5es de Solidariedade (CNIS), foi o vencedor do Pr\u00e9mio Especial Personalidade do Ano, da Coopera\u00e7\u00e3o e Solidariedade, da Cooperativa Ant\u00f3nio S\u00e9rgio.", "title": "Padre Lino Maia vence pr\u00e9mio Personalidade do Ano da Cooperativa Ant\u00f3nio S\u00e9rgio", "tag": "sociedade", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/padre-lino-maia-vence-premio-personalidade-do-ano-da-cooperativa-antonio-sergio-1721514", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028326?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O grupo espanhol Santander teve um lucro de 5966 milh\u00f5es de euros no ano passado, mais 2,6% do que em 2014, com um aumento do cr\u00e9dito concedido e dos recursos captados junto dos clientes, anunciou nesta quarta-feira a institui\u00e7\u00e3o liderada por Ana Patricia Bot\u00edn.", "title": "Grupo Santander com lucros de 5,9 mil milh\u00f5es de euros em 2015", "tag": "economia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/grupo-santander-com-lucros-de-59-mil-milhoes-de-euros-em-2015-1721517", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028329?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Rude golpe nas aspira\u00e7\u00f5es nacionais\u00a0no 86.\u00ba Campeonato Internacional Amador Feminino de Portugal, que hoje come\u00e7ou no Montado Hotel & Golf Resort, no concelho de Palmela. Leonor Bessa, a nossa melhor amadora da actualidade, abandonou logo no seu primeiro buraco de jogo. O motivo foi uma les\u00e3o no pulso esquerdo, contra\u00edda ap\u00f3s bater o seu segundo shot do dia no 1 (par-4). Naquele momento comentou que n\u00e3o conseguia sequer segurar no taco. \u00c9 certo que estava com uma tendinite, mas nada fazia prever este desfecho.\u00a0", "title": "Leonor Bessa abandona no Internacional de Portugal", "tag": "desporto", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/leonor-bessa-abandona-no-internacional-de-portugal-1721523", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028459?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Durante as \u00faltimas tr\u00eas semanas em que uma pequena mil\u00edcia ultraconservadora ocupou as pequenas instala\u00e7\u00f5es da Reserva Natural de Malheur, nos arredores de uma pequena cidade do Oregon, Burns, as autoridades norte-americanas deixaram que os homens armados viajassem e discursassem nas localidades pr\u00f3ximas, recebessem mantimentos, jornalistas e at\u00e9 novos volunt\u00e1rios. As exig\u00eancias eram claras de ambos os lados: governantes e pol\u00edcia queriam o grupo fora dali, mas o l\u00edder da mil\u00edcia prometia n\u00e3o abandonar o posto at\u00e9 se cumprirem as suas condi\u00e7\u00f5es. Algo que, antevia h\u00e1 dias Ammon Bundy, \u201cdemorar\u00e1 v\u00e1rios meses, no melhor dos casos\u201d.", "title": "A mil\u00edcia armada do Oregon perdeu os l\u00edderes, est\u00e1 cercada, mas ganhou um m\u00e1rtir", "tag": "mundo", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/operacao-contra-milicia-armada-no-oregon-faz-um-morto-e-um-ferido-1721515", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028327?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Unem-nos a arte da escrita e o idioma, e \u00e9 por eles que se reunir\u00e3o em Cabo Verde, de 31 de Janeiro a 4 de Fevereiro, no VI Encontro de Escritores de L\u00edngua Portuguesa. O tema geral deste ano s\u00e3o as Di\u00e1sporas, mas com ramifica\u00e7\u00f5es em v\u00e1rios subtemas: a literatura e as di\u00e1sporas, a insularidade, a poesia e a m\u00fasica. Depois de quatro encontros no Brasil (em Natal) e de um em Angola (Luanda), \u00e9 agora a vez de Cabo Verde, em cuja capital, Cidade da Praia, se realizar\u00e1 esta reuni\u00e3o de 2016.", "title": "Escritores de L\u00edngua Portuguesa juntos em Cabo Verde", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/escritores-de-lingua-portuguesa-juntos-em-cabo-verde-1721499", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028268?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tiago Cadete mudou-se para o Brasil h\u00e1 dois anos e meio. Depois de alguns anos a trabalhar como artista associado da EIRA (estrutura de produ\u00e7\u00e3o do core\u00f3grafo Francisco Camacho, \u00e0 qual se mant\u00e9m ligado), fez as malas e partiu para estudar do outro lado do Atl\u00e2ntico. E, aos poucos, prolongando a sua estada por l\u00e1, deu por si a perguntar-se como iria conseguir integrar-se e adaptar-se a um pa\u00eds ao qual sabe que nunca pertencer\u00e1 por inteiro. Como poderia ser um \u201cbrasileiro com muitas aspas\u201d, como lhe chama, sabendo que nenhum visto, nenhum casamento ou nenhum sotaque dominado na perfei\u00e7\u00e3o deixaria de corresponder apenas \u00e0 \u201ccamuflagem de um outro\u201d?", "title": "Em busca do corpo brasileiro", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/em-busca-do-corpo-brasileiro-1721470", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028243?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata \u00e0 presid\u00eancia do CDS/PP Assun\u00e7\u00e3o Cristas disse nesta ter\u00e7a-feira \u00e0 noite em Leiria que o Or\u00e7amento do Estado \u00e9 uma \"fic\u00e7\u00e3o\", na primeira sess\u00e3o da volta designada \"unidos para vencer\", na qual ir\u00e1 ouvir os militantes.", "title": "Assun\u00e7\u00e3o Cristas classifica or\u00e7amento como \"fic\u00e7\u00e3o\" digna de um \u00d3scar", "tag": "politica", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/assuncao-cristas-classifica-orcamento-como-ficcao-digna-de-um-oscar-1721513", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028325?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O tenista brit\u00e2nico Andy Murray e o canadiano Milos Raonic v\u00e3o defrontar-se nas meias-finais do Open da Austr\u00e1lia, depois de se terem imposto nesta quarta-feira ao espanhol David Ferrer e ao franc\u00eas Ga\u00ebl Monfils, respectivamente.", "title": "Murray e Raonic seguem para as meias-finais do Open da Austr\u00e1lia", "tag": "desporto", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/andy-murray-nas-meiasfinais-do-open-da-australia-1721512", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028324?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O cantor brit\u00e2nico Black, autor de \u00eaxitos como Sweetest smile e, principalmente, Wonderful life, morreu na ter\u00e7a-feira aos 53 anos, duas semanas depois de um acidente rodovi\u00e1rio na Irlanda que o deixara em estado cr\u00edtico.", "title": "Morreu Black, o cantor do \u00eaxito Wonderful life", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-black-o-cantor-do-exito-wonderful-life-1721511", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028323?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O filme de jornalistas tem longa e nobre tradi\u00e7\u00e3o no cinema americano \u2013 Os Homens do Presidente (Alan J. Pakula, 1976), a ficcionaliza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o do caso Watergate com Robert Redford e Dustin Hoffman e que faz agora 40 anos, ser\u00e1 o \u201cfarol\u201d do g\u00e9nero mais presente na mem\u00f3ria p\u00fablica. O Caso Spotlight inscreve-se nessa linhagem, contando a hist\u00f3ria ver\u00eddica da investiga\u00e7\u00e3o do jornal Boston Globe que trouxe ao de cima a verdadeira dimens\u00e3o do abuso sexual de crian\u00e7as e jovens por parte de padres cat\u00f3licos naquela cidade americana. A diferen\u00e7a \u00e9 que, no filme de Tom McCarthy (A Esta\u00e7\u00e3o, 2003; O Visitante, 2007), n\u00e3o h\u00e1 \u201cher\u00f3is\u201d que se destaquem: a investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 um trabalho de equipa levado a cabo por quatro rep\u00f3rteres (Rachel McAdams, Michael Keaton, Mark Ruffalo e Brian d\u2019Arcy James), com o apoio institucional das altas inst\u00e2ncias do jornal (Liev Schreiber e John Slattery).", "title": "Hist\u00f3ria sem her\u00f3is", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/historia-sem-herois-1721329", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028096?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Caitlin \u00e9 uma rapariga de 12 anos. Vive na zona pobre de Seattle, na d\u00e9cada de 1990, com a m\u00e3e, que \u00e9 estivadora e passa o tempo todo cansada devido \u00e0s horas extraordin\u00e1rias que se sente obrigada a fazer para dar \u00e0 filha uma vida melhor do que a que teve na mesma idade. Chuva, neve, frio, cheiro a \u00f3leo hidr\u00e1ulico, m\u00e1quinas pesadas, horas de solid\u00e3o e cansa\u00e7o, \u00e9 este o ambiente daquele mundo fr\u00e1gil, vida de pobreza e de dificuldades. Quando sai da escola, Caitlin passa algumas horas no aqu\u00e1rio da cidade a observar os peixes (o romance de David Vann inclui fotografias dos peixes), at\u00e9 que a m\u00e3e, Sheri, a venha buscar e a leve para casa. O aqu\u00e1rio \u00e9 uma porta para a sua estabilidade emocional, um tanque cheio de uma \u201cesp\u00e9cie de promessas\u201d. Sonha vir a ser ictiologista, na Indon\u00e9sia ou no Mar Vermelho. Uma tarde conhece um velho que, como ela, se interessa muito por peixes, e juntos conversam todos os dias durante horas diante das v\u00e1rias esp\u00e9cies. O velho, talvez um pouco estranho, tem \u201colhos pequenos enterrados debaixo dos papos de pele enrugada, camuflagem, esquivando-se\u201d: \u201cVia-se que estava com medo.\u201d", "title": "Territ\u00f3rios escuros", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/territorios-escuros-1720616", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1026467?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Haver\u00e1 certamente uma quantidade generosa de estudos com certificado de respeitabilidade (daqueles que prop\u00f5em uma coisa, o seu contr\u00e1rio e/ou a coexist\u00eancia entre os dois) a defender que qualquer pessoa em modo solit\u00e1rio procura um imediato consolo no r\u00e1dio ou na televis\u00e3o. Haver\u00e1 at\u00e9 quem defenda que a r\u00e1dio ou a televis\u00e3o seriam condi\u00e7\u00e3o suficiente para eliminar a solid\u00e3o de uma tal equa\u00e7\u00e3o. Quando vemos Meg Stuart sozinha em palco, a montar este jogo em que \u00e9 ca\u00e7adora e presa em simult\u00e2neo, em que persegue aos c\u00edrculos a sua pr\u00f3pria cauda \u2013 \u201ctalvez fique apenas tonta com tudo isto\u201d, ri-se \u2013, n\u00e3o h\u00e1 nisso um acto solit\u00e1rio. Para a core\u00f3grafa e bailarina, que at\u00e9 aqui fizera dos solos pequenos exerc\u00edcios de quebra entre duas cria\u00e7\u00f5es de f\u00f4lego (como quem limpa o palato ou p\u00f5e o contador a zero para seguir viagem), Hunter \u00e9 uma pe\u00e7a demasiado povoada para que no solo se possa entrever qualquer resqu\u00edcio de solid\u00e3o. Hunter \u00e9 o contr\u00e1rio disso \u2013 um corpo usado como arquivo de mem\u00f3rias reais e ficcionais, uma cabe\u00e7a cheia de vozes, uma reconstru\u00e7\u00e3o de toda a sua cartografia pessoal para um palco onde, s\u00f3 com muita falta de imagina\u00e7\u00e3o, veremos apenas Meg Stuart.", "title": "Meg Stuart dan\u00e7a com os seus fantasmas", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/meg-stuart-danca-com-os-seus-fantasmas-1720708", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1026654?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Phil Saviano, Patrick McSorley e Joe Crowley s\u00e3o tr\u00eas nomes de que pouco ouviremos falar a prop\u00f3sito de O Caso Spotlight. As interpreta\u00e7\u00f5es de Mark Ruffalo (nomeado para o \u00d3scar de melhor actor secund\u00e1rio), Michael Keaton, Liev Schreiber ou Stanley Tucci sobrepor-se-\u00e3o. O m\u00e9rito da investiga\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica que deu origem ao argumento encher\u00e1 as medidas de quem v\u00ea nos media um pilar social. A ign\u00f3bil ac\u00e7\u00e3o da Igreja Cat\u00f3lica, que encobriu durante d\u00e9cadas milhares de casos de abuso sexual de menores, ocupar\u00e1 os demais.", "title": "Gl\u00f3ria ao jornalismo nas alturas", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/spotlight-gloria-ao-jornalismo-nas-alturas-1721390", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028063?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O fabricante de ve\u00edculos Toyota foi, em 2015, pelo quarto ano consecutivo, a empresa que mais ve\u00edculos comercializou entre Janeiro e Dezembro, ao vender 10.151.000 unidades em todo o mundo.", "title": "Toyota volta a ser o maior vendedor mundial de carros em 2015", "tag": "economia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/toyota-volta-a-ser-o-maior-vendedor-mundial-de-carros-em-2015-1721510", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028321?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cAs minas da Panasqueira s\u00e3o uma lenda\u201d e os portugueses \u201cs\u00e3o os melhores do mundo\u201d a produzir tungst\u00e9nio. As palavras s\u00e3o de Lewis Black, presidente da Almonty, a multinacional que nos \u00faltimos dias de 2015 recomprou \u00e0 Sojitz Beralt Tin & Volfram as minas de volfr\u00e2mio da Covilh\u00e3 que, garante, toda a gente no mundo conhece, desde a segunda guerra mundial, como um caso de excelente gest\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o. Desta vez, assegura Lewis Black, em declara\u00e7\u00f5es feitas por telefone a partir de Paris, a Almonty veio para ficar.", "title": "As minas da Panasqueira s\u00e3o \u201cuma lenda no sector\u201d e a casa da Almonty", "tag": "economia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/as-minas-panasqueira-sao-uma-lenda-no-sector-1721441", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028193?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Todos os anos, dez milh\u00f5es de tubar\u00f5es s\u00e3o pescados nos oceanos. As vulgares linhas de pesca dos navios, com os seus 100 quil\u00f3metros de comprimento, facilmente capturam mais de cem indiv\u00edduos da esp\u00e9cie tubar\u00e3o-azul (Prionace glauca) em apenas um dia. Tanto esta esp\u00e9cie como o tubar\u00e3o-anequim (Isurus oxyrinchus) t\u00eam sido alvos das frotas pesqueiras, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 quotas para a sua pesca.", "title": "Tubar\u00f5es est\u00e3o muito vulner\u00e1veis \u00e0 pesca no oceano Atl\u00e2ntico", "tag": "ciencia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/tubaroes-estao-muito-vulneraveis-a-pesca-no-oceano-atlantico-1721480", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028251?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Lisboa vai construir um gradeamento em torno do Jardim de Santos, que passar\u00e1 a estar encerrado durante a noite. O presidente da Junta de Freguesia da Estrela apoia h\u00e1 muito esta medida, por acreditar que \u00e9 a \u00fanica que permitir\u00e1 \u201cdefender o jardim das investidas nocturnas\u201d.", "title": "Jardim de Santos vai ser vedado para impedir acesso \u00e0 noite", "tag": "local", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/jardim-de-santos-vai-ser-vedado-para-impedir-acesso-a-noite-1721498", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028346?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u00c0 medida que se aproxima o in\u00edcio dos trabalhos da comiss\u00e3o parlamentar de inqu\u00e9rito \u00e0 nacionaliza\u00e7\u00e3o e venda do Banif, ainda sem data agendada, v\u00e3o surgindo informa\u00e7\u00f5es que ajudam a levantar o v\u00e9u sobre o que aconteceu nas v\u00e9speras da decis\u00e3o de resolu\u00e7\u00e3o que poder\u00e1 implicar perdas para o Estado at\u00e9 3200 milh\u00f5es de euros (2400 milh\u00f5es j\u00e1 garantidos). O BCE e Bruxelas impunham o Santander nos bastidores, mas oficialmente garantiam que n\u00e3o intervinham.", "title": "Bruxelas imp\u00f4s Santander quando ainda decorria concurso de venda do Banif", "tag": "economia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bruxelas-impos-santander-1721481", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028256?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-27-2016", "lead": "Os respons\u00e1veis da Comiss\u00e3o Europeia, do FMI e do BCE aterram hoje em Lisboa para a terceira avalia\u00e7\u00e3o p\u00f3s-resgate. A julgar pelas exig\u00eancias que foram feitas na \u00faltima visita, em Junho de 2015, e tendo em conta o que entretanto foi feito e, mais importante, o que n\u00e3o foi feito, adivinham-se reuni\u00f5es tensas com os membros do Governo. Se a troika h\u00e1 seis meses, ainda com Passos Coelho e Paulo Portas, torcia o nariz \u00e0 reposi\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios e das pens\u00f5es, mais preocupada ficar\u00e1 agora que o ritmo de devolu\u00e7\u00e3o dos rendimentos foi acelerado. Se a troika resistia \u00e0 subida do sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional, n\u00e3o ter\u00e1 ficado com certeza satisfeita com os dois \u00faltimos aumentos decididos pelo anterior e pelo actual Governo.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/como-devemos-receber-a-troika-1721501", "title": "Como devemos receber a troika?", "tag": "economia"}, {"lead": "12 de Junho de 2015. Pedro Passos Coelho e Paulo Portas estavam ainda \u00e0 frente do Governo e a preparar-se para elei\u00e7\u00f5es, a meta para o d\u00e9fice p\u00fablico de 2016 tinha acabado de ser colocada em 1,8%, a revers\u00e3o dos cortes salariais e da sobretaxa iria ser feita de forma lenta e o Bani ainda n\u00e3o tinha falido. Agora, passados seis meses desde a sua \u00faltima miss\u00e3o em Portugal, a troika prepara-se para encontrar esta quarta-feira um pa\u00eds em que muita coisa mudou.", "title": "Os temas que preocupam a troika no regresso a Portugal", "tag": "economia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/os-temas-que-preocupam-a-troika-no-regresso-a-portugal-1721490", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a80dca0cf2ceb7d2671407/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Apesar de a receita do Estado em 2015 ter ficado aqu\u00e9m da meta prevista pelo primeiro Governo de Pedro Passos Coelho, mas houve algumas rubricas que superaram as expectativas. Com a cobran\u00e7a de taxas, multas e outras penalidades, o anterior Governo estava a contar com uma diminui\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a, mas o resultado foi o inverso.", "title": "Receitas de multas e taxas cresceram mais de 50% nos \u00faltimos cinco anos", "tag": "economia", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/receitas-de-multas-e-taxas-cresceram-mais-de-50-em-cinco-anos-1721494", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a8d8ed0cf27620833d9ef1/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "S\u00e3o na grande maioria rapazes, mas tamb\u00e9m h\u00e1 raparigas nos seis centros educativos do pa\u00eds \u2013 24 num total de 186. Uma das raparigas tem com ela um filho, beb\u00e9. Contas feitas, os jovens a cumprir medidas t\u00eam uma idade m\u00e9dia de 17 anos. E para quase todos, o percurso delinquente iniciado surge depois de uma situa\u00e7\u00e3o de perigo sinalizada no sistema de protec\u00e7\u00e3o. O tema n\u00e3o \u00e9 novo: acad\u00e9micos, magistrados e respons\u00e1veis ou profissionais do sector, v\u00e1rias vezes, t\u00eam alertado para essa liga\u00e7\u00e3o entre as situa\u00e7\u00f5es de perigo em crian\u00e7a e a delinqu\u00eancia juvenil.", "title": "Mais de dois ter\u00e7os dos jovens em centros educativos t\u00eam processos de protec\u00e7\u00e3o", "tag": "sociedade", "date": "01-27-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/mais-de-dois-tercos-dos-jovens-em-centros-educativos-tem-processos-de-proteccao-1721454", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028260?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-27-2016", "lead": "Entre aqueles que assistem ao degradar do estado de direito democr\u00e1tico na Europa h\u00e1 muitos que perguntam: \u201cent\u00e3o e a UE s\u00f3 persegue a Hungria (e agora a Pol\u00f3nia)? por que n\u00e3o andam atr\u00e1s de outros estados-membros?\u201d", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/o-pior-de-dois-mundos-1721489", "title": "O pior de dois mundos", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-27-2016", "lead": "Ainda os resultados das presidenciais n\u00e3o tinham arrefecido e j\u00e1 a chamada ala segurista do PS vinha a terreiro desmentir qualquer liga\u00e7\u00e3o \u00e0 candidatura de Maria de Bel\u00e9m. \u00c9 um facto que andaram pela prepara\u00e7\u00e3o das hostilidades, quer dizer, ajudaram a organizar a campanha; \u00e9 indesment\u00edvel, que Alberto Martins, Jo\u00e3o Soares e Francisco Assis, todos apoiantes de Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Seguro contra Ant\u00f3nio Costa, participaram com maior ou menor protagonismo na corrida eleitoral de Bel\u00e9m; \u00e9 ineg\u00e1vel que n\u00e3o h\u00e1 mem\u00f3ria de qualquer cr\u00edtica ou reparo oriunda do \u201csegurismo\u201d contra a referida candidatura. Dito isto, \u00e9 imposs\u00edvel n\u00e3o rastrear o cord\u00e3o umbilical que liga a campanha de Maria de Bel\u00e9m aos seguristas, que entraram nesta aventura com a inten\u00e7\u00e3o de ganhar trunfos e capital de queixa para usarem contra Ant\u00f3nio Costa no congresso de Junho. A dimens\u00e3o da derrota acabou por fragiliz\u00e1-los e este lavar de m\u00e3os fica-lhes mal.\u00a0\u00a0\u00a0", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/-o-lavar-de-maos-dos-seguristas-1721486", "title": " O lavar de m\u00e3os dos seguristas", "tag": "politica"}, {"date": "01-27-2016", "lead": "As presidenciais", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1721493", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-27-2016", "lead": "H\u00e1 abordagens inteligentes que mostram o profundo entendimento das realidades humanas: a Gilead Sciences Inc. descobriu um rem\u00e9dio, eficaz e curativo em 90% dos casos, da hepatite C. O seu custo, para um tratamento completo de 12 semanas, \u00e0 raz\u00e3o de um comprimido di\u00e1rio, ronda os 94.500 d\u00f3lares.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/turismo-de-saude-economia-e-saber-1721472", "title": "Turismo de sa\u00fade, economia e saber", "tag": "mundo"}, {"date": "01-27-2016", "lead": "\"O que eles amavam t\u00e3o apaixonadamente nela [a Escola] era o que n\u00e3o encontravam em casa, onde a pobreza e a ignor\u00e2ncia tornavam a vida mais dura, mais sombria, como fechada sobre si mesma\"", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/por-um-pacto-de-estabilidade-no-ensino-1721474", "title": "Por um pacto de estabilidade no Ensino", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-27-2016", "lead": "A ironia dificilmente poderia ser maior ou mais simb\u00f3lica: o Partido Socialista aliou-se ao Bloco de Esquerda e ao Partido Comunista Portugu\u00eas para reprovar, na Assembleia da Rep\u00fablica, o programa do XX Governo Constitucional \u2013 e, logo, na pr\u00e1tica demitindo aquele de fun\u00e7\u00f5es \u2013 a 10 de Novembro (de 2015), dia do nascimento de \u00c1lvaro Cunhal (em 1913). Mais, f\u00ea-lo em Novembro, mas n\u00e3o num Novembro qualquer: no dos 40 anos do (falhado) levantamento militar (radical) de 25 de Novembro de 1975, que assinalou ent\u00e3o o fim do denominado \u201cProcesso Revolucion\u00e1rio em Curso\u201d iniciado a 25 de Abril de 1974 e acelerado a 11 de Mar\u00e7o do ano seguinte, e tamb\u00e9m da ruptura do PS \u2013 liderado por M\u00e1rio Soares \u2013 com as for\u00e7as pol\u00edtico-partid\u00e1rias \u00e0 sua esquerda. Seria de pensar que essa ruptura fosse definitiva, mas, quatro d\u00e9cadas depois, o PS \u2013 liderado por Ant\u00f3nio Costa \u2013 promoveu uma \u201creconcilia\u00e7\u00e3o\u201d com bloquistas e comunistas \u2013 isto \u00e9, com trotskistas e estalinistas \u2013 que se traduziu numa maioria parlamentar que elegeu o novo (o XXI) governo, chefiado pelo ex-Presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa.\u00a0\u00a0\u00a0", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/nao-se-endireita-1721471", "title": "N\u00e3o se endireita", "tag": "politica"}, {"date": "01-27-2016", "lead": "\u201cPod\u00edamos arranjar uma (Jer\u00f3nimo de Sousa)", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/uma-candidata-engracadinha-1721469", "title": "\"Uma candidata engra\u00e7adinha\"", "tag": "politica"}, {"date": "01-27-2016", "lead": "1. Dois meses corridos sobre a entrada em fun\u00e7\u00f5es do novo Governo, considerando todos os an\u00fancios de mudan\u00e7a e o que j\u00e1 foi mudado, venho perguntar aos professores de sala-de-aula: ent\u00e3o, que tal?", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/entao-que-tal-1721465", "title": "Ent\u00e3o, que tal?", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-27-2016", "lead": "Agora que foi eleito o presidente Marcelo j\u00e1 posso desabafar como mon\u00e1rquico.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/de-marcelo-ao-rei-1721467", "title": "De Marcelo ao Rei", "tag": "politica"}, {"date": "01-26-2016", "lead": "O vereador do CDS na C\u00e2mara de Lisboa considera que a Empresa Municipal de Mobilidade e Estacionamento de Lisboa (Emel) \u201cdesautorizou e desrespeitou\u201d a autarquia e os seus vereadores e defende a suspens\u00e3o do lan\u00e7amento de um novo concurso para a cria\u00e7\u00e3o de um sistema de bicicletas de uso partilhado.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/cds-acusa-emel-de-desrespeitar-camara-de-lisboa-1721488", "title": "CDS acusa Emel de desrespeitar C\u00e2mara de Lisboa", "tag": "local"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara de Matosinhos, Guilherme Pinto, gostaria de ver as instala\u00e7\u00f5es do p\u00f3lo universit\u00e1rio da Asprela a expandirem-se para o seu concelho. E j\u00e1 desafiou os t\u00e9cnicos a fazer um levantamento dos terrenos da freguesia de S\u00e3o Mamede de Infesta, delimitados entre a Circunvala\u00e7\u00e3o e a Rua da Esta\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Mamede, que poderiam servir esse efeito.\u00a0 A novidade foi deixada esta segunda-feira, durante uma visita ao P\u00f3lo do Mar da UPTEC \u2013 Parque de Ci\u00eancia e Tecnologia da Universidade do Porto, que est\u00e1 instalado junto ao porto de Leix\u00f5es. E foi desde logo aplaudida pelos respons\u00e1veis da estrutura universit\u00e1ria : \u201cA Universidade precisa mesmo de expandir o seu espa\u00e7o!\u201d, afirmou Clara Gon\u00e7alves, a directora executiva da estrutura.", "title": "Matosinhos est\u00e1 a estudar hip\u00f3tese de receber extens\u00e3o do p\u00f3lo universit\u00e1rio", "tag": "local", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/matosinhos-esta-a-estudar-hipotese-de-receber-extensao-do-polo-universitario-1721437", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/799165?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O pr\u00f3ximo concurso do Euromilh\u00f5es, na sexta-feira, ter\u00e1 um jackpot de 131 milh\u00f5es de euros, uma vez que n\u00e3o foi apurado qualquer totalista no sorteio desta ter\u00e7a-feira, informou a Santa Casa Miseric\u00f3rdia de Lisboa (SCML).", "title": "Euromilh\u00f5es de sexta-feira com jackpot de 131 milh\u00f5es de euros", "tag": "sociedade", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-de-sextafeira-com-jackpot-de-131-milhoes-de-euros-1721506", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/756748?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal da Rela\u00e7\u00e3o de \u00c9vora d\u00e1 raz\u00e3o a alguns dos argumentos apresentados pelas fam\u00edlias dos seis jovens que morreram na praia do Meco, em Sesimbra, em Dezembro de 2013, mas rejeita o principal pedido: que o \u00fanico sobrevivente da trag\u00e9dia, o ent\u00e3o dux da Universidade Lus\u00f3fona, Jo\u00e3o Gouveia, fosse julgado por seis crimes de exposi\u00e7\u00e3o ou abandono. Os ju\u00edzes S\u00e9rgio Corvacho e Jo\u00e3o Amaro indeferem, por isso, o recurso apresentado pelos familiares das v\u00edtimas, mantendo a decis\u00e3o do juiz de instru\u00e7\u00e3o, que, em Mar\u00e7o do ano passado, confirmou o arquivamento do caso, decidido uns meses antes pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico.", "title": "Rela\u00e7\u00e3o diz que dux foi mentor das praxes no Meco, mas rejeita crime", "tag": "sociedade", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/relacao-diz-que-dux-foi-mentor-das-praxes-no-meco-mas-rejeita-crime-1721504", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a7d4ba0cf27620833d9cb1/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Um empate no terreno do Moreirense bastava para o Benfica avan\u00e7ar na Ta\u00e7a da Liga, mas a equipa de Rui Vit\u00f3ria n\u00e3o fez a coisa por menos e goleou (1-6) no recinto onde volta a jogar no domingo, em partida da 20.\u00aa jornada da I Liga. Foi o terceiro triunfo dos \u201cencarnados\u201d em outras tantas partidas do Grupo B, que valeu a presen\u00e7a nas meias-finais da Ta\u00e7a da Liga pela oitava vez em nove edi\u00e7\u00f5es da competi\u00e7\u00e3o.", "title": "Benfica resolveu o jogo em 30 minutos e chegou \u00e0 meia d\u00fazia na recta final", "tag": "desporto", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-resolveu-o-jogo-em-30-minutos-1721503", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a804930cf2c0a89b0392cc/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A greve dos controladores a\u00e9reos franceses levou nesta ter\u00e7a-feira ao cancelamento de 43 liga\u00e7\u00f5es de e para os aeroportos de Lisboa e do Porto, tendo como origem ou destino cidades francesas, disse \u00e0 Lusa fonte oficial da ANA.", "title": "Greve em Fran\u00e7a cancela 43 voos de Lisboa e Porto", "tag": "economia", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/43-ligacoes-canceladas-de-lisboa-e-porto-devido-a-greve-de-controladores-franceses-1721502", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028273?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Rod Laver Arena, em Melbourne, vai ser palco do 45.\u00ba duelo entre Novak Djokovic e Roger Federer. Em jogo vai estar um lugar na final do Open da Austr\u00e1lia, mas tamb\u00e9m a invencibilidade que Djokovic vem patenteando nos torneios do Grand Slam, com a excep\u00e7\u00e3o do \u00faltimo Roland Garros a confirmar a regra, que vigora desde o in\u00edcio de 2015. Tal como Federer, o s\u00e9rvio dominou o seu advers\u00e1rio, igualmente do \"top-10\", mas o mais importante foi esquecer a ronda anterior, em que cometeu 100 erros n\u00e3o for\u00e7ados. O segredo foi um dia de descanso, sem tocar na raqueta. E o resultado foi uma vit\u00f3ria sobre Kei Nishikori, em tr\u00eas sets, com uns modestos 27 erros.", "title": "Depois da tempestade, Djokovic vence na bonan\u00e7a", "tag": "desporto", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/depois-da-tempestade-djokovic-vence-na-bonanca-1721500", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028272?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Federa\u00e7\u00e3o Sindical da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (Fesap) decidiu suspender a greve da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica que tinha marcado para esta sexta-feira, por considerar que o Governo e o Partido Socialista (PS) t\u00eam dado sinais de que pretendem repor a semana de 35 horas o mais depressa poss\u00edvel e alargar o hor\u00e1rio a todos os trabalhadores do Estado, independentemente do v\u00ednculo. J\u00e1 a Frente Comum, da CGTP, dever\u00e1 manter a greve porque diz que ainda n\u00e3o tem respostas \u00e0s suas reivindica\u00e7\u00f5es.", "title": "Fesap suspende greve da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica marcada para sexta-feira", "tag": "economia", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/fesap-suspende-greve-da-funcao-publica-marcada-para-sextafeira-1721496", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/782043?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um despiste de um ve\u00edculo pesado causou uma morte na freguesia de Palmeira, em Braga. A v\u00edtima mortal \u00e9 de sexo masculino mas com idade desconhecida.", "title": "Despiste de ve\u00edculo pesado causa um morto perto de Braga", "tag": "local", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/despiste-de-veiculo-pesado-causa-um-morto-perto-de-braga-1721457", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/799729?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 008/2016 do Euromilh\u00f5es, sorteada nesta ter\u00e7a-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 15 - 24 - 38 - 40 - 48 e pelas estrelas 02 e 09.", "title": "Euromilh\u00f5es: Combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 008/2016", "tag": "sociedade", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-combinacao-vencedora-do-concurso-0082016-1721497", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/925344?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica eleito no domingo, Marcelo Rebelo de Sousa, venceu tamb\u00e9m na freguesia de Muro, no concelho da Trofa, onde as elei\u00e7\u00f5es se repetiram esta ter\u00e7a-feira, depois do boicote em reivindica\u00e7\u00e3o pelo prolongamento da linha de metro.", "title": "Marcelo tamb\u00e9m vence no Muro, Trofa, onde votaram 37 pessoas", "tag": "politica", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-tambem-vence-no-muro-trofa-onde-votaram-37-pessoas-1721495", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/742957?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PCP chegou esta ter\u00e7a-feira a uma explica\u00e7\u00e3o para o desaire eleitoral de domingo, em que Edgar Silva ficou em quinto lugar, com apenas 3,95%: por um lado, os militantes entenderam que o objectivo de Edgar Silva de derrotar o candidato da direita se podia concretizar atrav\u00e9s do voto \u00fatil em Sampaio da N\u00f3voa e, por outro, houve uma \u201cinsistente proclama\u00e7\u00e3o antecipada da vit\u00f3ria de Marcelo Rebelo de Sous\".", "title": "Voto \u00fatil em N\u00f3voa e \"kms de avan\u00e7o\" de Marcelo abafaram Edgar", "tag": "politica", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/voto-util-em-novoa-e-kms-de-avanco-de-marcelo-abafaram-edgar-1721492", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a7c1700cf2c0a89b0391ed/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Depois da Liga dos Campe\u00f5es e da Ta\u00e7a de Portugal, o Sporting tamb\u00e9m est\u00e1 fora da Ta\u00e7a da Liga. Os \u201cle\u00f5es\u201d foram nesta ter\u00e7a-feira vencer a Arouca, por 1-0, resultado que se revelou insuficiente para seguirem em frente na competi\u00e7\u00e3o. Os \u201cverdes-e-brancos\u201d precisavam de triunfar por muitos golos e esperar por um deslize do Portimonense, mas a equipa algarvia recuperou de uma desvantagem de dois golos e ganhou em Pa\u00e7os de Ferreira, por 3-2, seguindo em frente na prova. A forma\u00e7\u00e3o da II Liga vai agora defrontar, nas meias-finais, o vencedor do Grupo A (Mar\u00edtimo, Famalic\u00e3o ou Feirense).", "title": "Vit\u00f3ria e exibi\u00e7\u00e3o curta do Sporting, miss\u00e3o cumprida pelo Portimonense", "tag": "desporto", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/vitoria-e-exibicao-curta-do-sporting-em-arouca-1721491", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a7e7ae0cf27620833d9cd2/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A divulga\u00e7\u00e3o de mecanismos de den\u00fancia de situa\u00e7\u00f5es de ass\u00e9dio. A adop\u00e7\u00e3o de planos de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edficos para mulheres, \u201ccom prioridade para as de elevado potencial\u201d. A monitoriza\u00e7\u00e3o de hiatos salariais. A linguagem utilizada nos documentos institucionais (uma linguagem mais \u201cinclusiva\u201d). Mas, sobretudo, medidas de concilia\u00e7\u00e3o de vida profissional e familiar, como a possibilidade de sair mais cedo, um dia por semana, no Ver\u00e3o, quando as crian\u00e7as est\u00e3o de f\u00e9rias. Estes s\u00e3o exemplos de mudan\u00e7as verificadas em algumas das empresas que integram o F\u00f3rum de Empresas para a Igualdade \u2014 promovido pela Comiss\u00e3o para a Igualdade no Trabalho e no Emprego (CITE). O balan\u00e7o foi feito nesta ter\u00e7a-feira.", "title": "O que mudou nas empresas que integram o f\u00f3rum para a igualdade?", "tag": "sociedade", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/o-que-mudou-nas-empresas-que-integram-forum-para-a-igualdade-1721482", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028253?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O eurodeputado Francisco Assis diz que \u00e9 tempo de encerrar o cap\u00edtulo das elei\u00e7\u00f5es presidenciais - que \u201cn\u00e3o correu bem ao PS\u201d \u2013 e seguir com aten\u00e7\u00e3o o partido com o qual mantem uma \u201cdiverg\u00eancia program\u00e1tica e ideol\u00f3gica\". O ex-l\u00edder da bancada parlamentar socialista discorda desde a primeira hora da solu\u00e7\u00e3o encontrada pelo primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, de fazer um acordo com as esquerdas para poder formar Governo e mant\u00e9m essa diverg\u00eancia. Mas isso \u2013 sublinha \u2013 n\u00e3o significa que v\u00e1 protagonizar j\u00e1 uma tend\u00eancia interna dentro do partido.", "title": "Assis mant\u00e9m diverg\u00eancias ideol\u00f3gicas com Costa, mas afasta, para j\u00e1, combate com o l\u00edder", "tag": "politica", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/assis-mantem-divergencias-ideologicas-com-costa-mas-afasta-para-ja-combate-com-o-lider-do-ps-1721485", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028258?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Boavista anunciou nesta ter\u00e7a-feira a contrata\u00e7\u00e3o do m\u00e9dio Aymen Tahar, jogador de origem argelina que jogava no Steaua Bucareste. Formado no Sheffield United, Tahar, de 26 anos, foi cedido pelos romenos at\u00e9 ao final da \u00e9poca e joga preferencialmente a \u201c8\u201d ou a \u201c10\u201d.", "title": "Aymen Tahar e Cristi\u00e1n Cang\u00e1 refor\u00e7am Boavista", "tag": "desporto", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/aymen-tahar-e-cristian-canga-reforcam-boavista-1721484", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028254?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma equipa de investigadores, liderada por portugueses, criou o primeiro sistema do mundo que usa tecnologia v\u00eddeo-3D, com baixo custo, para detectar movimentos corporais durante as crises epil\u00e9pticas, e que pode ajudar no diagn\u00f3stico e tratamento da epilepsia.", "title": "Portugueses criam sistema tecnol\u00f3gico inovador para ajudar doentes epil\u00e9pticos", "tag": "tecnologia", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/portugueses-criam-sistema-tecnologico-inovador-para-ajudar-doentes-epilepticos-1721483", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/777218?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A 36\u00aa Edi\u00e7\u00e3o do Fantasporto \u2013 Festival Internacional de Cinema do Porto arranca a 26 de Fevereiro no Rivoli com a antestreia de ", "title": "Fantasporto abre em portugu\u00eas e aposta na Am\u00e9rica Latina", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/fantasporto-abre-em-portugues-e-traz-filmes-de-40-paises-ao-grande-ecra-1721478", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028252?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Associa\u00e7\u00e3o de Investidores e Analistas T\u00e9cnicos do Mercado de Capitais (ATM) pediu esta ter\u00e7a-feira \u00e0 Comiss\u00e3o de Mercado de Valores Mobili\u00e1rios (CMVM) a\u00a0suspens\u00e3o imediata da negocia\u00e7\u00e3o dos valores mobili\u00e1rios representativos do capital social do Banco Comercial Portugu\u00eas, at\u00e9 ao esclarecimento do alegado incumprimento de uma obriga\u00e7\u00e3o, relacionada com um processo de execu\u00e7\u00e3o que o banco diz desconhecer.", "title": "BCP desconhece ac\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o referida por associa\u00e7\u00e3o de investidores", "tag": "economia", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/atm-pede-suspensao-das-accoes-do-bcp-por-incumprimento-de-obrigacao-1721473", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/380458?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O disco chega a 12 de Fevereiro mas nem todos ter\u00e3o que esperar pelo dia do lan\u00e7amento para ouvir o que os PAUS nos prepararam no terceiro longa-dura\u00e7\u00e3o, ", "title": "Vamos ver os PAUS apresentar MITRA no seu est\u00fadio. Quer vir?", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/ouve-mitra-em-exclusivo-com-o-ipsilon-1721475", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028249?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Desiludida. Como ex-ministra e como contribuinte. \u00c9 assim que Maria Lu\u00eds Albuquerque encara o facto de o valor arrecadado pelo Estado com as receitas do IVA e do IRS n\u00e3o ser suficiente para os contribuintes serem reembolsados da sobretaxa de 3,5% relativa aos rendimentos de 2015.", "title": "Maria Lu\u00eds diz estar \u201cdesiludida\u201d por n\u00e3o haver reembolso da sobretaxa", "tag": "economia", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/maria-luis-diz-estar-desiludida-por-nao-haver-reembolso-da-sobretaxa-1721479", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a7bb160cf2c0a89b0391dc/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Um projecto da Pol\u00edcia Municipal de Paredes permitiu sinalizar, num ano, 59 idosos em situa\u00e7\u00e3o de abandono ou com pouca retaguarda, em duas freguesias do concelho, foi anunciado nesta ter\u00e7a-feira em sess\u00e3o p\u00fablica.", "title": "Pol\u00edcia Municipal de Paredes identificou 59 idosos em abandono ou sem retaguarda", "tag": "local", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/policia-municipal-de-paredes-identificou-59-idosos-em-abandono-ou-sem-retaguarda-1721477", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/371182?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente da C\u00e2mara do Barreiro, Carlos Humberto (PCP), afirmou nesta ter\u00e7a-feira que existem investidores para o novo terminal de contentores no concelho, referindo que o Governo vai apoiar o projecto se os estudos demonstrarem viabilidade.", "title": "Autarca do Barreiro diz que h\u00e1 interessados no terminal de contentores", "tag": "local", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/autarca-do-barreiro-diz-que-ha-interessados-no-terminal-de-contentores-1721476", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/736652?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro da\u00a0Defesa, Azeredo Lopes,\u00a0anunciou esta ter\u00e7a-feira que pretende \"manter e consolidar\" as For\u00e7as Nacionais Destacadas (FND) actuais, com uma aposta nas miss\u00f5es realizadas no \u00e2mbito da ONU.", "title": "Governo vai manter as for\u00e7as militares destacadas e apostar nas miss\u00f5es da ONU", "tag": "politica", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/governo-quer-manter-participacao-na-eid-1721466", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028246?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nem todos o fazem, depois de terem sido eleitos Presidentes da Rep\u00fablica. Mas Marcelo Rebelo de Sousa sim. A candidatura Juntos por Portugal enviou nesta ter\u00e7a-feira uma nota assinada pelo vencedor da corrida a Bel\u00e9m, na qual agradece \u201ca confian\u00e7a que o povo de Portugal depositou\u201d na sua candidatura, considerando que os eleitores escolheram a \u201cesperan\u00e7a\u201d.", "title": "Marcelo: Ciclo da \u201cesperan\u00e7a\u201d \u00e9 \u201cda maior import\u00e2ncia\u201d para sair da crise", "tag": "politica", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-ciclo-da-esperanca-e-da-maior-importancia-para-sair-da-crise-1721468", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028248?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal n\u00e3o \u00e9 procurado por candidatos a asilo, \u201cest\u00e1 longe\u201d, mas ganharia com uma pol\u00edtica activa: o fluxo poderia ajudar o pa\u00eds a rejuvenescer e a revitalizar algumas zonas. Palavra de Ant\u00f3nio Guterres, ex-Alto Comiss\u00e1rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas para os Refugiados,", "title": "Guterres recomenda sistema nacional de acolhimento de refugiados a Portugal", "tag": "sociedade", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/guterres-recomenda-sistema-nacional-de-acolhimento-de-refugiados-a-portugal-1721455", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028228?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As solenidades da Semana Santa de Braga v\u00e3o ser declaradas Patrim\u00f3nio Imaterial Municipal pela autarquia, o primeiro passo de um processo para formalizar ainda em 2016 a candidatura daquelas celebra\u00e7\u00f5es a Patrim\u00f3nio Imaterial da Humanidade.", "title": "Braga quer Semana Santa declarada Patrim\u00f3nio Imaterial da Humanidade", "tag": "local", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/braga-quer-semana-santa-declarada-patrimonio-imaterial-da-humanidade-1721464", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028239?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o \u00e9 a primeira vez que os jornalistas do Financial Times anunciam que v\u00e3o partir para a greve. Um protesto tinha j\u00e1 sido declarado em Novembro, mas o sindicato acabou por recuar, para que novas negocia\u00e7\u00f5es com a administra\u00e7\u00e3o tivessem lugar.", "title": "Jornalistas do Financial Times anunciam nova greve de 24 horas", "tag": "economia", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/jornalistas-do-financial-times-voltam-a-anunciar-greve-de-24-horas-1721462", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028233?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As autoridades fiscais italianas iniciaram uma investiga\u00e7\u00e3o a 64 pessoas ligadas ao futebol, entre as quais se incluem dirigentes e jogadores do primeiro e segundo escal\u00f5es, assim como empres\u00e1rios, por alegada evas\u00e3o fiscal e emiss\u00e3o de facturas falsas. O inqu\u00e9rito est\u00e1 a ser conduzido pela procuradoria de N\u00e1poles e resultou na opera\u00e7\u00e3o policial \u201cFuorigioco\u201d (fora de jogo), que revelou \u201cum vasto sistema destinado a defraudar o fisco e fugir ao pagamento de impostos\u201d, podia ler-se num comunicado do procurador-adjunto, Vincenzo Piscitelli. Foram apreendidos bens num valor total de 12 milh\u00f5es de euros e houve buscas na sede do Milan.", "title": "Finan\u00e7as italianas investigam clubes, dirigentes, jogadores e empres\u00e1rios", "tag": "desporto", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/financas-italianas-investigam-clubes-dirigentes-jogadores-e-empresarios-1721461", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028235?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jos\u00e9 Lu\u00eds Carneiro, que preside \u00e0 distrital do PS-Porto, anunciou\u00a0esta\u00a0ter\u00e7a-feira\u00a0que n\u00e3o ser\u00e1 candidato a um terceiro mandato \u00e0 frente da maior distrital do partido nas elei\u00e7\u00f5es federativas, marcadas para o primeiro fim-de-semana de Mar\u00e7o. ", "title": "Carneiro afasta candidatura ao PS-Porto", "tag": "politica", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/carneiro-afasta-candidatura-do-psporto-1721459", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026482?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Tribunal da Rela\u00e7\u00e3o de \u00c9vora confirmou o arquivamento do processo sobre a morte de seis jovens universit\u00e1rios na praia do Meco, a 15 de Dezembro de 2013, revelaram nesta ter\u00e7a-feira \u00e0 Lusa familiares das v\u00edtimas que prometem recorrer para o Tribunal Europeu dos Direitos do Homem.", "title": "Rela\u00e7\u00e3o de \u00c9vora confirma arquivamento do processo do Meco", "tag": "sociedade", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/relacao-de-evora-confirma-arquivamento-do-processo-do-meco-1721460", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a7d4ba0cf27620833d9cb1/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Alexandre Pato vai deixar o Corinthians e jogar no Chelsea, de Inglaterra, nos pr\u00f3ximos seis meses, disse nesta ter\u00e7a-feira o empres\u00e1rio do futebolista brasileiro, Gilmar Veloz.", "title": "Pato deixa o Corinthians e vai jogar no Chelsea", "tag": "desporto", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/pato-deixa-o-corinthians-e-vai-jogar-no-chelsea-1721458", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028227?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O n\u00famero de portugueses a estudar no estrangeiro ao abrigo do programa Erasmus sofreu uma diminui\u00e7\u00e3o, revela um relat\u00f3rio divulgado esta ter\u00e7a-feira pela Comiss\u00e3o Europeia. A quebra verificada no ano lectivo 2013/14, o \u00faltimo para o qual existem dados, \u00e9 ligeira, totalizando menos 84 sa\u00eddas do que no ano anterior. No entanto, esta \u00e9 a primeira vez que sucede em Portugal, desde a cria\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de mobilidade europeia no ensino superior. J\u00e1 os estudantes estrangeiros que procuram as institui\u00e7\u00f5es nacionais continuam a aumentar.", "title": "N\u00famero de Erasmus nacionais diminuiu pela primeira vez", "tag": "sociedade", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/numero-de-erasmus-nacionais-diminuiu-pela-primeira-vez-1721452", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028224?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "[if gte mso 9]><xml><o:OfficeDocumentSettings>  <o:AllowPNG/> </o:OfficeDocumentSettings></xml><![endif]", "title": "Ministro da Educa\u00e7\u00e3o garante que directores apoiam nova avalia\u00e7\u00e3o para o b\u00e1sico", "tag": "sociedade", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministro-da-educacao-garante-que-directores-apoiam-nova-avaliacao-para-o-basico-1721451", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028226?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-26-2016", "lead": "1. A Dinamarca aprovou uma nova lei que permite confiscar aos refugiados o dinheiro e as j\u00f3ias que trazem com eles. Cada pessoa pode ficar com 1.340 euros e algumas j\u00f3ias de valor sentimental. \u201cPodem ficar com as alian\u00e7as\u201d, diz a ministra respons\u00e1vel pela imigra\u00e7\u00e3o, Inger Stojberg. Sobre o que far\u00e1 com as j\u00f3ias, uma das op\u00e7\u00f5es seria um \u201cleil\u00e3o p\u00fablico\u201d do ouro, disse ontem ao EUobserver. A lei fixa em tr\u00eas anos o per\u00edodo em que os refugiados n\u00e3o podem trazer a sua fam\u00edlia pr\u00f3xima, que ficou para tr\u00e1s, sejam quais forem as circunst\u00e2ncias. No Yad Vashem de Jerusal\u00e9m, um barco de pesca representa o agradecimento dos judeus aos dinamarqueses, que salvaram milhares de judeus atrav\u00e9s do mar. O Governo \u00e9 liderado pelo partido de direita liberal, o terceiro nas elei\u00e7\u00f5es do Ver\u00e3o de 2015, a seguir aos sociais-democratas (que ganharam mas n\u00e3o conseguiram formar governo por falta de aliados) e ao Partido do Povo, anti-imigrantes, de cujo apoio parlamentar dependem. A lei (ainda) causou uma onda de indigna\u00e7\u00e3o na Europa, lembrando o que os nazis fizeram aos judeus, n\u00e3o porque qualquer coisa de semelhante ao Holocausto possa acontecer, mas porque os sintomas desta crise europeia trazem \u00e0 mem\u00f3ria os dem\u00f3nios que assolaram a Europa h\u00e1 mais de 70 anos. A humilha\u00e7\u00e3o sofrida por gente que chega a um destino seguro, depois de uma caminhada infernal, e que v\u00ea a pol\u00edcia remexer nas suas coisas, \u00e9 uma imagem que prefer\u00edamos n\u00e3o ter diante dos olhos.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/podem-ficar-com-as-aliancas-1721456", "title": "Podem ficar com as alian\u00e7as", "tag": "mundo"}, {"lead": "Em plena crise pol\u00edtica, volta \u00e0 cena a corrup\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis do Partido Popular (PP) em Val\u00eancia. O Minist\u00e9rio P\u00fablico e a Guarda Civil lan\u00e7aram esta ter\u00e7a-feira de manh\u00e3 uma opera\u00e7\u00e3o de grande envergadura contra uma alegada rede de corrup\u00e7\u00e3o ligada ao PP local. Foram detidas 24 pessoas, entre elas Alfonso Rus, ex-l\u00edder do PP na Comunidade Valenciana.", "title": "Detidas 24 pessoas numa opera\u00e7\u00e3o contra rede de corrup\u00e7\u00e3o do PP em Val\u00eancia", "tag": "mundo", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/detidas-24-pessoas-numa-operacao-contra-rede-de-corrupcao-do-pp-em-valencia-1721450", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028217?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Pal\u00e1cio da Bolsa anunciou esta ter\u00e7a-feira, em comunicado, que durante o ano de 2015 houve 288.705 pessoas que o visitaram.\u00a0Este n\u00famero, que representa um aumento de 14% em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior, estabelece assim um novo recorde de visitas para o monumento e faz com que seja um dos mais procurados do Porto. Em valores concretos, o acr\u00e9scimo foi de 34.921 visitas.", "title": "Pal\u00e1cio da Bolsa recebeu perto de 290 mil visitantes no ano passado", "tag": "local", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/palacio-da-bolsa-recebeu-perto-de-290-mil-visitantes-no-ano-passado-1721446", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028206?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A planifica\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016 apresentada pelo Governo a Bruxelas est\u00e1 alicer\u00e7ada em pressupostos \u201coptimistas\u201d. A interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 da ag\u00eancia de nota\u00e7\u00e3o financeira Fitch, que avalia que, apesar de a proposta do executivo socialista ter como objectivo a \u201cconsolida\u00e7\u00e3o fiscal\u201d, as contas s\u00e3o sustentadas em previs\u00f5es de crescimento e despesa \u201cque se podem revelar irrealistas\u201d. \u00a0", "title": "Esbo\u00e7o de Or\u00e7amento para 2016 baseia-se em previs\u00f5es \u201cirrealistas\u201d, diz Fitch", "tag": "economia", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/esboco-de-orcamento-para-2016-baseiase-em-suposicoes-irrealistas-diz-fitch-1721447", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a80e460cf27620833d9d93/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Papa Francisco recebeu esta ter\u00e7a-feira no Vaticano o Presidente do Ir\u00e3o, Hassan Rouhani, a quem pediu empenho para \u201cdesempenhar o importante papel\u201d que lhe cabe na promo\u00e7\u00e3o da paz no M\u00e9dio Oriente e no combate ao extremismo e terrorismo.", "title": "Papa pede ao Ir\u00e3o que se esforce para promover a paz no M\u00e9dio Oriente", "tag": "mundo", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/papa-francisco-pede-ao-irao-que-se-esforce-para-promover-a-paz-1721448", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028207?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Junta dos Olivais, em Lisboa, lan\u00e7a na segunda-feira uma linha telef\u00f3nica atrav\u00e9s da qual os fregueses v\u00e3o poder reportar problemas existentes na cal\u00e7ada portuguesa, que a autarquia se compromete a resolver em 15 dias.", "title": "Freguesia dos Olivais, Lisboa, lan\u00e7a linha para denunciar problemas na cal\u00e7ada", "tag": "local", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/freguesia-dos-olivais-lisboa-lanca-linha-para-reportar-problemas-na-calcada-1721449", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/795512?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Kremlin rejeitou esta ter\u00e7a-feira como \"pura difama\u00e7\u00e3o\u201d as acusa\u00e7\u00f5es de corrup\u00e7\u00e3o feitas contra o Presidente Vladimir Putin divulgadas pelo Departamento do Tesouro dos EUA numa reportagem da BBC. Moscovo desafia Washington a mostrar \u201cprovas concretas\u201d das alega\u00e7\u00f5es feitas por um respons\u00e1vel norte-americano que disse que o Governo dos Estados Unidos j\u00e1 sabe, \u201ch\u00e1 muitos, muitos anos\u201d, que o Presidente russo \u00e9 corrupto.", "title": "R\u00fassia desafia EUA a mostrar \"provas concretas\" de que Putin \u00e9 corrupto", "tag": "mundo", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/russia-desfia-eua-a-mostrar-provas-concretas-de-que-putin-e-corrupto-1721442", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028194?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Fecharam-se fronteiras, ergueram-se veda\u00e7\u00f5es e a Europa da livre circula\u00e7\u00e3o torna-se cada vez mais uma coisa do passado. Mas nesta ter\u00e7a-feira, um pa\u00eds europeu \u2013 a Dinamarca \u2013 foi onde nenhum outro tinha ido ainda, decidindo que, de agora em diante, os refugiados ter\u00e3o \u00e0 chegada de abrir as suas malas, deixar-se revistar e entregar dinheiro ou tudo o que valer acima de dez mil coroas (1340 euros), exceptuando objectos de \u201celevado valor sentimental\u201d. \u00c9 a mais pol\u00e9mica das altera\u00e7\u00f5es \u00e0 lei de asilo com as quais Copenhaga quer dissuadir os refugiados de se instalarem no pa\u00eds.", "title": "Imune \u00e0s cr\u00edticas, Dinamarca aprovou confisco de bens aos refugiados", "tag": "mundo", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/dinamarca-aprova-confisco-de-bens-aos-refugiados-1721429", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a80f5f0cf27620833d9d96/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Sintra deliberou nesta ter\u00e7a-feira submeter \u00e0 Assembleia Municipal a vers\u00e3o final do Plano de Pormenor da Praia Grande (PPPG) e prev\u00ea concluir, at\u00e9 ao Ver\u00e3o, um novo parque de estacionamento no acesso \u00e0 zona balnear.", "title": "C\u00e2mara de Sintra avan\u00e7a com plano de pormenor e estacionamento na Praia Grande", "tag": "local", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-sintra-avanca-com-plano-de-pormenor-e-estacionamento-na-praia-grande-1721444", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/995970?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Banco Mundial reviu as projec\u00e7\u00f5es para o pre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo para este ano, apontando para um valor de 37 d\u00f3lares, 27% abaixo das estimativas de Outubro, que anteviam um pre\u00e7o de 51 d\u00f3lares por barril. Ainda assim, o pre\u00e7o implica uma recupera\u00e7\u00e3o da queda dr\u00e1stica verificada nas \u00faltimas semanas.", "title": "Banco Mundial rev\u00ea em baixa pre\u00e7o do petr\u00f3leo em 2016", "tag": "economia", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/banco-mundial-estima-petroleo-nos-37-dolares-em-2016-1721438", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028190?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A repeti\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es presidenciais na freguesia do Muro, no concelho da Trofa, que no domingo boicotou este acto eleitoral, est\u00e1 nesta ter\u00e7a-feira a decorrer com normalidade, informou o presidente da junta de freguesia.", "title": "Ap\u00f3s boicote de domingo, urnas abrem no Muro, Trofa, mas com pouca aflu\u00eancia", "tag": "politica", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/apos-boicote-de-domingo-urnas-abrem-no-muro-trofa-mas-com-pouca-afluencia-1721443", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027717?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A terceira edi\u00e7\u00e3o do Festival Forte, que vai decorrer no castelo de Montemor-o-Velho de 25 a 27 de Agosto, confirmou esta ter\u00e7a-feira uma s\u00e9rie de m\u00fasicos e produtores que constar\u00e3o do cartaz.", "title": "Festival Forte com Ben Frost e Ben Klock", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/festival-forte-com-ben-frost-ou-ben-klock-1721432", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028195?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O desagrado com a estrat\u00e9gia da TAP para o Porto continua a subir de tom e o plano estrat\u00e9gico da companhia a\u00e9rea voltou a merecer duras cr\u00edticas do presidente da C\u00e2mara do Porto, Rui Moreira, acompanhado dos v\u00e1rios membros da verea\u00e7\u00e3o, durante a reuni\u00e3o do executivo desta ter\u00e7a-feira. O autarca classificou a nova liga\u00e7\u00e3o Lisboa-Vigo como \u201cdram\u00e1tica\u201d e o socialista Manuel Pizarro disse mesmo que a anunciada \u201cponte a\u00e9rea\u201d entre Lisboa e o Porto \u201cn\u00e3o tem outro objectivo que n\u00e3o retirar passageiros do Porto\u201d. \u201cSuspeito e temo o pior\u201d, confessou Rui Moreira.", "title": "Liga\u00e7\u00e3o da TAP Lisboa-Vigo \u00e9 \u201cdram\u00e1tica\u201d para o Porto", "tag": "local", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/ligacao-da-tap-lisboavigo-e-dramatica-para-o-porto-1721439", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/729760?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cO melhor que a m\u00fasica tem, \u00e9 o que se come, o que se bebe e o que se passeia, disse-me o Pedro Mestre no outro dia. Ele sabia bem do que estava a falar, desde cedo que atrav\u00e9s do cante alentejano e da viola campani\u00e7a ele j\u00e1 viajava pelo pa\u00eds fora e atravessava o Alt\u00e2ntico. E se pensarmos bem, \u00e9 com as estruturas s\u00f3cio-culturais e recreativas que existem por todo o pa\u00eds, que muitos jovens t\u00eam oportunidade de sair da sua aldeia e conhecer as outras terras e muitas vezes ir para o estrangeiro. As filarm\u00f3nicas, os ranchos folcl\u00f3ricos, as associa\u00e7\u00f5es culturais fazem essa ponte atrav\u00e9s da m\u00fasica e da dan\u00e7a \u00a0para a gastronomia e claro para o passeio. Eu tamb\u00e9m comecei pela m\u00fasica e depois fui para a dan\u00e7a e da\u00ed para a comida. Tudo com o sufixo, a gostar dela pr\u00f3pria, \u00a0a auto estima \u00e9 precisa, n\u00e3o porque qualquer destas coisas n\u00e3o goste de si mesma, mas sim porque as pessoas que mant\u00eam vivas estas pr\u00e1ticas precisam de ser enaltecidas e valorizadas, \u00e9 frequente a auto deprecia\u00e7\u00e3o, quando nos dizem que n\u00e3o cantam nada e n\u00e3o sabem nada. Mas depois toda a gente tem um amigo que faz uns grandes petiscos e n\u00e3o h\u00e1 ningu\u00e9m que n\u00e3o diga que o arroz doce ou as filhoses da av\u00f3 ou da m\u00e3e s\u00e3o as melhores do mundo. No entanto a gastronomia tradicional portuguesa hoje precisa de alguma auto estima, o que vivemos hoje \u00e9 diferente do que vemos na B\u00edblia da Maria de Lurdes Modesto, dez anos de padroniza\u00e7\u00e3o dizimaram muitos neg\u00f3cios gastron\u00f3micos familiares. A velhinha que vendia bolos de morango \u00e0 entrada da praia de Odeceixe e as queijadas caseiras no comboio tiveram o seu fim r\u00e1pido e o processo de rastreio das sementes \u00e9 necess\u00e1rio mas muitas vezes tendencioso, resta-nos o logo do consumo pr\u00f3prio que nos deixa comer o feij\u00e3o carito e o feij\u00e3o \u00a0patareco \u00e0 vontade.\u00a0E assim nesta necessidade de conhecimento, a mesma que me leva a percorrer quil\u00f3metros para gravar \u201cvelhinhas\u201d a cantar por essas estradas fora, que o projecto Espor\u00e3o e a Comida Portuguesa a Gostar Dela Pr\u00f3pria nasceu, essa inten\u00e7\u00e3o de ir ao fundo das coisas, de mergulhar nas ra\u00edzes e deixar as cidades para perceber como se vive nos outros s\u00edtios, e como o pa\u00eds \u00e9 t\u00e3o variado, muitas vezes de 10 em 10 kms muda totalmente, h\u00e1 muito para conhecer e descobrir. O projecto acontece num momento \u00fanico e talvez irrepet\u00edvel em que \u00e9 poss\u00edvel conciliar um trabalho de campo de recolha de informa\u00e7\u00e3o e conte\u00fados culin\u00e1rios \"em vias de extin\u00e7\u00e3o\" com o voluntarismo de profissionais de cozinha que t\u00eam orgulho nas suas origens e liga\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio rural. Vamos assim poder dar voz n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s deliciosas receitas das velhinhas \"cozinhadeiras\" como tamb\u00e9m dar visibilidade a\u00a0chefs, cozinheiros e cozinheiras que se batem diariamente, pela preserva\u00e7\u00e3o dos valores da cozinha portuguesa e das suas tradi\u00e7\u00f5es.Esta \u00e9 a g\u00e9nese resta-nos agora come\u00e7ar a viajar m\u00eas a m\u00eas atr\u00e1s disto tudo, sempre com a m\u00fasica, comida e bebida o quanto baste.Tiago PereiraEquipa do projecto\u00a0Espor\u00e3o & A Comida Portuguesa a Gostar Dela Pr\u00f3priaRealiza\u00e7\u00e3o e Montagem: Tiago PereiraSom e imagem: Tiago Pereira e Cl\u00e1udia FaroTradu\u00e7\u00e3o: Jo\u00e3o Andr\u00e9 AbreuProdu\u00e7\u00e3o: Sofia Matias, MPAGDPConsultoria: Andr\u00e9 Magalh\u00e3esEspor\u00e3o: Filipe Caetano, Catarina Santos, Afonso Sousa e Ant\u00f3nio Roquette", "title": "Com a inten\u00e7\u00e3o de ir ao fundo das coisas", "tag": "sociedade", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/com-a-intencao-de-ir-ao-fundo-das-coisas-1721440", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028192?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O futebolista Josu\u00e9, novo refor\u00e7o do Sporting de Braga por empr\u00e9stimo do FC Porto at\u00e9 ao fim da temporada, destacou nesta ter\u00e7a-feira a import\u00e2ncia do treinador Paulo Fonseca na escolha do seu novo clube.", "title": "Josu\u00e9 refor\u00e7a Sporting de Braga por empr\u00e9stimo do FC Porto", "tag": "desporto", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/josue-reforca-sporting-de-braga-por-emprestimo-do-fc-porto-1721436", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028188?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Manchester United negou neste ter\u00e7a-feira, atrav\u00e9s de uma fonte do clube, que o treinador holand\u00eas Louis van Gaal tenha apresentado a demiss\u00e3o no s\u00e1bado, no dia em que os red devils foram batidos em casa pelo Southampton (0-1).", "title": "Manchester United nega pedido de demiss\u00e3o do treinador Louis Van Gaal", "tag": "desporto", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/manchester-united-nega-pedido-de-demissao-do-treinador-louis-van-gaal-1721435", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028186?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apesar do prest\u00edgio do seu apelido, o neto do ", "title": "Neto de Khomeini (e muitos mais) exclu\u00eddo das elei\u00e7\u00f5es iranianas", "tag": "mundo", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/neto-de-khomeini-e-muitos-mais-excluido-das-eleicoes-iranianas-1721428", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028172?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apanhada de surpresa pela crise e sem experi\u00eancia na gest\u00e3o de programas de assist\u00eancia financeira, a Comiss\u00e3o Europeia cometeu diversos erros nas ajudas que deu nos \u00faltimos anos aos Estados-membros em dificuldades, como Portugal, considera o Tribunal de Contas Europeu (TCE), que, ainda assim, conclui que \u201cos programas cumpriram os seus objectivos\u201d.", "title": "Bruxelas \u201cn\u00e3o estava preparada\" para gerir programas de resgate", "tag": "economia", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bruxelas-nao-estava-preparada-para-gerir-programas-de-resgate-1721430", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028175?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um jovem de 15 anos requerente de asilo na Su\u00e9cia esfaqueou e matou uma trabalhadora no centro de acolhimento em que vivia, destinado a acolher menores chegados ao pa\u00eds sem acompanhantes. O ataque aconteceu na segunda-feira, durante uma luta com outros menores residentes no centro dos arredores de Gotemburgo.", "title": "Jovem \u00e0 procura de asilo na Su\u00e9cia mata mulher em centro de acolhimento", "tag": "mundo", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/jovem-que-procura-de-asilo-na-suecia-esfaqueia-mulher-em-centro-de-acolhimento-1721425", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028167?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara do Porto j\u00e1 recebeu o parecer favor\u00e1vel do Tribunal de Contas sobre a aquisi\u00e7\u00e3o de terrenos pelo munic\u00edpio no \u00e2mbito do processo do Bairro do Aleixo. O presidente Rui Moreira comunicou aos vereadores, na reuni\u00e3o do executivo desta ter\u00e7a-feira, que o parecer tem a data da passada sexta-feira. Na semana passada chegou tamb\u00e9m o aguardado parecer positivo da Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Cultura que permite avan\u00e7ar com o concurso para a reabilita\u00e7\u00e3o do Mercado do Bolh\u00e3o.", "title": "Bairro do Aleixo e do Mercado do Bolh\u00e3o j\u00e1 t\u00eam pareceres favor\u00e1veis", "tag": "local", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/processos-do-bairro-do-aleixo-e-do-mercado-do-bolhao-dao-mais-um-passo-1721426", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/364726?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Desigualdade no acesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade, atrasos nas cirurgias, dificuldade em fazer tratamentos no estrangeiro, elevado n\u00famero de cesarianas, dificuldade de acesso a m\u00e9dico de fam\u00edlia e cuidados de sa\u00fade oral de fora do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade s\u00e3o algumas das \u00e1reas que est\u00e3o a contribuir para uma avalia\u00e7\u00e3o mais negativa do sistema de sa\u00fade portugu\u00eas. De acordo com o", "title": "Servi\u00e7o de sa\u00fade portugu\u00eas cai para 20.\u00ba lugar em ranking internacional", "tag": "sociedade", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/servico-de-saude-portugues-cai-para-20-lugar-em-ranking-internacional-1721424", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/982651?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-26-2016", "lead": "A Pol\u00edcia Judici\u00e1ria (PJ) de Braga anunciou nesta ter\u00e7a-feira a deten\u00e7\u00e3o, na Rom\u00e9nia, de um homem suspeito da autoria de dois crimes de roubo e um de sequestro, registados na \u00e1rea de Guimar\u00e3es, em Abril de 2013. Em comunicado, a PJ refere que dos crimes resultou a morte de um homem que vivia na casa assaltada.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/detido-na-romenia-suspeito-de-assalto-que-resultou-numa-morte-em-guimaraes-1721423", "title": "Detido na Rom\u00e9nia suspeito de assalto que resultou numa morte em Guimar\u00e3es", "tag": "sociedade"}, {"lead": "A estrela pop e polemista Miley Cyrus vai ser uma das estrelas da nova s\u00e9rie de \u201ctelevis\u00e3o\u201d de Woody Allen para a Amazon, a estreia do realizador \u2013ou, para Cyrus, \u201cda dude\u201d \u2013\u00a0neste formato. O projecto, ainda sem t\u00edtulo, conta tamb\u00e9m com a cineasta, actriz e argumentista Elaine May \u2013 tudo isto segundo a pr\u00f3pria cantora pop, que partilhou as novidades no Instagram com um exclamativo \u201cFuck yeah!\u201d.", "title": "Miley Cyrus e Woody Allen juntos na nova s\u00e9rie da Amazon", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/miley-cyrus-e-woody-allen-juntos-na-nova-serie-da-amazon-1721422", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028156?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo vai avan\u00e7ar ainda este ano com o lan\u00e7amento de concursos nacionais para jovens quadros superiores com v\u00ednculo a toda a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, em vez de assinarem um contrato com um servi\u00e7o ou departamento espec\u00edfico. A medida faz parte do programa do Governo e do esbo\u00e7o do Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016 e, segundo noticia o Jornal de Neg\u00f3cios,\u00a0vai avan\u00e7ar j\u00e1 este ano.", "title": "Governo prepara-se para avan\u00e7ar com contrata\u00e7\u00f5es no Estado", "tag": "economia", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-preparase-para-avancar-com-contratacoes-no-estado-1721419", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/793791?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O vereador das Obras Municipais da C\u00e2mara de Lisboa, Manuel Salgado, ", "title": "Segunda circular, em Lisboa, vai ter \u201cuma bateria\u201d de radares", "tag": "local", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/segunda-circular-em-lisboa-vai-ter-uma-bateria-de-radares-1721420", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1022997?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Leonor Bessa, In\u00eas Barbosa, Joana Silveira, Beatriz Themudo, In\u00eas Barbosa e Sara Gouveia s\u00e3o as cinco portuguesas que v\u00e3o competir a partir de amanh\u00e3 (quarta-feira) na 86\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Campeonato Internacional Amador Feminino de Portugal.\u00a0", "title": "Campe\u00e3 da Europa e n.\u00ba 3 mundial no Montado", "tag": "desporto", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/campea-da-europa-e-n-3-mundial-no-montado-1721427", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028460?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-26-2016", "lead": "Todos reconhecemos a import\u00e2ncia econ\u00f3mica da ind\u00fastria autom\u00f3vel. Gera postos de trabalho na ind\u00fastria transformadora, bem como nas cadeias mais amplas de abastecimento, venda e servi\u00e7os p\u00f3s-venda e na investiga\u00e7\u00e3o de ponta. Os autom\u00f3veis representam uma importante fatia das nossas exporta\u00e7\u00f5es. As fam\u00edlias precisam de autom\u00f3veis para deixar os filhos nas escolas antes de conduzirem at\u00e9 ao trabalho, ao passo que as pequenas empresas e os servi\u00e7os p\u00fablicos precisam de quatro rodas para chegar \u00e0s pessoas que se encontram em zonas remotas.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/emissoes-dos-veiculos-automoveis-1721417", "title": "Emiss\u00f5es dos ve\u00edculos autom\u00f3veis: restaurar a confian\u00e7a", "tag": "economia"}, {"lead": "O ministro das Finan\u00e7as diz que o Or\u00e7amento do Estado para 2016 representa o maior esfor\u00e7o de conten\u00e7\u00e3o de despesa p\u00fablica dos \u00faltimos anos, mesmo com as subidas salariais e de algumas presta\u00e7\u00f5es sociais inscritas no documento.", "title": "Centeno diz que Governo quer fazer maior conten\u00e7\u00e3o de despesa dos \u00faltimos anos", "tag": "economia", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/centeno-diz-que-governo-quer-fazer-maior-contencao-de-despesa-dos-ultimos-anos-1721414", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028127?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Groupon, multinacional de compras\u00a0online\u00a0com descontos, fechou a actividade em Portugal, como parte de um plano para impulsionar o crescimento, que passa por concentrar esfor\u00e7os nos mercados mais rent\u00e1veis.\u00a0Os cup\u00f5es j\u00e1 adquiridos continuam v\u00e1lidos at\u00e9 \u00e0 data acordada. \u201cOs nossos parceiros ir\u00e3o aceitar o seu\u00a0voucher. Se preferir, poder\u00e1 receber um reembolso total do seu\u00a0voucher\u00a0atrav\u00e9s do\u00a0apoioaocliente@groupon.com\u201d, indica a Groupon. O pedido de reembolso ter\u00e1 de ser feito at\u00e9 15 de Mar\u00e7o e qualquer devolu\u00e7\u00e3o de artigos ter\u00e1 de ser feita tamb\u00e9m at\u00e9 essa data.", "title": "Groupon fecha em Portugal", "tag": "tecnologia", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/groupon-fecha-em-portugal-1721411", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028120?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-26-2016", "lead": "A Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia (FCT) e a Direc\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade (DGS) v\u00e3o apoiar financeiramente a investiga\u00e7\u00e3o em doen\u00e7as cardiovasculares, tendo para tal assinado um protocolo de colabora\u00e7\u00e3o em Dezembro, informou agora a FCT na sua p\u00e1gina na Internet.", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/fct-e-dgs-vao-financiar-investigacao-de-doencas-cardiovasculares-1721409", "title": "FCT e DGS v\u00e3o financiar investiga\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as cardiovasculares", "tag": "ciencia"}, {"lead": "Os Golden State Warriors, actuais campe\u00f5es, venceram na segunda-feira os San Antonio Spurs por 120-90, num confronto que juntava as duas melhores equipas da Liga Norte-americana de Basquetebol (NBA).", "title": "Campe\u00f5es Warriors vulgarizam Spurs na \u201cfinal antecipada\u201d da NBA a Oeste", "tag": "desporto", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/campeoes-warriors-vulgarizam-spurs-na-final-antecipada-da-nba-a-oeste-1721410", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028119?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Paulo Futre vaticinou em 2011 que a contrata\u00e7\u00e3o de um jogador chin\u00eas solucionaria os problemas financeiros do Sporting, na altura envolvido num virulento processo eleitoral. O ex-jogador referia-se \u00e0 possibilidade do clube abrir as portas a patroc\u00ednios milion\u00e1rios do gigante asi\u00e1tico, mas o seu \u201cprojecto\u201d foi recebido com humor e cepticismo. Cinco anos depois est\u00e1 demonstrado que a ideia n\u00e3o era descabida, como o prova o recente acordo de patroc\u00ednio da II Liga estabelecido entre a Liga Portuguesa de Futebol Profissional (LPFP) e a multinacional chinesa Ledman, em Pequim. O patroc\u00ednio, que prev\u00ea que os plant\u00e9is das equipas do segundo escal\u00e3o integrem jogadores chineses, come\u00e7ou a ser negociado pelo anterior presidente da Liga Lu\u00eds Duque, em Julho do ano passado, mas com a chegada de Pedro Proen\u00e7a \u00e0 direc\u00e7\u00e3o do organismo o processo estagnou. Foi assim com surpresa que os clubes receberam este inesperado desenvolvimento, lamentando o facto de n\u00e3o terem sido consultados no processo.", "title": "II Liga a caminho de ter jogadores chineses, mas ainda falta o sim dos clubes", "tag": "desporto", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/dez-clubes-da-ii-liga-integrarao-um-jogador-chines-no-plantel-1721408", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028110?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No ano passado, o Europarque passou formalmente para as m\u00e3os da C\u00e2mara de Santa Maria da Feira a custo zero e por um per\u00edodo de 50 anos. Falou-se ent\u00e3o de uma segunda vida do equipamento que andava colado a uma imagem de desgaste, abandono e decl\u00ednio, depois de tempos de regular actividade e de v\u00e1rias iniciativas sobretudo empresariais e culturais. A estrat\u00e9gia e o plano de ac\u00e7\u00e3o est\u00e3o definidos. Em 2016, estima-se a realiza\u00e7\u00e3o de 87 eventos no Europarque, admitindo-se um crescimento entre 8 e 10% nos anos que se seguem. O rendimento m\u00e9dio por evento, realizado entre Junho e Outubro de 2015, foi de cerca de 4.500 euros. Durante esses meses, foram realizados 30 eventos por entidades externas, uma m\u00e9dia de 7,5 por m\u00eas. Para obras de manuten\u00e7\u00e3o, prev\u00ea-se um gasto m\u00e9dio de 500 mil euros por ano, ao longo dos pr\u00f3ximos cinco, que a c\u00e2mara pretende candidatar a fundos comunit\u00e1rios, no \u00e2mbito dos Planos Estrat\u00e9gicos de Desenvolvimento Urbano (PEDU), para tentar assegurar uma comparticipa\u00e7\u00e3o de 85 a 90%.\u00a0", "title": "Europarque quer ser vi\u00e1vel em 2018 e entrar no \u201ccampeonato\u201d dos congressos internacionais", "tag": "local", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/europarque-quer-ser-viavel-em-2018-e-entrar-no-campeonato-dos-congressos-internacionais-1721341", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/905144?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O tenista su\u00ed\u00e7o Roger Federer, terceiro cabe\u00e7a de s\u00e9rie, qualificou-se nesta ter\u00e7a-feira para as meias-finais do Open da Austr\u00e1lia, primeiro Grand Slam da temporada, ao vencer o checo Tomas Berdych em tr\u00eas sets. O mesmo aconteceu com Serena Wiiliams, l\u00edder do ranking feminino, que bateu a russa Maria Sharapova para avan\u00e7ar para a fase seguinte da competi\u00e7\u00e3o.", "title": "Federer e Williams nas meias-finais do Open da Austr\u00e1lia", "tag": "desporto", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/federer-e-williams-nas-meiasfinais-do-open-da-australia-1721407", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028099?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os dois primeiros semifinalistas da Ta\u00e7a da Liga ser\u00e3o conhecidos hoje e Benfica e Portimonense, que apenas necessitam de um empate para garantirem a qualifica\u00e7\u00e3o, partem em vantagem. As \u201c\u00e1guias\u201d, no entanto, sabem que uma derrota em Moreira de C\u00f3negos ditar\u00e1 o afastamento, enquanto a forma\u00e7\u00e3o de Portim\u00e3o at\u00e9 pode perder em Pa\u00e7os de Ferreira e segurar a lideran\u00e7a, colocando o Sporting fora da competi\u00e7\u00e3o.", "title": "Benfica precisa de um empate, Sporting de um pequeno milagre", "tag": "desporto", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-precisa-de-um-empate-sporting-de-um-pequeno-milagre-1721385", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028054?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quem quer trabalhar, com hor\u00e1rios flex\u00edveis e sorriso estampado no rosto? O grupo hoteleiro Nau Hotels antecipou o recrutamento de pessoal para a \u00e9poca alta, oferecendo lugar para 400 novos trabalhadores. Nos an\u00fancios garante uma carreira \u201caliciante\u201d, mas por enquanto prec\u00e1ria. Do lado do pessoal da hotelaria n\u00e3o faltaram interessados na regi\u00e3o onde se regista a mais elevada taxa de desemprego sazonal.", "title": "Evento mundial da VW antecipa contrata\u00e7\u00e3o de trabalhadores no Algarve", "tag": "local", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/algarve-antecipa-contratacao-de-trabalhadores-para-o-verao-1721355", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/784231?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Gabinete de Apoio ao Sobre-endividado da Deco recebeu no ano passado quase 30 mil pedidos de apoio, tendo aberto mais de 2700 processos, divulgou nesta ter\u00e7a-feira aquela associa\u00e7\u00e3o de defesa dos consumidores.", "title": "Deco recebeu quase 30 mil pedidos de ajuda de sobre-endividados", "tag": "economia", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/deco-recebeu-quase-30-mil-pedidos-de-ajuda-de-sobreendividados-1721406", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028088?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O actor Jos\u00e9 Boavida morreu nesta ter\u00e7a-feira, no Hospital Amadora-Sintra, onde tinha dado entrada h\u00e1 duas semanas, depois de ter ca\u00eddo inanimado na rua, v\u00edtima de paragem cardiorrespirat\u00f3ria. A not\u00edcia da morte do actor de 51 anos foi avan\u00e7ada pela SIC Not\u00edcias e tamb\u00e9m confirmada \u00e0 Ag\u00eancia Lusa pelo seu agente, Paulo Ara\u00fajo.", "title": "Morreu o actor Jos\u00e9 Boavida", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-o-actor-jose-boavida-1721405", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a7802c0cf272103e844364/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A catadupa de nomes para os festivais de Ver\u00e3o de 2016 continua a fluir e a novidade desta ter\u00e7a-feira \u00e9 o regresso dos Arcade Fire a Portugal, desta feita para encabe\u00e7ar o cartaz da noite de dia 9 de Julho do NOS Alive. \u00c9 a quinta presen\u00e7a dos canadianos em palcos portugueses.", "title": "Arcade Fire juntam-se ao cartaz do NOS Alive 2016", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/arcade-fire-juntamse-ao-cartaz-do-nos-alive-20166-1721404", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028085?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os funcion\u00e1rios p\u00fablicos portugueses est\u00e3o entre os que, na Uni\u00e3o Europeia, trabalham mais horas por semana e reivindicam a reposi\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio das 35 horas, o que os colocar\u00e1 no grupo dos pa\u00edses que trabalham menos horas.", "title": "Funcion\u00e1rios p\u00fablicos em Portugal entre os que trabalham mais horas na UE", "tag": "economia", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/funcionarios-publicos-em-portugal-entre-os-que-trabalham-mais-horas-na-ue-1721403", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/765877?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ant\u00f3nio Guterres admite que a corrida a secret\u00e1rio-geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u201cn\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil\u201d mas que, em todo o caso, est\u00e1 \u201cinteiramente dispon\u00edvel e tranquilo\u201d para a candidatura que dever\u00e1 ser apresentada pelo Governo em Fevereiro. \u201cTudo o que aprendi ao longo da vida, em todas as enormes oportunidades que me foram oferecidas, cria-me a obriga\u00e7\u00e3o de estar dispon\u00edvel, numa l\u00f3gica que foi sempre de servi\u00e7o p\u00fablico e num mundo em situa\u00e7\u00e3o muito dif\u00edcil\u201d, disse na noite desta segunda-feira, no Porto.", "title": "Guterres considera uma \"obriga\u00e7\u00e3o\" candidatar-se a secret\u00e1rio-geral da ONU", "tag": "politica", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/guterres-diz-que-e-uma-obrigacao-candidatarse-a-secretariogeral-da-onu-1721402", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a761830cf2ba310f901f73/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O Partido Pessoas-Animais-Natureza (PAN) defende a inclus\u00e3o obrigat\u00f3ria de uma op\u00e7\u00e3o de menu vegetariano em todas as cantinas p\u00fablicas e apresentou uma proposta nesse sentido no Parlamento, no final da semana passada. O partido recomenda ainda ao Governo a elabora\u00e7\u00e3o de um estudo sobre o impacto da dist\u00e2ncia percorrida pelos alimentos, desde a produ\u00e7\u00e3o ao consumo, e das consequ\u00eancias para os pequenos produtores.", "title": "PAN quer menu vegetariano em todas as cantinas p\u00fablicas", "tag": "sociedade", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/pan-quer-menu-vegetariano-em-todas-as-cantinas-publicas-1721378", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028074?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Hotel Pal\u00e1cio do Governador, um estabelecimento de cinco estrelas localizado em frente \u00e0 Torre de Bel\u00e9m, em Lisboa, est\u00e1 a funcionar desde Outubro sem licen\u00e7a de utiliza\u00e7\u00e3o. Igualmente sem licen\u00e7a funciona um parque de estacionamento subterr\u00e2neo, constru\u00eddo em terrenos municipais anexos ao hotel.", "title": "Hotel de luxo funciona sem licen\u00e7a e usa parque p\u00fablico como se fosse privado", "tag": "local", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/hotel-funciona-sem-licenca-e-utiliza-parque-publico-como-se-fosse-privado-1721393", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028058?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando foi descoberta pelos portugueses, por volta de 1427, a ilha do Pico, nos A\u00e7ores, seria diferente: uma vegeta\u00e7\u00e3o mais luxuriante, sem casas nem muros de pedra que guardam a vinha, com mais esp\u00e9cies animais. Na floresta de Laurissilva poderia encontrar-se o frango-d\u2019\u00e1gua-do-pico, uma pequena ave que habitaria principalmente o solo. No entanto, os ratos-pretos e os ratinhos que viajaram nas caravelas e nas naus portuguesas, e que chegaram \u00e0quela ilha, ter\u00e3o provavelmente levado aquela esp\u00e9cie \u00e0 extin\u00e7\u00e3o.", "title": "Descobertas na Madeira e nos A\u00e7ores cinco esp\u00e9cies extintas no s\u00e9culo XV", "tag": "ciencia", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/descobertas-na-madeira-e-nos-acores-cinco-especies-extintas-no-seculo-xv-1721389", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028065?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A derrota estrondosa de Maria de Bel\u00e9m nas elei\u00e7\u00f5es de domingo deve ser assacada exclusivamente \u00e0 candidata presidencial, que recusou o apoio de algumas figuras do PS conotadas com o anterior secret\u00e1rio-geral do partido, Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Seguro. \u00c9 isso que defendem alguns ex-dirigentes nacionais do partido, que acusam a candidata de ter \u201ccometido erros\u201d ao longo da campanha eleitoral e de ter sido \"incapaz de ter um discurso que fosse buscar votos ao eleitorado de Marcelo Rebelo de Sousa\". \u201cA candidata n\u00e3o foi capaz de tra\u00e7ar a sua linha divis\u00f3ria e mostrar que podia protagonizar uma segunda volta indo buscar votos ao centro\u201d, afirma um dirigente nacional ao P\u00daBLICO.", "title": "Ala segurista arrasa Maria de Bel\u00e9m e responsabiliza-a pela derrota", "tag": "politica", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/seguristas-arrasam-maria-de-belem-e-responsabilizamna-pela-derrota-1721365", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028043?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cAlimenta\u00e7\u00e3o digna.\u201d Este \u00e9 o conceito que est\u00e1 na base das contas feitas pelo projecto Rendimento Adequado em Portugal, com o objectivo de chegar ao valor m\u00e9dio mensal para um casal e dois filhos viverem sem dificuldades e darem resposta \u00e0s necessidades alimentares numa cidade como Lisboa. Para estas contas n\u00e3o entram, por isso, apenas os produtos b\u00e1sicos.", "title": "\u201cAlimenta\u00e7\u00e3o digna\u201d de casal com dois filhos avaliada em 766 euros por m\u00eas", "tag": "sociedade", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/alimentacao-digna-de-casal-com-dois-filhos-avaliada-em-766-euros-por-mes-1721370", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/700563?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Esta arrisca-se a ser a campanha eleitoral presidencial mais barata desde que a Entidade das Contas e Financiamentos Pol\u00edticos (ECFP) est\u00e1 encarregue da monitoriza\u00e7\u00e3o financeira do sector pol\u00edtico (h\u00e1 10 anos). Segundo c\u00e1lculos do P\u00daBLICO com base nos or\u00e7amentos entregues \u2013 e se estes foram realmente cumpridos -, o Estado poder\u00e1 vir a gastar apenas cerca de 900 mil euros do bolo de 3,408 milh\u00f5es de euros previstos para a subven\u00e7\u00e3o estatal desta elei\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que s\u00f3 tr\u00eas candidatos conseguiram mais de 5% da vota\u00e7\u00e3o no domingo \u2013 a fasquia legal m\u00ednima para ter acesso a esse apoio financeiro - e as despesas de um deles ser\u00e3o, em princ\u00edpio, excepcionalmente baixas.", "title": "Campanha custar\u00e1 ao Estado metade do que Cavaco recebeu em 2006", "tag": "politica", "date": "01-26-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/campanha-custara-ao-estado-metade-do-que-cavaco-recebeu-em-2006-1721387", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026156?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-26-2016", "lead": "David Justino desdobra-se, nos \u00faltimos dias, por eventos, debates, quadraturas, planos mais ou menos inclinados. At\u00e9 vai ao parlamento dizer o que pensa. Com tanta actividade, pensamos: \u201cComo ser\u00e1 que consegue? Ser\u00e1 s\u00f3 um ou ter\u00e1 clones?\u201d", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/as-50-sombras-de-justino-1721327", "title": "As 50 sombras de Justino", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-26-2016", "lead": "Sinto sempre dificuldade em debater dogmas de f\u00e9. A f\u00e9 pertence ao dom\u00ednio do transcendente e, por isso, \u00e9 pessoal e \u00edntima, n\u00e3o sendo sindic\u00e1vel pela raz\u00e3o. Por tal motivo, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil rebater afirma\u00e7\u00f5es como a de que o nosso Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade \u00e9 \u201co melhor do mundo\u201d ou que \u201cn\u00e3o h\u00e1 nenhuma evid\u00eancia cient\u00edfica de que, em sa\u00fade, a gest\u00e3o privada seja melhor que a p\u00fablica\u201d. S\u00e3o afirma\u00e7\u00f5es que se sustentam na f\u00e9 e n\u00e3o na raz\u00e3o. Mas foi isto que escreveu o baston\u00e1rio da Ordem dos M\u00e9dicos, em resposta a um meu artigo sobre o SNS, no qual sugeria o aumento de responsabilidade privada num sistema que \u00e9 quase exclusivamente suportado pelo dinheiro dos contribuintes.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/nem-sempre-a-fe-move-montanhas-1721326", "title": "Nem sempre a f\u00e9 move montanhas", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-26-2016", "lead": "Umas contas r\u00e1pidas", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1721351", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-26-2016", "lead": "O Governo prepara-se para revogar o Regime Jur\u00eddico das A\u00e7\u00f5es de Arboriza\u00e7\u00e3o e Rearboriza\u00e7\u00e3o, lamentavelmente designada por alguns por \u201clei da liberaliza\u00e7\u00e3o dos eucaliptos\u201d (Decreto-Lei n.\u00ba 96/2013, de 19 de julho). Isso mesmo se torna evidente em not\u00edcias recentes: \u201cCapoulas Santos ultima revoga\u00e7\u00e3o da liberaliza\u00e7\u00e3o dos eucaliptos\u201d (Jornal de Neg\u00f3cios, 19/01/2016), \u201cGoverno trava expans\u00e3o da \u00e1rea de eucalipto\u201d (Expresso, 22/01/2016). Em resumo, e a fazer f\u00e9 nas noticias, o vai revogar (n\u00e3o \u00e9 alterar, nem melhorar) um decreto-lei com cerca de dois anos de vig\u00eancia, que regulamenta os procedimentos necess\u00e1rios \u00e0 (re)floresta\u00e7\u00e3o no nosso pa\u00eds. F\u00e1-lo como ced\u00eancia pol\u00edtica aos Verdes (ao PEV, presumo), sob o pretexto de que a planta\u00e7\u00e3o de eucaliptos foi liberalizada o que, presumo, est\u00e1 a ser nefasto para o pa\u00eds.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/revogacao-da-liberalizacao-do-eucalipto-sejamos-serios-1721362", "title": "Revoga\u00e7\u00e3o da liberaliza\u00e7\u00e3o do eucalipto? Sejamos s\u00e9rios\u2026", "tag": "economia"}, {"date": "01-26-2016", "lead": "No dia das elei\u00e7\u00f5es ouvi um homem a dizer, em minuto e meio de an\u00e1lise pol\u00edtica \u201ccrispa\u00e7\u00e3o\u201d tr\u00eas vezes e \u201ccrispar-se\u201d duas.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/enrugueime-1721354", "title": "Enruguei-me", "tag": "politica"}, {"date": "01-26-2016", "lead": "Andar a discutir qu\u00e3o amigo Marcelo Rebelo de Sousa vai ser de Ant\u00f3nio Costa e qu\u00e3o sinceras s\u00e3o as juras de amor perfeito que t\u00eam lan\u00e7ado um ao outro pode ser um exerc\u00edcio divertido \u2013 mas ele \u00e9 bastante in\u00fatil. O pesco\u00e7o de Ant\u00f3nio Costa n\u00e3o est\u00e1 nas m\u00e3os de Marcelo Rebelo de Sousa, nem ir\u00e1 estar nos pr\u00f3ximos tempos. Costa est\u00e1 ref\u00e9m do Parlamento, da solidez dos acordos com a esquerda, da paci\u00eancia de Bruxelas, dos humores das ag\u00eancias de rating e de que a economia portuguesa, tal como o manto de D. Isabel, produza um milagre das rosas. Nada disso depende de Marcelo.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-dia-em-que-marcelo-sera-importante-1721324", "title": "O dia em que Marcelo ser\u00e1 importante", "tag": "politica"}, {"date": "01-26-2016", "lead": "1. Marcelo Rebelo de Sousa venceu as elei\u00e7\u00f5es presidenciais por m\u00e9rito pr\u00f3prio. N\u00e3o por m\u00e9rito dos partidos que o apoiaram, nem por dem\u00e9rito dos advers\u00e1rios, nem por m\u00e9rito das televis\u00f5es que lhe forneceram o palco para os seus coment\u00e1rios nos \u00faltimos anos, nem sequer por for\u00e7a da comunica\u00e7\u00e3o social que beneficiou de forma escandalosa o candidato-comentador durante a campanha. A vit\u00f3ria \u00e0 primeira volta sem favores aos partidos da direita que recomendaram o voto no seu nome e muito menos aos dirigentes e bar\u00f5es do PSD e CDS confere-lhe uma legitimidade democr\u00e1tica pessoal ineg\u00e1vel e uma rara margem de manobra na sua ac\u00e7\u00e3o pol\u00edtica como presidente.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/para-acabar-de-vez-com-as-presidenciais-1721353", "title": "Para acabar de vez com as presidenciais", "tag": "politica"}, {"date": "01-26-2016", "lead": "1. \u00c9 preciso diz\u00ea-lo sem tibiezas: depois de tantos anos de desencanto com a classe pol\u00edtica, d\u00e1 gosto que uma pessoa com a estatura cultural e intelectual e com o percurso c\u00edvico e pol\u00edtico de Marcelo Rebelo de Sousa se tenha disponibilizado para ser Presidente da Rep\u00fablica. Basta ter na retina a escolha do local para fazer o discurso da vit\u00f3ria e ter no t\u00edmpano o eco desse mesmo discurso para nos apercebermos dos patamares que a pol\u00edtica portuguesa foi chamada a subir. Ao longo da pr\u00e9-campanha e da campanha Marcelo foi capaz de revelar que n\u00e3o era apenas uma pessoa invulgarmente inteligente, coisa que j\u00e1 todos sabiam e que alguns, ali\u00e1s, receavam. Marcelo foi tamb\u00e9m capaz de mostrar que era senhor de uma poderosa e s\u00e1bia intelig\u00eancia emocional. E, at\u00e9 mais do que isso, que era senhor de uma s\u00f3bria emo\u00e7\u00e3o inteligente.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/replicas-e-treplicas-das-presidenciais-1721388", "title": "R\u00e9plicas e tr\u00e9plicas das presidenciais", "tag": "politica"}, {"lead": "Uma solu\u00e7\u00e3o para repor a liga\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria entre Coimbra e Lous\u00e3 \"encontra-se em aprofundamento\", segundo uma resposta do Governo ao grupo parlamentar do Bloco de Esquerda a que a Lusa teve acesso esta segunda-feira.", "title": "Futuro do Ramal da Lous\u00e3 encontra-se \"em aprofundamento\"", "tag": "local", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/futuro-do-ramal-da-lousa-encontrase-em-aprofundamento-1721369", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/760583?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Boavista foi ao terreno do Tondela vencer por 2-1 nesta segunda-feira na partida que encerrou a 19.\u00aa jornada da I Liga. Um resultado bem saboroso para os boavisteiros j\u00e1 que, para al\u00e9m de terem conquistado tr\u00eas pontos no terreno de um advers\u00e1rio directo na luta pela manuten\u00e7\u00e3o, conseguiram vencer apesar de terem jogado desde o minuto 36 em inferioridade num\u00e9rica devido \u00e0 expuls\u00e3o de Gabriel.", "title": "Boavista mais pr\u00f3ximo da salva\u00e7\u00e3o com triunfo em Tondela", "tag": "desporto", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/boavista-mais-proximo-da-salvacao-com-triunfo-em-tondela-1721398", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028072?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara Municipal do Nordeste, nos A\u00e7ores, celebra esta segunda-feira um protocolo para aplicar no concelho um projecto de teleassist\u00eancia destinada a idosos carenciados e em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia ou isolamento.", "title": "Protocolo leva tele-assist\u00eancia a idosos carenciados e isolados nos A\u00e7ores", "tag": "local", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/protocolo-leva-teleassistencia-a-idosos-carenciados-e-isolados-nos-acores-1721372", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/371182?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A protec\u00e7\u00e3o do lince ib\u00e9rico avan\u00e7ou ontem para uma nova fase. Com o in\u00edcio da segunda \u00e9poca do projecto Recupera\u00e7\u00e3o da Distribui\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica do Lince Ib\u00e9rico (Lynx pardinus) em Espanha e Portugal foram introduzidos tr\u00eas novos esp\u00e9cimes na Herdade das Romeiras, no concelho de M\u00e9rtola.", "title": "Arrancou a segunda \u00e9poca de reintrodu\u00e7\u00e3o do lince ib\u00e9rico", "tag": "ecosfera", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/ecosfera/noticia/segunda-epoca-de-reintroducao-do-lince-iberico-iniciouse-esta-segundafeira-1721364", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/907363?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O primeiro centro interpretativo ligado ao ritual da m\u00e1scara na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica custou cerca de 1,2 milh\u00f5es de euros e vai ser inaugurado no domingo em Lazarim, uma vila do concelho de Lamego com fortes tradi\u00e7\u00f5es em carnaval rural.", "title": "Primeiro centro ligado \u00e0 M\u00e1scara na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica inaugurado perto de Lamego", "tag": "local", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/primeiro-centro-ligado-a-mascara-na-peninsula-iberica-inaugurado-perto-de-lamego-1721376", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/908490?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Bruce Springsteen, acompanhado pela E Street Band, vai actuar no Rock in Rio-Lisboa, em Maio, uma presen\u00e7a que s\u00f3 foi garantida \u00e0 \u00faltima hora e obrigou mesmo a organiza\u00e7\u00e3o a antecipar um dia o in\u00edcio do festival.", "title": "Bruce Springsteen no Rock in Rio-Lisboa", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/bruce-springsteen-no-rock-in-riolisboa-1721361", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028037?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A distopia err\u00e1tica e avulsa que John Cale explorou em Music for a New Society nada tinha de exerc\u00edcio de fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, pouco tinha de pol\u00edtico ou anseio por um novo paradigma social, n\u00e3o estava particularmente interessada em imaginar ou antecipar que mundo esperaria o m\u00fasico gal\u00eas da\u00ed por 15/20/30/50 anos. O que ent\u00e3o movia Cale era a necessidade imperiosa e urgente de evadir-se do presente. Em meados de 1982, quando Cale entrou para os Sky Line Studios, em Nova Iorque, desafiado por Michael Zilkha da ZE Records a registar um \u00e1lbum a solo composto e tocado no fio da navalha, quase de improviso, o seu estado de agonia era t\u00e3o acentuado que a projec\u00e7\u00e3o de futuro vertida para as letras e para a m\u00fasica n\u00e3o simbolizava sen\u00e3o uma porta das traseiras. Uma sa\u00edda de emerg\u00eancia que lhe permitisse fugir impulsivamente do \u201ctortuoso\u201d estado mental em que \u2013 j\u00e1 o admitiu v\u00e1rias vezes \u2013 se encontrava.", "title": "O regresso de John Cale ao \u00e1lbum que quis esquecer", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-regresso-de-john-cale-a-um-album-que-quis-esquecer-1720748", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026736?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apesar das palmas, quando entrou na sala do Coliseu do Porto, Marisa Matias n\u00e3o fez o t\u00edpico discurso de um vencedor em noite eleitoral. No domingo, a candidata apoiada pelo Bloco de Esquerda assumiu que um dos objectivos n\u00e3o foi cumprido - n\u00e3o houve segunda volta, embora n\u00e3o tivesse sido pelo BE que tal n\u00e3o aconteceu. Ainda assim, o partido voltou a ter nestas presidenciais, \u00e0 semelhan\u00e7a das legislativas, um resultado hist\u00f3rico.", "title": "Chegou, viu e venceu: o BE \u201cexiste\u201d e influencia \u201ca forma como se governa\u201d o pa\u00eds", "tag": "politica", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/chegou-viu-e-venceu-o-be-existe-e-influencia-a-forma-como-se-governa-o-pais-1721397", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028070?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo dos Estados Unidos j\u00e1 sabe \u201ch\u00e1 muitos muitos anos\u201d que o Presidente da R\u00fassia, Vladimir Putin, \u00e9 corrupto, admitiu um dirigente da Administra\u00e7\u00e3o ao programa Panorama da BBC, que investigou a origem da riqueza do l\u00edder russo.", "title": "Vladimir Putin \u00e9 corrupto, acusa o departamento do Tesouro dos EUA", "tag": "mundo", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/vladimir-putin-e-corrupto-acusa-o-departamento-do-tesouro-dos-eua-1721396", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028069?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-25-2016", "lead": "Uma expedi\u00e7\u00e3o como a que Henry Worsley tentava completar \u00e9 muito exigente, tanto do ponto de vista f\u00edsico como mental. O portugu\u00eas Carlos S\u00e1 est\u00e1 a preparar-se para um desafio parecido, com a diferen\u00e7a de ser no \u00c1rctico e de o ultramaratonista ir acompanhado. A travessia da Gronel\u00e2ndia ter\u00e1 in\u00edcio no dia 19 de Maio e ser\u00e1 feita a quatro: S\u00e1 ter\u00e1 a companhia de um outro portugu\u00eas e dois noruegueses.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/e-mergulhar-no-desconhecido-1721395", "title": "\u201c\u00c9 mergulhar no desconhecido\u201d", "tag": "desporto"}, {"lead": "Os funcion\u00e1rios p\u00fablicos que descontam para o regime geral da Seguran\u00e7a Social e que t\u00eam sal\u00e1rios at\u00e9 600 euros tamb\u00e9m v\u00e3o beneficiar da redu\u00e7\u00e3o da Taxa Social \u00danica (TSU), tal como os trabalhadores do sector privado. A garantia foi dada ao P\u00daBLICO por fonte oficial do Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as, que n\u00e3o esclareceu contudo se os funcion\u00e1rios p\u00fablicos integrados na Caixa Geral de Aposenta\u00e7\u00f5es (CGA) tamb\u00e9m ser\u00e3o abrangidos pela medida prevista no esbo\u00e7o do Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016.", "title": "Redu\u00e7\u00e3o da TSU abrange funcion\u00e1rios p\u00fablicos que descontam para a Seguran\u00e7a Social", "tag": "economia", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/sindicatos-exigem-reducao-da-tsu-tambem-para-a-funcao-publica-1721382", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/740520?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O minist\u00e9rio das Finan\u00e7as polaco anunciou nesta segunda-feira que vai introduzir uma taxa que ter\u00e1 impacto nas cadeias de supermercados internacionais que operam na Pol\u00f3nia, como \u00e9 o caso da portuguesa Jer\u00f3nimo Martins ou da francesa Carrefour.", "title": "Pol\u00f3nia anuncia nova \"taxa do supermercado\" que ter\u00e1 impacto na Jer\u00f3nimo Martins", "tag": "economia", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/polonia-anuncia-nova-taxa-do-supermercado-que-tera-impacto-na-jeronimo-martins-1721394", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028061?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Oleiros disponibilizou apoio psicol\u00f3gico a 130 idosos do concelho no \u00e2mbito de um programa cujo in\u00edcio remonta a Mar\u00e7o de 2015 e que vai ter continuidade em 2016.", "title": "Apoio psicol\u00f3gico a idosos em Oleiros continua em 2016", "tag": "local", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/apoio-psicologico-a-idosos-em-oleiros-continua-em-2016-1721380", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/759798?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME) j\u00e1 retomou as negocia\u00e7\u00f5es com a Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Editores e Livreiros (APEL) com vista \u00e0 revis\u00e3o dos pre\u00e7os dos manuais escolares. A not\u00edcia foi avan\u00e7ada nesta segunda-feira pelo Di\u00e1rio Econ\u00f3mico e confirmada ao P\u00daBLICO pelo gabinete de comunica\u00e7\u00e3o do ME, que contudo se escusou a adiantar quais os objectivos das negocia\u00e7\u00f5es.", "title": "Minist\u00e9rio est\u00e1 a negociar pre\u00e7os dos manuais escolares", "tag": "sociedade", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ministerio-esta-a-negociar-precos-dos-manuais-escolares-1721363", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/799667?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal \u00e9 o pa\u00eds da Europa \u201cque mais associa chumbar com um baixo estatuto socioecon\u00f3mico e cultural da fam\u00edlia\u201d, alerta-se num estudo sobre a reten\u00e7\u00e3o no ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio apresentada nesta segunda-feira. O estudo foi feito em parceria entre o Conselho Nacional da Educa\u00e7\u00e3o (CNE) e a Funda\u00e7\u00e3o Francisco Manuel dos Santos, no \u00e2mbito do projecto aQeduto, que se prop\u00f5e explicar a evolu\u00e7\u00e3o dos resultados dos alunos portugueses nos testes PISA. Estas provas s\u00e3o promovidas pela Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico (OCDE) para avaliar a literacia dos jovens aos 15 anos em matem\u00e1tica, leitura e ci\u00eancias.", "title": "Portugal \u00e9 o pa\u00eds europeu com uma maior associa\u00e7\u00e3o entre chumbos e pobreza", "tag": "sociedade", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/portugal-e-o-pais-europeus-com-uma-maior-associacao-entre-chumbos-e-pobreza-1721386", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028060?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cE se tudo aquilo em que fomos levados a acreditar \u00e9 uma mentira?\u201d N\u00e3o h\u00e1 pergunta mais X-Files do que esta, e \u00e9 ela que guia o primeiro epis\u00f3dio da minis\u00e9rie que esta ter\u00e7a-feira come\u00e7alinks e hacks, e tamb\u00e9m numa nova era da televis\u00e3o. Ainda vale a pena querer acreditar?", "title": "Reabrir os X-Files \u00e9 voltar a querer acreditar?", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/reabrir-os-xfiles-e-voltar-a-querer-acreditar-1721328", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028014?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o passaram mais do que tr\u00eas dias desde que o Governo entregou em Bruxelas o Esbo\u00e7o do Or\u00e7amento do Estado para 2006, e t\u00e9cnicos da Comiss\u00e3o Europeia est\u00e3o j\u00e1 em Lisboa para discutir com as autoridades portuguesas em detalhe a pol\u00edtica econ\u00f3mica e or\u00e7amental a implementar no pa\u00eds.", "title": "Comiss\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 em Lisboa a avaliar pol\u00edticas do novo Governo", "tag": "economia", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/comissao-ja-esta-em-lisboa-a-avaliar-politicas-do-novo-governo-1721392", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028055?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o do Mercado de Valores Mobili\u00e1rios (CMVM) pediu esclarecimentos ao BPI, disse \u00e0 Lusa fonte oficial do regulador, que estar\u00e3o relacionados com eventual compra de 10% do Banco Fomento de Angola (BFA) pela operadora Unitel, de Isabel dos Santos.", "title": "CMVM pede esclarecimentos ao BPI que estar\u00e3o relacionados com opera\u00e7\u00e3o em Angola", "tag": "economia", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/cmvm-pede-esclarecimentos-ao-bpi-que-estarao-relacionados-com-operacao-em-angola-1721391", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028056?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Partido Comunista Portugu\u00eas (PCP) apresentou na Assembleia da Rep\u00fablica dois projectos de lei sobre a renda apoiada: um que visa a imediata suspens\u00e3o do actual regime e o outro que pretende criar novas regras para o seu c\u00e1lculo, de forma a torn\u00e1-lo mais acess\u00edvel para as fam\u00edlias de menores rendimentos.O P\u00daBLICO apurou, entretanto, que o Bloco de Esquerda tamb\u00e9m est\u00e1 a ultimar uma iniciativa legislativa sobre o arrendamento apoiado, que ser\u00e1 entregue depois da audi\u00e7\u00e3o p\u00fablica sobre o mesma assunto, marcada para a pr\u00f3xima sexta-feira. Por seu lado, o PS adianta que as propostas est\u00e3o a ser avaliadas.", "title": "PCP avan\u00e7a com proposta de lei para alterar arrendamento apoiado", "tag": "economia", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/pcp-avanca-com-proposta-de-lei-para-alterar-arrendamento-apoiado-1721383", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/906506?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-25-2016", "lead": "H\u00e1 um ano, o Syriza chegava ao poder na Gr\u00e9cia e desafiava a pol\u00edtica de austeridade da troika. Depois de um longo bra\u00e7o-de-ferro com a Alemanha, que durou mais de seis meses, o ministro das Finan\u00e7as alem\u00e3o achou que a melhor forma de resolver o problema seria convidar a Gr\u00e9cia a sair temporariamente da zona euro. Em troca, prometia encetar o processo de reestrutura\u00e7\u00e3o da d\u00edvida do pa\u00eds. O \u201cconvite\u201d acabou por ser travado por Angela Merkel, que j\u00e1 na altura teve vis\u00e3o suficiente para perceber que a import\u00e2ncia dos gregos para a integridade do projecto europeu n\u00e3o se esgotava na folha de Excel de Sch\u00e4uble. J\u00e1 ent\u00e3o a Europa estava a bra\u00e7os com um grav\u00edssimo problema de refugiados e a chanceler percebeu que a Gr\u00e9cia, como maior porta de entrada, teria um papel incontorn\u00e1vel na forma como a Europa iria ter de lidar com a maior vaga de refugiados desde a II Guerra Mundial.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/expulsar-a-grecia-do-euro-e-de-schengen-1721377", "title": "Expulsar a Gr\u00e9cia do euro e de Schengen", "tag": "mundo"}, {"lead": "H\u00e1 j\u00e1 muito que se fala do potencial do mar e da import\u00e2ncia que pode ter a economia do mar na estrutura produtiva portuguesa, mas agora \u00e9 chegada a hora de passar \u00e0 pratica e aos actos. Foi, sobretudo, pragmatismo aquilo que a Ministra do Mar foi dar - e foi pedir - \u00e0s muitas empresas e institui\u00e7\u00f5es que visitou durante todo o dia em Matosinhos. Numa reuni\u00e3o aberta aos jornalistas que manteve com os representantes da incubadora de empresas do mar da UPTEC Porto, e onde estiveram autarcas, deputados e o presidente do porto de Leix\u00f5es, a ministra Ana Paula Vitorino afirmou ter chegado a hora de se deixar de falar \u201cdo activo estrat\u00e9gico mar\u201d, para se passar a falar \u201cdo activo estrat\u00e9gico que \u00e9 o conhecimento do mar\u201d. \u201cE que esse conhecimento se transforme em crescimento\u201d, acrescentou.", "title": "Fundo Azul para financiar novas empresas poder\u00e1 ter ajudas da Noruega", "tag": "economia", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/fundo-azul-vai-buscar-financiamento-as-actividades-das-empresas-1721384", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028053?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PSD e o CDS \u201crecomendavam\u201d o voto em Marcelo Rebelo de Sousa, mas o partido de Paulo Portas mostrou-se sempre mais entusiasmado com o candidato e tamb\u00e9m esteve mais representado ao longo da campanha. A diferen\u00e7a voltou a notar-se na noite eleitoral: Passos Coelho opta por uma declara\u00e7\u00e3o seca, sem outras leituras pol\u00edticas.", "title": "PSD cont\u00e9m-se perante a elei\u00e7\u00e3o de Marcelo, CDS mostra-se mais entusiasmado", "tag": "politica", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/psd-contemse-perante-a-eleicao-de-marcelo-cds-mostrase-mais-entusiasmado-1721368", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/800959?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Como se uma crise econ\u00f3mica de grandes propor\u00e7\u00f5es, o maior esc\u00e2ndalo de corrup\u00e7\u00e3o de sempre, e um governo paralisado e disfuncional n\u00e3o fossem problemas suficientes no ano em que acolhe os primeiros Jogos Ol\u00edmpicos da Am\u00e9rica do Sul, recentemente o Brasil ganhou um inimigo que, apesar do pequeno tamanho \u2013 menos de um cent\u00edmetro \u2013, est\u00e1 na origem de uma das maiores crises de sa\u00fade no pa\u00eds. O ministro brasileiro da Sa\u00fade, Marcelo Castro, admitiu na sexta-feira que o pa\u00eds est\u00e1 a perder a batalha contra o mosquito Aedes aegypti, respons\u00e1vel pela transmiss\u00e3o do v\u00edrus Zika, detectado no Brasil em Maio do ano passado, mas que rapidamente se transformou numa epidemia: estima-se que existam entre 440 mil e 1,3 milh\u00f5es de casos, segundo o Centro Europeu de Preven\u00e7\u00e3o e Controlo de Doen\u00e7as.", "title": "Como o Brasil demorou para declarar o Zika uma \u201cemerg\u00eancia\u201d", "tag": "mundo", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/como-o-brasil-demorou-para-declarar-o-zica-uma-emergencia-1721381", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028049?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O d\u00e9fice p\u00fablico do ano passado foi de 4594 milh\u00f5es de euros, ficando cerca de 500 milh\u00f5es de euros abaixo da meta inscrita no Or\u00e7amento do Estado inicial.", "title": "Mais receita e menos despesa encolheram d\u00e9fice em 2560 milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/defice-de-2015-ficou-500-milhoes-abaixo-da-meta-1721373", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028045?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Com Mariano Rajoy temporariamente retirado da corrida \u00e0 investidura parlamentar por raz\u00f5es t\u00e1cticas, Pedro S\u00e1nchez e Pablo Iglesias, l\u00edderes do PSOE e Podemos, ocupam a cena num bra\u00e7o-de-ferro em que se revelam mais como rivais do que como virtuais aliados. Iglesias colocou S\u00e1nchez sob forte press\u00e3o, para o fazer ceder ou para depois o culpar pelo fracasso do projecto de um governo de esquerda.", "title": "PSOE e Podemos condenados a negociar uma coliga\u00e7\u00e3o de rivais", "tag": "mundo", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/psoe-e-podemos-condenados-a-negociar-uma-coligacao-de-rivais-1721375", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028046?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O antigo internacional portugu\u00eas Abel Xavier \u00e9 o novo treinador da selec\u00e7\u00e3o de futebol de Mo\u00e7ambique, anunciou nesta segunda-feira o presidente da Federa\u00e7\u00e3o Mo\u00e7ambicana de Futebol (FMF), Alberto Simango J\u00fanior.", "title": "Abel Xavier apresentado como seleccionador de Mo\u00e7ambique", "tag": "desporto", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/abel-xavier-apresentado-como-seleccionador-de-mocambique-1721379", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1028047?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O governo portugu\u00eas considera que existem condi\u00e7\u00f5es para que Portugal mantenha uma quota de captura de sardinha para 2016 ao n\u00edvel da que existiu no ano passado, ou seja, 13 mil toneladas, e \u00e9 esse o valor que vai sugerir na reuni\u00e3o que pediu ao Assuntos Mar\u00edtimos e das Pescas da Comiss\u00e3o Europeia.", "title": "Governo quer manter quota da sardinha em 2016", "tag": "economia", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-quer-manter-quota-da-sardinha-em-2016-1721374", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1028044?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo de Atenas reagiu esta segunda-feira \u00e0s cr\u00edticas\u00a0de alguns dos parceiros europeus relativamente \u00e0 sua gest\u00e3o de fronteiras e lamentou o estado de \u201cp\u00e2nico\u201d que est\u00e1 por detr\u00e1s das amea\u00e7as de expuls\u00e3o da Gr\u00e9cia do espa\u00e7o Schengen, ou ainda das propostas para uma interven\u00e7\u00e3o armada na fronteira da Maced\u00f3nia, um pa\u00eds que n\u00e3o faz parte da Uni\u00e3o.", "title": "Amea\u00e7a de expuls\u00e3o da Gr\u00e9cia do espa\u00e7o Schengen revela \"p\u00e2nico\" da UE", "tag": "mundo", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/grecia-diz-que-ue-entrou-em-panico-com-ameaca-de-expulsao-do-espaco-schengen-1721371", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028042?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Pharol vai processar os ex-presidentes da PT Zeinal Bava e Henrique Granadeiro e o ex-administrador financeiro Lu\u00eds Pacheco de Melo por \u201cviola\u00e7\u00e3o dos respectivos deveres legais e contratuais\u201d, no caso dos investimentos em d\u00edvida do Grupo Esp\u00edrito Santo (GES). Contas feitas, diz a Pharol, os preju\u00edzos ascendem a 54,9 milh\u00f5es de euros.", "title": "Pharol processa Bava e antigos gestores da PT", "tag": "economia", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/pharol-processa-bava-e-antigos-gestores-da-pt-1721366", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/780708?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Uma campanha austera e at\u00edpica, com pouco investimento em propaganda tradicional e meios mais reduzidos foram as marcas observadas pelos investigadores do ISCTE contratados pela Entidade das Contas para fiscalizar as iniciativas.", "title": "\"Fiscais\" do ISCTE registam campanha austera, com pouca propaganda tradicional", "tag": "politica", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/fiscais-do-iscte-registam-campanha-austera-com-pouca-propaganda-tradicional-1721367", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028041?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Portugal dever\u00e1 ser, com a excep\u00e7\u00e3o da Gr\u00e9cia, o pa\u00eds da zona euro que dentro de 10 anos apresentar\u00e1 um r\u00e1cio da d\u00edvida p\u00fablica em percentagem do PIB mais alto. Esta \u00e9 uma das raz\u00f5es que leva a Comiss\u00e3o Europeia a considerar que, a m\u00e9dio prazo, a sustentabilidade or\u00e7amental do pa\u00eds corre s\u00e9rios riscos. Quando olha para o longo prazo, contudo, Bruxelas diz que o risco \u00e9 baixo \u201cgra\u00e7as \u00e0s reformas do sistema de pens\u00f5es implementadas no passado\u201d.", "title": "Bruxelas v\u00ea \u201calto risco\u201d na sustentabilidade or\u00e7amental de Portugal no m\u00e9dio prazo", "tag": "economia", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bruxelas-ve-alto-risco-na-sustentabilidade-orcamental-de-portugal-no-medio-prazo-1721358", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/762574?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O CDS-PP respondeu\u00a0esta segunda-feira\u00a0com um v\u00eddeo \u00e0 Comiss\u00e3o Nacional de Elei\u00e7\u00f5es, que no domingo entendeu que palavras de Paulo Portas sugeriam o voto num dos candidatos, reproduzindo as declara\u00e7\u00f5es do l\u00edder socialista, Ant\u00f3nio Costa, ap\u00f3s a vota\u00e7\u00e3o nas legislativas.", "title": "CDS responde \u00e0 CNE com declara\u00e7\u00f5es de Costa no dia das legislativas", "tag": "politica", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cds-responde-a-cne-com-declaracoes-de-costa-no-dia-das-legislativas-1721359", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/377660?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os pilotos defendem a instala\u00e7\u00e3o de mais uma medida de protec\u00e7\u00e3o nos cockpits dos monolugares de F\u00f3rmula 1 a partir da temporada de 2017, convictos que a coloca\u00e7\u00e3o do designado halo ir\u00e1 contribuir para prevenir ferimentos graves e at\u00e9 mortais motivados pelo embate com detritos que possam existir nas pistas.", "title": "Instala\u00e7\u00e3o de um halo protector nos F1 ganha for\u00e7a", "tag": "desporto", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/instalacao-de-um-halo-protector-nos-f1-ganha-forca-1721360", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/canal_videos/videoPortal/Images/201601/er2016125182.jpg?tp=VIDEOS&act=cropResize"}, {"lead": "Pelo menos seis toneladas de bens recolhidos pelo movimento \u201cN\u00e3o te refugies\u201d devem seguir esta ter\u00e7a-feira do Porto para Belgrado. Com esta segunda remessa, aquele movimento espont\u00e2neo eleva para dez mil o n\u00famero de quilos doados por portugueses \u00e0 Cruz Vermelha de Belgrado.", "title": "Portugueses mandam mais seis toneladas para Belgrado", "tag": "sociedade", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/portugueses-mandam-mais-seis-toneladas-para-belgrado-1721342", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/752121?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cerca de 30 autarquias aderiram nesta segunda-feira a um programa voltado para as cidades e que tem como principal objectivo criar sistemas alimentares \u201cmais integrados, justos e sustent\u00e1veis\u201d nas zonas urbanas em Portugal. A assinatura do chamado Pacto de Mil\u00e3o sobre Pol\u00edtica de Alimenta\u00e7\u00e3o Urbana decorreu em Lisboa, durante uma confer\u00eancia da organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental Oikos, apoiada pela Direc\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade e pelo Instituto Superior de Agronomia da Universidade de Lisboa. O objectivo passa por reunir munic\u00edpios de todo o mundo, mas tamb\u00e9m a sociedade civil, institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e Governo.", "title": "Projecto junta 30 cidades portuguesas para melhorar alimenta\u00e7\u00e3o urbana", "tag": "sociedade", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/projecto-junta-30-cidades-portuguesas-para-melhorar-alimentacao-urbana-1721349", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/364786?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A EDP avan\u00e7ou para a aquisi\u00e7\u00e3o de activos de distribui\u00e7\u00e3o de g\u00e1s localizados no Norte de Espanha \u00e0 Repsol, num neg\u00f3cio que inclui uma rede 82 mil de postos de abastecimento.", "title": "EDP compra 82 mil postos de abastecimento de g\u00e1s natural da Repsol em Espanha", "tag": "economia", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/edp-adquire-82-mil-postos-de-abastecimento-de-gas-natural-no-norte-de-espanha-1721352", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028025?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os n\u00fameros da execu\u00e7\u00e3o or\u00e7amental dos 12 meses de 2015 j\u00e1 n\u00e3o deixam margem para d\u00favidas: os contribuintes n\u00e3o v\u00e3o receber qualquer reembolso da sobretaxa de IRS relativa ao ano passado, atrav\u00e9s do cr\u00e9dito fiscal lan\u00e7ado pelo primeiro Governo de Pedro Passos Coelho, porque as receitas somadas do IVA e do IRS ficaram abaixo do previsto no or\u00e7amento.", "title": "Contribuintes n\u00e3o v\u00e3o receber qualquer reembolso da sobretaxa de 2015", "tag": "economia", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/contribuintes-nao-vao-receber-qualquer-reembolso-da-sobretaxa-de-2015-1721350", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1028023?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Cavaco Silva considera que \u201cest\u00e1, ainda, por demonstrar\u201d em que medida a adop\u00e7\u00e3o por casais gay promove o bem-estar da crian\u00e7a. Diz que falta debate sobre o tema. E, por isso, devolveu \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica, para reaprecia\u00e7\u00e3o, o Decreto n.\u00ba 7/XIII que altera normas relativas \u00e0 adop\u00e7\u00e3o por casais do mesmo sexo. O P\u00daBLICO recupera alguns pareceres, a favor e contra, que foram sendo conhecidos (ou relembrados) nos \u00fatimos anos.", "title": "Adop\u00e7\u00e3o por casais gay: o debate que j\u00e1 se fez", "tag": "sociedade", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/adopcao-por-casais-gay-o-debate-que-ja-se-fez-1721345", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1028016?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Michael Petyo \u00e9 carpinteiro, veterano da Marinha, av\u00f4, director do coro na igreja ortodoxa da sua terra e gabarolas do seu bolo de noz caseiro. Acontece que Michael Petyo tamb\u00e9m \u00e9 candidato \u00e0 presid\u00eancia dos Estados Unidos da Am\u00e9rica. Este homem de 66 anos, do estado de Indiana n\u00e3o tem grandes apoios financeiros, nem grande experi\u00eancia pol\u00edtica, tirando duas tentativas falhadas de ser eleito para o Congresso, e a sua possibilidade de chegar \u00e0 Casa Branca \u00e9 zero. Mas isso n\u00e3o o impediu de achar que \u00e9 o homem certo para suceder ao Presidente Barack Obama.", "title": "H\u00e1 mais de 1500 inscritos como candidatos \u00e0 presid\u00eancia dos EUA", "tag": "mundo", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ha-mais-de-1500-inscritos-como-candidatos-a-presidencia-dos-eua-1721347", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028019?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "It\u00e1lia primeiro, Fran\u00e7a logo a seguir, recebem com a passadeira vermelha o Presidente iraniano, Hassan Rouhani, que uma semana depois do levantamento das san\u00e7\u00f5es internacionais est\u00e1 na Europa a colher os frutos do acordo nuclear. \u00c0 sua espera tem centenas de empresas ansiosas por entrar ou regressar ao Ir\u00e3o, mercado de 79 milh\u00f5es de consumidores e quinto maior produtor de crude do mundo.", "title": "Rouhani chegou \u00e0 Europa trazendo na mala expectativa de grandes neg\u00f3cios", "tag": "mundo", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/rouhani-chegou-a-europa-trazendo-na-mala-expectativa-de-grandes-negocios-1721348", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1028020?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 se tornou usual dizer que h\u00e1 um turista em cada esquina do Porto, mas os dados estat\u00edsticos confirmam que o n\u00famero de visitantes estrangeiros na cidade e no Norte em geral n\u00e3o tem parado de crescer. Nos primeiros onze meses de 2015 a regi\u00e3o registou mais de tr\u00eas milh\u00f5es de dormidas de estrangeiros, segundo o Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE). E n\u00e3o se quer parar por aqui.", "title": "Mais de tr\u00eas milh\u00f5es de estrangeiros dormiram no Porto e Norte em 2015", "tag": "local", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/mais-de-tres-milhoes-de-estrangeiros-dormiram-no-porto-e-norte-em-2015-1721346", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/962899?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-25-2016", "lead": "Durante esta madrugada de segunda-feira, um carro capotou causando uma v\u00edtima mortal em V\u00e1rzea de Meruge, Seia, no distrito da Guarda.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/despiste-em-varzea-de-meruge-seia-causa-vitima-mortal-1721339", "title": "Despiste em V\u00e1rzea de Meruge, Seia, causa v\u00edtima mortal", "tag": "local"}, {"lead": "A produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural da Galp superou pela primeira vez os 50 mil barris di\u00e1rios, anunciou esta segunda-feira a petrol\u00edfera liderada por Carlos Gomes da Silva.", "title": "Produ\u00e7\u00e3o da Galp supera os 50 mil barris di\u00e1rios", "tag": "economia", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/producao-da-galp-supera-os-50-mil-barris-diarios-1721340", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1015754?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Descobrirpress, do grupo Impala, que tem revistas como a Maria, a VIP e a Nova Gente, vai voltar a tentar negociar a d\u00edvida de cerca de 50 milh\u00f5es de euros com os seus credores. O Tribunal de Sintra aceitou em Dezembro passado o pedido de um novo Plano de Revitaliza\u00e7\u00e3o Especial (PER) para tentar viabilizar o grupo editorial que emprega cerca de 200 trabalhadores.", "title": "Impala vai voltar \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es com credores", "tag": "economia", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/impala-vai-voltar-as-negociacoes-com-credores-1721337", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028011?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O passadi\u00e7o sobre as escarpas do rio Paiva, em Arouca, reabre ao p\u00fablico a 13 de Fevereiro com a aflu\u00eancia limitada a 3500 visitantes di\u00e1rios, o que obrigar\u00e1 ao controlo online das entradas, que agora custar\u00e3o um euro.\u00a0A estrutura de oito quil\u00f3metros ", "title": "Passadi\u00e7os de Arouca reabrem a 13 de Fevereiro com entradas a um euro", "tag": "local", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/passadicos-de-arouca-reabrem-a-13-de-fevereiro-com-entradas-a-um-euro-1721338", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/974877?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A assembleia geral da Metro do Porto aprovou esta segunda-feira, por unanimidade, a composi\u00e7\u00e3o dos novos \u00f3rg\u00e3os sociais que v\u00e3o gerir os destinos da empresa durante o pr\u00f3ximo tri\u00e9nio. E um dos primeiros actos de gest\u00e3o relevantes que\u00a0foi pedido ao novo presidente, Jorge Moreno Delgado (que integrava a administra\u00e7\u00e3o durante a presid\u00eancia de Ricardo Fonseca), regressado, \u00e9 executar a decis\u00e3o que j\u00e1 est\u00e1 tomada entre os accionistas: a empresa \u00e9 p\u00fablica, a opera\u00e7\u00e3o vai manter-se subconcessionada, e, muito provavelmente, entregue ao operador que venceu o concurso de ajuste directo lan\u00e7ado por S\u00e9rgio Monteiro, ex-secret\u00e1rio de Estado dos Transportes do Governo de Passos.", "title": "Contrato da Metro do Porto pode n\u00e3o ser revertido", "tag": "economia", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/contrato-do-metro-do-porto-pode-nao-ser-revertido-1721336", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028009?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O presidente-executivo do Facebook, Mark Zuckerberg, anunciou nesta segunda-feira a constru\u00e7\u00e3o na Irlanda de um novo centro de dados da rede social, que entrar\u00e1 em funcionamento em 2018.", "title": "Facebook constr\u00f3i centro de dados na Irlanda", "tag": "tecnologia", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/facebook-constroi-centro-de-dados-na-irlanda-1721335", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1028008?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi anunciado na semana passada para o Primavera Sound, em Barcelona, e agora Portugal surge na lista de concertos da sua digress\u00e3o. Brian Wilson, Pet Sounds, ", "title": "Brian Wilson no cartaz do Nos Primavera Sound?", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/brian-wilson-e-o-senhor-que-segue-no-cartaz-do-nos-primavera-sound-1721333", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1028005?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A avalia\u00e7\u00e3o das casas feitas pelos bancos, no \u00e2mbito de pedidos de empr\u00e9stimos, subiu 2,6% em 2015, em compara\u00e7\u00e3o com o ano anterior, o que mostra a maior confian\u00e7a do sector financeiro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do mercado imobili\u00e1rio.", "title": "Avalia\u00e7\u00e3o de casas pelos bancos subiu 2,6% em 2015", "tag": "economia", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/bancos-aumentaram-avaliacao-das-casas-em-26-em-2015-1721330", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/861110?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Nos \u00faltimos anos, a cena improvisada portuguesa tem conseguido alcan\u00e7ar uma relevante dimens\u00e3o internacional, sobretudo como resultado do trabalho da editora Clean Feed. Esta projec\u00e7\u00e3o tem visibilidade em parcerias com m\u00fasicos internacionais, actua\u00e7\u00f5es ao vivo e at\u00e9 na presen\u00e7a de nomes portugueses em algumas listas de melhores do ano de publica\u00e7\u00f5es de refer\u00eancia. Estes dois discos, ambos gravados ao vivo na Culturgest, confirmam a abertura da improvisa\u00e7\u00e3o nacional ao mundo.", "title": "Improvisar sem fronteiras", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/improvisar-sem-fronteiras-1720634", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1026489?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O veto do Presidente da Rep\u00fablica \u00e0 adop\u00e7\u00e3o por casais do mesmo sexo \u201cser\u00e1 derrotado, em breve, na Assembleia da Rep\u00fablica, que voltar\u00e1 a aprovar a lei com a maioria alargada, tal como da primeira vez, e o Presidente da Rep\u00fablica ser\u00e1 obrigado a promulg\u00e1-la\u201d, disse nesta segunda-feira \u00e0 Lusa o vice-presidente da Ilga (Interven\u00e7\u00e3o L\u00e9sbica, Gay, Bissexual e Transg\u00e9nero) Portugal, Paulo C\u00f4rte-Real.", "title": "Adop\u00e7\u00e3o por casais gay: \"Este veto ser\u00e1 derrotado em breve\"", "tag": "sociedade", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/adopcao-por-casais-gay-este-veto-sera-derrotado-em-breve-diz-ilga-1721332", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1028002?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ap\u00f3s 71 dias e com mais de 1470 quil\u00f3metros nas pernas, Henry Worsley resignou-se a fazer o pedido de aux\u00edlio, sem capacidade para continuar devido ao seu estado de exaust\u00e3o e desidrata\u00e7\u00e3o severa. O explorador brit\u00e2nico de 55 anos tinha iniciado, em Novembro, a tentativa de tornar-se no primeiro homem a atravessar a Ant\u00e1rctida a p\u00e9, sozinho e sem qualquer assist\u00eancia. Estava a 48 quil\u00f3metros do objectivo quando foi resgatado e transportado para Punta Arenas, no extremo sul do Chile, onde recebeu assist\u00eancia m\u00e9dica. Mas o desgaste sofrido pelo seu organismo j\u00e1 era demasiado grave: os m\u00e9dicos detectaram-lhe uma peritonite bacteriana (infec\u00e7\u00e3o da cavidade abdominal) que tentaram operar, mas Worsley morreu no domingo, quando os seus \u00f3rg\u00e3os come\u00e7aram a falhar.", "title": "A Ant\u00e1rctida voltou a vencer o Homem", "tag": "desporto", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/explorador-morreu-a-atravessar-a-antarctida-a-pe-1721331", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1028051?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-25-2016", "lead": "O presidente da Comiss\u00e3o Europeia, Jean-Claude Juncker, felicitou esta segunda-feira Marcelo Rebelo de Sousa pela vit\u00f3ria nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de domingo, e transmitiu-lhe o desejo de o rever em breve, indicou um porta-voz do executivo comunit\u00e1rio.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/presidente-da-comissao-europeia-felicita-marcelo-pela-vitoria-1721325", "title": "Presidente da Comiss\u00e3o Europeia felicita Marcelo pela vit\u00f3ria", "tag": "politica"}, {"lead": "Fran\u00e7ois Hollande reagiu esta segunda-feira a um v\u00eddeo propagand\u00edstico do grupo Estado Isl\u00e2mico, dizendo que a Fran\u00e7a n\u00e3o se deixar\u00e1 intimidar por provoca\u00e7\u00f5es e prometendo \"bombardear mais e mais vezes\" os jihadistas na S\u00edria e no Iraque. \u201cO ISIS [acr\u00f3nimo em ingl\u00eas] est\u00e1 a provocar-nos da pior maneira poss\u00edvel\u201d, garantiu o Presidente franc\u00eas, depois de um encontro com o seu hom\u00f3logo indiano, em Nova Deli. \u201cNada nos assustar\u00e1, nenhuma amea\u00e7a far\u00e1 a Fran\u00e7a duvidar sobre o que tem a fazer na luta contra o terrorismo\u201d, concluiu.", "title": "\"Nada nos assustar\u00e1\", diz Hollande sobre novo v\u00eddeo do Estado Isl\u00e2mico", "tag": "mundo", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/nada-nos-assustara-diz-hollande-sobre-video-de-propaganda-do-estado-islamico-1721323", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a6386f0cf2b80b419a2234/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "A China vendeu mais produtos do que Portugal para o mercado angolano no terceiro trimestre do ano passado, retomando assim a lideran\u00e7a enquanto fornecedor. Historicamente, as empresas portuguesas t\u00eam detido a primazia na exporta\u00e7\u00e3o de produtos para Angola, mas a tend\u00eancia foi quebrada no primeiro trimestre de 2015, altura em que foram ultrapassadas pelas suas cong\u00e9neres chinesas. Depois, no segundo trimestre, Portugal recuperou o primeiro lugar, mas por pouco tempo.", "title": "Portugal volta a ser ultrapassado pela China na lideran\u00e7a de vendas para Angola", "tag": "economia", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portugal-volta-a-ser-ultrapassado-pela-china-na-lideranca-de-vendas-para-angola-1721259", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027802?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica anunciou nesta segunda-feira que vetou o diploma que permitia a adop\u00e7\u00e3o plena por casais gay, e tamb\u00e9m as novas regras aprovadas pela esquerda parlamentar da interrup\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria da gravidez, mas j\u00e1 \u00e9 certo que Cavaco Silva acabar\u00e1 por ter de promulgar ambos os diplomas tr\u00eas semanas antes de deixar o Pal\u00e1cio de Bel\u00e9m. Isto porque os partidos de esquerda j\u00e1 disseram que dentro de duas semanas, quando estes decretos forem reapreciados em plen\u00e1rio, v\u00e3o confirmar o conte\u00fado agora vetado, aprovando-os novamente por maioria absoluta. Nestes casos, pela Constitui\u00e7\u00e3o, o Presidente est\u00e1 depois obrigado a promulgar as leis no prazo m\u00e1ximo de oito dias, sem poder repetir o veto.", "title": "Cavaco ser\u00e1 obrigado a promulgar adop\u00e7\u00e3o por casais gay antes de sair", "tag": "politica", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cavaco-silva-veta-adocao-por-casais-do-mesmo-sexo-e-alteracoes-a-lei-do-aborto-1721322", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027985?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "H\u00e1 anos que a Kunsthalle Lissabon desenvolve, em Lisboa, uma programa\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00f5es e artistas que estabelecem uma rela\u00e7\u00e3o privilegiada com o livro. Iman Issa, nascida no Cairo e a viver actualmente entre esta cidade e Nova Iorque, n\u00e3o foge a esta regra, e apresenta agora um projecto centrado em torno Reasonable Characters in Familiar Places, um conjunto de pequenas narrativas em formato livro que na realidade se d\u00e3o a ler como fragmentos, j\u00e1 que, por sistema, n\u00e3o lhes foi dada a estrutura cl\u00e1ssica de um relato com princ\u00edpio, meio e fim. Ostentam a sua incompletude como marca distintiva, como que a pedir-nos a n\u00f3s, espectadores, que a anulemos com uma imagem, uma mem\u00f3ria, uma projec\u00e7\u00e3o de todos os fantasmas que trazemos dentro de n\u00f3s.", "title": "Fragmentos do real", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/fragmentos-do-real-1720751", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1026718?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tem sido uma espiral de m\u00e1s not\u00edcias vindas do Twitter, a rede social que em tempos sonhou competir com o Facebook, mas que est\u00e1 a mostrar dificuldades em tornar-se um neg\u00f3cio rent\u00e1vel. Um grupo de respons\u00e1veis de topo saiu da empresa, deixando alguns departamentos com lideran\u00e7a interina, numa altura em que a confian\u00e7a dos investidores na empresa est\u00e1 em m\u00ednimos hist\u00f3ricos.", "title": "Quatro vice-presidentes saem do Twitter", "tag": "tecnologia", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/quatro-vicepresidentes-saem-do-twitter-1721320", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027975?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O governador do Banco de Portugal afirmou que, relativamente \u00e0s novas regras banc\u00e1rias que entraram em vigor na Europa a 1 de Janeiro, \"h\u00e1 uma esquizofrenia de quem decide e de quem paga e cria dificuldades aos cidad\u00e3os\".", "title": "Governador do Banco de Portugal diz que h\u00e1 \"esquizofrenia\" nas novas regras", "tag": "economia", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governador-do-banco-de-portugal-diz-que-ha-esquizofrenia-nas-novas-regras-1721321", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/865604?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Depois de ter formalizado a compra de 95% da CP Carga na passada quarta-feira, a MSC dever\u00e1 refor\u00e7ar a sua posi\u00e7\u00e3o at\u00e9 um valor muito pr\u00f3ximo dos 100%, porque a maioria dos trabalhadores da empresa n\u00e3o dever\u00e1 fazer uso do seu direito a comprar os 5% que lhes est\u00e3o destinados, de acordo com a lei-quadro das reprivatiza\u00e7\u00f5es.", "title": "Venda de 5% da CP Carga a trabalhadores abre caminho a refor\u00e7o da MSC", "tag": "economia", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/msc-com-caminho-aberto-para-ficar-com-perto-de-100-da-cp-carga-1721244", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1027746?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Continuam as not\u00edcias \u00e0 volta dos nomes que constar\u00e3o dos cartazes dos mais importantes festivais de Ver\u00e3o em Portugal. Esta segunda-feira ficou a saber-se que o veterano Robert Plant, o m\u00edtico vocalista dos h\u00e1 muito extintos Led Zeppelin, vir\u00e1 ao festival Nos Alive a 7 de Julho, enquanto os LCD Soundsystem de James Murphy, que anunciaram o seu regresso \u00e0 actividade h\u00e1 poucas semanas, ser\u00e3o um dos cabe\u00e7as-de-cartaz do Vodafone Paredes de Coura.", "title": "LCD Soundsystem em Paredes de Coura e Robert Plant no Alive", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/lcd-soundsystem-em-paredes-de-coura-e-robert-plant-no-alive-1721319", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1027973?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Carlos Moya n\u00e3o hesitou quando lhe propuseram trabalhar com Milos Raonic. O ex-n\u00famero um mundial j\u00e1 tinha tido outros convites, mas foi atra\u00eddo por um projecto que tem um objectivo claro: chegar a n\u00famero um mundial. As les\u00f5es t\u00eam impedido Raonic de dar seguimento \u00e0 meia-final de h\u00e1 dois anos, em Wimbledon, mas recuperado dos problemas no p\u00e9 e nas costas que o atiraram para fora do \"top-10\", o canadiano est\u00e1 agora muito determinado em vingar nos torneios do Grand Slam. Na madrugada de quarta-feira, vai estrear-se nos quartos-de-final do Open australiano.", "title": "Raonic prova frente a Wawrinka que est\u00e1 cada vez melhor", "tag": "desporto", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/open-da-australia-raonic-vence-wawrinka-e-apurase-para-os-quartos-1721318", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027968?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Teresa Morais, deputada do PSD e ex-secret\u00e1ria de Estado dos Assuntos Parlamentares entre 2011 e 2015, admite ter ficado \u201cmagoada\u201d com os coment\u00e1rios televisivos de Marcelo Rebelo de Sousa, mas foi das poucas figuras sociais-democratas a comparecer na Faculdade de Direito.", "title": "\u201cSofri com as cr\u00edticas\u201d de Marcelo", "tag": "politica", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sofri-com-as-criticas-de-marcelo-1721305", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027954?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A imprensa dava como certa a sua ida para o Sporting, mas uma vez mais o FC Porto conseguiu antecipar-se \u00e0 jogada. Os futebolistas Marega e Jos\u00e9 S\u00e1, que t\u00eam brilhado esta \u00e9poca ao servi\u00e7o do Mar\u00edtimo, ser\u00e3o jogadores dos \u201cdrag\u00f5es\u201d nas pr\u00f3ximas cinco temporadas e meia, anunciou nesta segunda-feira o clube madeirense no seu s\u00edtio oficial.", "title": "Marega e Jos\u00e9 S\u00e1 deixam Mar\u00edtimo e rumam ao FC Porto", "tag": "desporto", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/marega-e-jose-sa-deixam-maritimo-e-rumam-ao-fc-porto-1721315", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027965?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Seis tipos com ar de quem n\u00e3o consegue ter-se em p\u00e9, de quem passa mais tempo com as m\u00e3os agarradas a uma pint do que \u00e0 guitarra ou \u00e0 bateria, de quem pode acabar qualquer noite com dois ou tr\u00eas dentes a menos. Desde que come\u00e7aram a reclamar aten\u00e7\u00e3o com uma m\u00fasica ca\u00f3tica e arrancada a entranhas a tresandar a \u00e1lcool, os Fat White Family concentraram igualmente os holofotes na sua disponibilidade total para a provoca\u00e7\u00e3o e para a levar at\u00e9 \u00e0s \u00faltimas consequ\u00eancias \u2014 equacionadas como dar e receber um par de murros, cuspir sangue durante umas horas e viver bem com isso.", "title": "Uma perfeita desgra\u00e7a", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/uma-perfeita-desgraca-1720636", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026492?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Entre o t\u00edtulo, Arroios, e o subt\u00edtulo, Di\u00e1rio de um di\u00e1rio, vai um mundo de dist\u00e2ncia: ao apelo realista da refer\u00eancia a um conhecido bairro de Lisboa, responde uma escrita que, contra a evid\u00eancia das leis can\u00f3nicas do g\u00e9nero a que diz pertencer, o di\u00e1rio, pratica o redobramento e instaura um segundo grau, \u00e0 semelhan\u00e7a de uma metalinguagem. Conhecemos muito bem o romance do romance, a poesia da poesia, mas o di\u00e1rio do di\u00e1rio n\u00e3o conseguimos, \u00e0 partida, vislumbrar o que seja. Comecemos ent\u00e3o por uma proposi\u00e7\u00e3o muito geral, mas necess\u00e1ria para a orienta\u00e7\u00e3o do leitor: Jos\u00e9 Maria Vieira Mendes levou a s\u00e9rio e com consequ\u00eancias indel\u00e9veis o mandamento que diz que a tarefa de um escritor \u00e9 a de inventar sempre um novo g\u00e9nero. A simples men\u00e7\u00e3o ao g\u00e9nero diar\u00edstico enche eventualmente de satisfa\u00e7\u00e3o os viciados nos pactos servis da literatura, seja o do di\u00e1rio \u00edntimo, seja o da autofic\u00e7\u00e3o, da autobiografia ficcionada (um subg\u00e9nero actualmente muito cultivado). Devemos por\u00e9m avis\u00e1-los de que os espera a decep\u00e7\u00e3o se n\u00e3o conseguirem encontrar satisfa\u00e7\u00e3o em algo muito mais complexo.", "title": "Isto n\u00e3o \u00e9 um di\u00e1rio", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/isto-nao-e-um-diario-1720613", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1026462?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-25-2016", "lead": "Marcelo Rebelo de Sousa \u00e9 o dono da sua pr\u00f3pria vit\u00f3ria. Construiu-a ao longo de muito tempo, met\u00f3dica e conscientemente. Olhando para tr\u00e1s, at\u00e9 parece que o fez desde sempre. Como na f\u00e1bula da lebre e da tartaruga, deixou-se ficar para o fim, apareceu apenas quando a solu\u00e7\u00e3o governativa de esquerda estava j\u00e1 \u00e0 vista, e percorreu o pa\u00eds calmamente, quase em ascese, distribuindo a\u00e7\u00facar e afecto como uma nova roupagem para o comentador sibilino que o pa\u00eds j\u00e1 tratava por tu pela televis\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/com-acucar-com-afecto-1721303", "title": "Com a\u00e7\u00facar, com afecto", "tag": "politica"}, {"lead": "Mesmo depois da sua morte, David Bowie n\u00e3o p\u00e1ra de surpreender. Segundo a revista , o brit\u00e2nico ter\u00e1 deixado v\u00e1rios \u00e1lbuns guardados e organizados para serem lan\u00e7ados no decorrer dos pr\u00f3ximos tempos.", "title": "David Bowie ter\u00e1 deixado v\u00e1rias antologias para serem editadas", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/david-bowie-tera-deixado-varias-antologias-para-serem-editadas-1721264", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027809?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Variedade n\u00e3o falta. A Associa\u00e7\u00e3o para a Forma\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Montijo quer comprar duas mesas de ping pong, de bet\u00e3o, para as crian\u00e7as e os jovens que serve. Precisa de 2000 euros. A Associa\u00e7\u00e3o de Desenvolvimento Social e Cultural dos Cinco Lugares, em Lous\u00e3, precisa de uma carrinha usada para o servi\u00e7o ao domic\u00edlio dos idosos que apoia. Custa 2000 euros. E para outro dos seus projectos, chamado \u201cFam\u00edlias com Afectos\u201d, diz que faz falta uma casa-de-banho no edif\u00edcio onde funciona. Mais 2000 euros.", "title": "Projectos sociais que pedem o apoio de emigrantes ainda s\u00f3 t\u00eam 35 euros", "tag": "sociedade", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/concurso-queria-emigrantes-a-apoiar-projectos-sociais-mas-ainda-nao-chegou-quase-nada-1720349", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025935?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As temperaturas m\u00ednimas e m\u00e1ximas v\u00e3o descer entre quatro e seis graus Celsius hoje e ter\u00e7a-feira, na generalidade do territ\u00f3rio, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa o meteorologista Ricardo Rodrigues, do Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA).", "title": "Temperaturas m\u00e1ximas descem hoje entre quatro e seis graus", "tag": "sociedade", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/temperaturas-maximas-descem-hoje-entre-quatro-e-seis-graus-1721313", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027962?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-25-2016", "lead": "Um sismo de magnitude 3,3 na escala de Richter foi sentido \u00e0s 5h23 desta segunda-feira perto da vila de Nordeste, ilha de S\u00e3o Miguel, A\u00e7ores, sem causar v\u00edtimas, informou o Instituto do Mar e da Atmosfera.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/sismo-33-na-escala-de-richter-sentido-na-ilha-de-sao-miguel-1721312", "title": "Sismo 3,3 na escala de Richter sentido na ilha de S\u00e3o Miguel", "tag": "local"}, {"lead": "A direc\u00e7\u00e3o do Parque Nacional da Peneda-Ger\u00eas (PNPG) deixou de emitir autoriza\u00e7\u00f5es para visitas \u00e0s \u00e1reas de protec\u00e7\u00e3o total, as zonas mais sens\u00edveis daquela \u00e1rea protegida, nas \u00faltimas semanas, ao contr\u00e1rio do que vinha sendo pr\u00e1tica corrente. A decis\u00e3o foi tomada por tempo indeterminado e \u00e9 justificada pelos incidentes recentes como o que obrigou ao resgate de um grupo de caminheiros que esteve isolado na zona de acesso \u00e0s antigas minas dos Carris, no in\u00edcio destes m\u00eas.", "title": "Parque Nacional da Peneda-Ger\u00eas suspende acesso \u00e0s \u00e1reas mais sens\u00edveis", "tag": "local", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/parque-nacional-da-penedageres-suspende-acesso-as-areas-mais-sensiveis-1721076", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/380109?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um terramoto de intensidade 6,3 na escala de Richter e epicentro no mar entre a Andaluzia e o Norte de \u00c1frica alarmou centenas de habitantes e causou pequenos estragos em edif\u00edcios, sobretudo no enclave espanhol de Melilla e na cidade marroquina de Alhucema, mas n\u00e3o provocou v\u00edtimas ou feridos.", "title": "Terramoto de intensidade 6,3 atinge mar entre Andaluzia e Norte de \u00c1frica", "tag": "mundo", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/terramoto-de-intensidade-63-atinge-mar-entre-a-andaluzia-e-norte-de-africa-1721311", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027961?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O PS sai das presidenciais como um partido perdedor face \u00e0 vit\u00f3ria de Marcelo Rebelo de Sousa, candidato apoiado pelo partido de que foi presidente, o PSD, mas tamb\u00e9m pelo CDS. Mas se o PS sai derrotado como partido, internamente mant\u00eam-se as divis\u00f5es, averbando os seguristas uma pesad\u00edssima derrota com a baixa percentagem de 4,24% atingidos pela candidata Maria de Bel\u00e9m Roseira.", "title": "A derrota do segurismo", "tag": "politica", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-derrota-do-segurismo-1721298", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027951?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Desde a sua entrada pela primeira vez neste ranking em 2013, o Lisbon MBA apenas tinha subido lugares na tabela do Financial Times, mas este ano caiu quatro posi\u00e7\u00f5es, para o 40\u00ba lugar. Em termos europeus, a classifica\u00e7\u00e3o sobe para o 15\u00ba lugar.", "title": "\u00danico MBA portugu\u00eas no ranking do Financial Times caiu quatro posi\u00e7\u00f5es", "tag": "economia", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/unico-mba-portugues-no-ranking-do-financial-times-caiu-quatro-posicoes-1721308", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027947?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi em 18 de Fevereiro de 2010, quando a crise do ", "title": "\u201cSer Presidente n\u00e3o \u00e9 um brinde\u201d", "tag": "politica", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ser-presidente-nao-e-um-brinde-1721167", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027952?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-25-2016", "lead": "Sampaio da N\u00f3voa \u2014 o candidato que apoiei e que teve o melhor resultado de sempre para um independente \u2014 \u00e9, para mim, um extraordin\u00e1rio representante n\u00e3o s\u00f3 de como a pol\u00edtica deve ser, mas de Portugal como ele pode ser. Um pa\u00eds mobilizado para as quest\u00f5es do futuro \u2014 conhecimento e liberdade. Foi, al\u00e9m disso, um candidato impec\u00e1vel nos princ\u00edpios e na atitude, no respeito pelos eleitores e na forma como trouxe conte\u00fado pol\u00edtico para estas elei\u00e7\u00f5es e as tornou disputadas, ao contr\u00e1rio do que j\u00e1 tinha sido tacitamente decidido pelo comentariado pol\u00edtico nacional. Para quem, como eu, apoiou Sampaio da N\u00f3voa, o saldo s\u00f3 pode ser de muito orgulho pela forma como o nosso candidato dignificou a democracia portuguesa.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/ciclo-incompleto-1721288", "title": "Ciclo incompleto", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-25-2016", "lead": "N\u00e3o batam mais na Maria de Bel\u00e9m. Deixem o Partido Comunista em paz. Ganhou o Marcelo Rebelo de Sousa. Deixem o vencedor e os vencidos em paz.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/viva-a-democracia-1721295", "title": "Viva a democracia!", "tag": "politica"}, {"lead": "As redes sociais tiveram um reduzido impacto no desenrolar das presidenciais. Um dos sinais mais evidentes, para al\u00e9m do desinvestimento da candidatura vencedora de Marcelo Rebelo de Sousa nestas plataformas, foi o contraste entre a popularidade de Paulo Morais no Facebook, onde era o candidato com o maior n\u00famero de seguidores (53 mil), e o parco resultado alcan\u00e7ado nas urnas. O ruidoso discurso anticorrup\u00e7\u00e3o de Morais, com uma grande aceita\u00e7\u00e3o nas redes, n\u00e3o se traduziu num voto de protesto (2% nas urnas).", "title": "A campanha foi na televis\u00e3o, o after foi nas redes", "tag": "tecnologia", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/a-campanha-foi-na-televisao-o-after-foi-nas-redes-1721294", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027948?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-25-2016", "lead": "Um dos habituais equ\u00edvocos daqueles que n\u00e3o compreendem os mecanismos do Direito Internacional \u00e9 avaliarem-no como algo de confuso e distante da vida real, por ele regular as rela\u00e7\u00f5es dos Estados entre si e dos Estados com as Organiza\u00e7\u00f5es Internacionais. Fazem mal, porque esquecem-se de que o Direito Internacional, por se encontrar t\u00e3o presente no nosso quotidiano, acaba sempre, de uma forma ou de outra, por condicionar a nossa pr\u00f3pria exist\u00eancia.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/-a-importancia-do-direito-internacional-1721195", "title": " A import\u00e2ncia do Direito Internacional", "tag": "mundo"}, {"date": "01-25-2016", "lead": "J\u00e1 por ocasi\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es presidenciais, alertado por muitos leitores, coloquei esta quest\u00e3o: a situa\u00e7\u00e3o de desprezo em que se encontram os emigrantes portugueses que, desejem exercer o seu direito de voto nos actos eleitorais do nosso pa\u00eds. Esta situa\u00e7\u00e3o arrasta-se h\u00e1 longos anos e custa perceber como ainda nenhum governo resolveu este caso. Na passada segunda-feira, (18.01.2016), o P\u00daBLICO divulgou nas suas p\u00e1ginas um artigo da professora de Economia Portuguesa na Universidade de Paris IV \u2013 Sorbonne e tamb\u00e9m autarca na regi\u00e3o de Paris, Cristina Semblano, \u201cOs emigrantes e as elei\u00e7\u00f5es presidenciais: uma hist\u00f3ria de exclus\u00e3o\u201d, cuja leitura s\u00f3 nos pode fazer corar de vergonha. Ainda na sua edi\u00e7\u00e3o de ontem, o P\u00daBLICO, a prop\u00f3sito destas elei\u00e7\u00f5es \u2013 escrevo ainda antes de saber os resultados finais \u2013 referindo dados oficiais, afirmava que para este acto de 2016 estavam inscritos 9.741.792 votantes. Estes dados, ali\u00e1s, s\u00e3o, como se sabe, uma grande mentira, pois os cadernos eleitorais n\u00e3o est\u00e3o actualizados. Fazendo alus\u00e3o a esses mesmos dados, o P\u00daBLICO citava que est\u00e3o inscritos nos consulados espalhados pelo mundo 302.282 emigrantes. Para j\u00e1 este n\u00famero, face \u00e0 popula\u00e7\u00e3o global emigrante portuguesa, \u00e9 irris\u00f3rio. N\u00e3o creio que esta m\u00ednima parcela de inscritos possa significar um alheamento total dos nossos emigrantes das coisas do nosso pa\u00eds. Por melhor que estejam integrados nas comunidades estrangeiras onde vivem. Na sua grande maioria, as reportagens e depoimentos recolhidos junto dos emigrantes nega a exist\u00eancia desse alheamento. E por isso mesmo dos actos eleitorais que por c\u00e1 se realizam. Tal situa\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode corresponder \u00e0 pouca aten\u00e7\u00e3o que se d\u00e1 \u00e0 vasta col\u00f3nia migrante portuguesa a viver nos mais diversos pa\u00edses do mundo e ao fraco trabalho de diplomacia pol\u00edtica e econ\u00f3mica exercido junto desses portugueses. Os nossos pol\u00edticos s\u00f3 em determinadas e oportun\u00edsticas ocasi\u00f5es gostam de referir a di\u00e1spora portuguesa. De resto, at\u00e9 preferem esconder os n\u00fameros exactos dos contingentes migrat\u00f3rios.\u00a0", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/uma-vergonha-1721257", "title": "Uma vergonha", "tag": "politica"}, {"date": "01-25-2016", "lead": "Esc\u00e2ndalo dos esc\u00e2ndalos", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1721191", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"lead": "Foi o pior resultado eleitoral de sempre para o PCP. Mesmo assim, Jer\u00f3nimo de Sousa e Edgar Silva usaram o termo mais suave que conseguiram encontrar para reconhecerem que estas presidenciais n\u00e3o correram nada bem ao PCP \u2013 pelo seu resultado e pela elei\u00e7\u00e3o, j\u00e1 ontem, de Marcelo. \u201cFicou aqu\u00e9m do desej\u00e1vel\u201d, disseram ambos, no Centro de Trabalho Vit\u00f3ria, quando n\u00e3o havia d\u00favidas de que Marcelo era Presidente \u00e0 primeira volta e que Edgar ficava em quinto lugar, atr\u00e1s de Marisa Matias e Maria de Bel\u00e9m. E assim ficava confirmado que o PCP, se n\u00e3o ganha sempre, pelo menos nunca perde.", "title": "O pior resultado de sempre para Edgar mas Jer\u00f3nimo n\u00e3o se dobra", "tag": "politica", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-pior-resultado-de-sempre-para-edgar-mas-jeronimo-nao-se-dobra-1721306", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027909?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-25-2016", "lead": "Convenhamos que, \u00e0 partida, a ideia da C\u00e2mara Municipal de Lisboa (CML) em querer transformar a Segunda Circular num boulevard \u00e9, por defini\u00e7\u00e3o, imposs\u00edvel: jamais haver\u00e1 balzaquianas passeando de sombrinha nos passeios laterais, os piropos est\u00e3o proibidos por lei, os meninos j\u00e1 n\u00e3o sabem jogar ao berlinde, h\u00e1 cada menos reformados debru\u00e7ados \u00e0 sueca, quanto mais ao xadrez, e a boule por c\u00e1 j\u00e1 era. Mas pode vir a ser uma avenida, sim, mesmo que demore uma gera\u00e7\u00e3o. Mas nunca (j\u00e1) em 2017.", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/a-circular-que-hade-ser-avenida-1721194", "title": "A circular que h\u00e1-de ser avenida", "tag": "local"}, {"date": "01-25-2016", "lead": "Continua a guerra da C\u00e2mara de Lisboa aos automobilistas! Foi a Baixa Pombalina, agora transformada num aut\u00eantico labirinto; depois foi a Frente Ribeirinha, com a avenida Ribeira das Naus a dar lugar a uma estreita rua, que encerra em v\u00e1rios per\u00edodos do ano; e depois foi a avenida da Liberdade com o tr\u00e1fego completamente afunilado, com as dez vias originais agora reduzidas a tr\u00eas para os ve\u00edculos particulares. Mais recentemente foi o Eixo Central (zona Saldanha-Picoas) que est\u00e1 sob a amea\u00e7a de sofrer fortes constrangimentos ao tr\u00e1fego. Agora chegou a vez da 2\u00aa Circular\u2026", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/agora-e-a-2-circular-1721193", "title": "Agora, \u00e9 a 2\u00aa Circular\u2026", "tag": "local"}, {"lead": "O Presidente de RansVitorino Silva n\u00e3o conseguiu obter o resultado de Jos\u00e9 Manuel Coelho nas \u00faltimas presidenciais (4.51%), mas o candidato mais pitoresco e mais anti-sistema das elei\u00e7\u00f5es n\u00e3o se saiu mal. Em muitos distritos do Norte ficou \u00e0 frente at\u00e9 de Maria de Bel\u00e9m e na sua freguesia, Rans, arrebatou at\u00e9 uma estrondosa vit\u00f3ria, com 60.93% dos votos. N\u00e3o chegou a bater o registo actual presidente nas elei\u00e7\u00f5es de 2011 (Cavaco recolheu 66.92% dos votos), mas no seu territ\u00f3rio, Vitorino obteve mais do dobro dos votos do novo inquilino do Pal\u00e1cio de Bel\u00e9m.", "title": "Pequena geografia dos resultados eleitorais", "tag": "politica", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/pequena-geografia-dos-resultados-eleitorais-1721301", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027901?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Esta segunda-feira, Sampaio da N\u00f3voa vai apresentar-se na Reitoria da Universidade de Lisboa, para terminar com a sua (j\u00e1 longa, de nove meses) licen\u00e7a sem vencimento. \u00c9 uma necessidade financeira, mas \u00e9 tamb\u00e9m um acto pol\u00edtico. \u201cO caminho que fizemos em conjunto termina aqui, por coer\u00eancia com tudo o que disse.\u201d Mesmo que uma apoiante tenha, no final, exortado o candidato a manter-se activo na pol\u00edtica. \u201cVou voltar \u00e0 minha vida universit\u00e1ria\u201d, garantiu aos mais de 200 apoiantes que se juntaram na sua sede de campanha para acompanhar os resultados.", "title": "Sampaio da N\u00f3voa regressa \u00e0 universidade e garante que esta experi\u00eancia \u201ctermina aqui\u201d", "tag": "politica", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sampaio-da-novoa-regressa-a-universidade-e-garante-que-esta-experiencia-termina-aqui-1721300", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1027896?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica eleito compromete-se em \u201cfazer pontes\u201d e incentivar o \u201cfrutuoso relacionamento\u201d entre \u00f3rg\u00e3os de soberania e os agentes pol\u00edticos. Marcelo Rebelo de Sousa repetiu o discurso pacificador que fez em toda a campanha, no \u00e1trio da faculdade de Direito da Universidade de Lisboa, que se encheu de apoiantes an\u00f3nimos. Sem dirigentes do PSD (s\u00f3 o CDS tinha figuras com mais responsabilidades), o Presidente eleito lan\u00e7ou o seu des\u00edgnio: \u201c\u00c9 a hora de refazer Portugal\u201d.", "title": "Presidente eleito quer governo eficaz e oposi\u00e7\u00e3o activa", "tag": "politica", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/presidente-eleito-quer-governo-eficaz-e-oposicao-activa-1721304", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027937?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<strong>Marcelo Rebelo de Sousa</strong>Ganhou \u00e0 primeira, ap\u00f3s avisar que as presidenciais n\u00e3o eram a segunda volta das legislativas de 4 de Outubro. N\u00e3o quis ser o protagonista da direita e afastou-se da mem\u00f3ria do embate de 1986 entre Soares e Freitas com uma autodefini\u00e7\u00e3o singular: ser a esquerda da direita. Manteve o rumo, apesar das acusa\u00e7\u00f5es de uma campanha sem conte\u00fado pol\u00edtico. Imp\u00f4s a sua estrat\u00e9gia aos partidos, PSD e CDS-PP, que nele recomendaram o voto. Inaugurou um novo estilo, que apelidou de afectos, beneficiando de quotas de popularidade \u00edmpares entre o eleitorado, sem estrid\u00eancias comunicativas e outdoors. Conseguiu, por fim, a transversalidade de voto que procurava. N.R.", "title": "Vencedores e vencidos", "tag": "politica", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/os-vencedores-1721283", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027894?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A participa\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria medida ao longo do dia fazia prever este desfecho. Com uma taxa de absten\u00e7\u00e3o de 51,16%, as elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2016, que decidiram o sucessor de Cavaco Silva, tiveram maior participa\u00e7\u00e3o que as de 2011, mas menor quando o termo de compara\u00e7\u00e3o \u00e9 a vota\u00e7\u00e3o de 2006. Esta \u00e9 a segunda menor taxa de participa\u00e7\u00e3o numas elei\u00e7\u00f5es para a Presid\u00eancia em mais de quatro d\u00e9cadas de democracia.", "title": "Absten\u00e7\u00e3o de 51,16% \u00e9 a maior em elei\u00e7\u00f5es para primeiro mandato na presid\u00eancia", "tag": "politica", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/abstencao-em-x-e-a-maior-em-eleicoes-para-primeiro-mandato-na-presidencia-1721269", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027902?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o ultrapassou Edgar Silva nem Maria de Bel\u00e9m, mas obteve um dos resultados mais surpreendentes na noite em que Marcelo Rebelo de Sousa foi eleito Presidente da Rep\u00fablica sem precisar de uma segunda volta.", "title": "Vitorino Silva, a surpresa que veio de Rans", "tag": "politica", "date": "01-25-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/vitorino-silva-a-surpresa-que-veio-de-rans-1721284", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1027863?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-24-2016", "lead": "N\u00e3o faltar\u00e1 quem o acuse justamente de navegar \u00e0 bolina, evitando o debate de ideias, o risco das apostas, a ousadia das escolhas ou a necessidade de tra\u00e7ar um anteprojecto do que far\u00e1 no Pal\u00e1cio de Bel\u00e9m. Marcelo, sim, era o mais popular dos candidatos, mas n\u00e3o ganhou \u00e0 primeira volta por causa desse capital pol\u00edtico; ganhou porque percebeu que, depois do tortuoso processo que conduziu \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do Governo, o pa\u00eds precisava de um tempo de apaziguamento, de afago e de comunh\u00e3o. O \u201ctempo novo\u201d que simboliza uma ruptura com o passado recente chumbou no primeiro teste e o pa\u00eds dos \u201clares, das miseric\u00f3rdias, dos clubes desportivos\u201d, o pa\u00eds real e cansado da tens\u00e3o e do diss\u00eddio imp\u00f4s um breve regresso \u00e0 normalidade.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/um-regresso-ao-tempo-velho-1721291", "title": "Um regresso ao \u201ctempo velho\u201d", "tag": "politica"}, {"lead": "A porta-voz do Bloco de Esquerda, Catarina Martins, foi a \u00faltima a falar na noite deste domingo, no Coliseu do Porto. N\u00e3o podia ter sido mais clara ao afirmar que os resultados alcan\u00e7ados por Marisa Matias nestas elei\u00e7\u00f5es presidenciais tornam o BE uma for\u00e7a \u201cfundamental\u201d. \u201cDepois das legislativas de Outubro, estas elei\u00e7\u00f5es confirmam o que muitos n\u00e3o queriam perceber: a determina\u00e7\u00e3o do BE mudou o mapa pol\u00edtico de Portugal\u201d, disse.", "title": "Marisa e o BE mudaram \"o mapa pol\u00edtico de Portugal\u201d", "tag": "politica", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-o-be-mudaram-o-mapa-politico-de-portugal-1721299", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027891?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-24-2016", "lead": "O grande desafio pol\u00edtico de Marcelo Rebelo de Sousa come\u00e7a hoje. Depois de 40 anos na vida p\u00fablica, vai ter de inventar para si um novo personagem: o do homem que se senta na cadeira de Presidente da Rep\u00fablica.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-fato-do-presidente-marcelo-1721297", "title": "O fato do Presidente Marcelo", "tag": "politica"}, {"lead": "Eram 20h42 quando Maria de Bel\u00e9m desceu para assumir a derrota, \u201cuma derrota que, nas palavras de dois pesos pesados socialistas, Alberto Martins e Manuel Alegre, atinge o PS e a esquerda em geral\u201d. E o pr\u00f3prio ministro da Cultura, Jo\u00e3o Soares, presente no quartel-general da candidata, em Lisboa, reconhecia que \u201cn\u00e3o se pode disfar\u00e7ar o indisfar\u00e7\u00e1vel, Maria de Bel\u00e9m sofreu uma derrota\u201d.", "title": "Maria de Bel\u00e9m perde e o PS e a esquerda s\u00e3o arrastados para a derrota", "tag": "politica", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-perde-e-o-ps-e-a-esquerda-sao-arrastados-para-a-derrota-1721296", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1027926?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Escola Clara de Resende (Boavista), 12 horas. Com dois netos pela m\u00e3o, Justa Lou\u00e7\u00e3o, 61 anos, professora de Matem\u00e1tica, abandona em passo acelerado a escola e nem repara no sururu causado pela presen\u00e7a do psic\u00f3logo motivacional candidato a Presidente da Rep\u00fablica, o exuberante Jorge Sequeira, que acaba de votar ali e que, l\u00e1 dentro, discorre sorridente para as c\u00e2maras de televis\u00e3o.", "title": "Mudar? Fazer pol\u00edtica tamb\u00e9m \u00e9 usar \u201cos livros de reclama\u00e7\u00f5es\u201d", "tag": "politica", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/mudar-fazer-politica-tambem-e-usar-os-livros-de-reclamacoes-1721273", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1027893?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Jer\u00f3nimo de Sousa e Edgar Silva usaram o mesmo termo para reconhecerem que esta elei\u00e7\u00e3o n\u00e3o correu nada bem ao PCP. \u201cFicou aqu\u00e9m do desej\u00e1vel\u201d, disseram ambos, no Centro de Trabalho Vit\u00f3ria, em Lisboa, quando era certa a elei\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira volta de Marcelo Rebelo de Sousa e Edgar Silva estava em quinto lugar, atr\u00e1s de Marisa Matias e Maria de Bel\u00e9m.", "title": "Edgar Silva e Jer\u00f3nimo de Sousa reconhecem resultado \u201caqu\u00e9m do desej\u00e1vel\u201d", "tag": "politica", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-silva-e-jeronimo-de-sousa-reconhecem-resultado-aquem-do-desejavel-1721293", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027867?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-24-2016", "lead": "Vamos ter, portanto, o Presidente Marcelo e o Presidente Marcelo n\u00e3o se sabe bem o que vai ser. Ele construiu uma campanha fofinha, t\u00e3o fluida, t\u00e3o aparentemente simples, t\u00e3o despojada de meios que \u00e9 imposs\u00edvel n\u00e3o ter sido pensada ao pormenor, durante muito tempo, de forma met\u00f3dica e cerebral. Ele \u00e9, genuinamente, uma personagem de afectos, um showman que n\u00e3o fez qualquer esfor\u00e7o em ir de barco com um pescador, fazer brushing \u00e0 pr\u00f3pria dona de um cabeleireiro, engraxar os sapatos em plena Avenida dos Aliados ou falar com uma velhinha sobre os filmes de Vasco Santana como se tivesse todo o tempo do mundo. Mas \u00e9 o mesmo Marcelo que abole cartazes e fanfarras, reduz a comitiva a dois carros e que n\u00e3o hesita em varrer a direita onde nasceu e cresceu para debaixo do tapete. Este \u00e9 o personagem cerebral, que tamb\u00e9m existe, mas que ele adormeceu na campanha, por ter percebido antes de toda a gente que os portugueses est\u00e3o sedentos de colo. O afecto de que ele tanto falou e que p\u00f4s os cabelos em p\u00e9 a uma direita ainda mal recomposta das legislativas foi uma das mais poderosas armas pol\u00edticas desta corrida presidencial.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/o-presidente-marcelo-nao-nos-disse-ao-que-vem-1721290", "title": "O Presidente Marcelo n\u00e3o nos disse ao que vem", "tag": "politica"}, {"lead": "A porta-voz do Bloco de Esquerda, Catarina Martins, considerou neste domingo que o resultado de Marisa Matias \u00e9 \u201cenorme\" numas \"presidenciais \u00e0 esquerda, o maior de sempre da \u00e1rea pol\u00edtica do Bloco de Esquerda\u201d. Um resultado que \u201cn\u00e3o \u00e9 um acaso\u201d, mas vem da \u201centrega\u201d, \u201cdetermina\u00e7\u00e3o\u201d, \u201ccombatividade\u201d de Marisa, elencou. Catarina Martins est\u00e1 certa de que \u201cas sementes desta campanha dar\u00e3o frutos\u201d.", "title": "Catarina Martins: \u201cA determina\u00e7\u00e3o do BE mudou o mapa pol\u00edtico de Portugal\u201d", "tag": "politica", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/catarina-martins-a-determinacao-do-be-mudou-o-mapa-politico-de-portugal-1721292", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a55fb00cf28d4a22d8880d/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-24-2016", "lead": "A ideia de que a esquerda pode ir dividida \u00e0 primeira volta das elei\u00e7\u00f5es presidenciais, com os partidos apresentando os seus candidatos e confiando que na segunda volta das elei\u00e7\u00f5es os votos da esquerda se re\u00fanam para eleger um candidato parte de um acontecimento que teve, at\u00e9 hoje, apenas uma ocorr\u00eancia: 1986. Sim, nesse ano, Freitas do Amaral ganhou a primeira volta com menos de 50 por cento, e a concentra\u00e7\u00e3o do voto de esquerda elegeu M\u00e1rio Soares na segunda volta.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/so-e-uma-vez-1986-1721289", "title": "S\u00f3 \u00e9 uma vez 1986", "tag": "politica"}, {"lead": "Ricardo Figueiredo foi reeleito presidente da C\u00e2mara de S\u00e3o Jo\u00e3o da Madeira nas elei\u00e7\u00f5es municipais intercalares deste domingo. O independente, apoiado pelo PSD e pelo CDS-PP, ", "title": "Coliga\u00e7\u00e3o PSD/CDS-PP reconquista S\u00e3o Jo\u00e3o da Madeira com maioria", "tag": "politica", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/coligacao-psdcdspp-reconquista-sao-joao-da-madeira-com-maioria-1721285", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027865?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O FC Porto regressou \u00e0s vit\u00f3rias no campeonato na estreia de Jos\u00e9 Peseiro, o escolhido para suceder a Julen Lopetegui no Drag\u00e3o. A exibi\u00e7\u00e3o dos \u201cazuis e brancos\u201d n\u00e3o deslumbrou, mas foi suficiente para bater o Mar\u00edtimo, emblema que estava h\u00e1 um ano e meio (quatro jogos nas v\u00e1rias competi\u00e7\u00f5es) sem perder com os \u201cdrag\u00f5es\u201d. Os insulares tamb\u00e9m estrearam treinador, o regressado Nelo Vingada, mas as boas indica\u00e7\u00f5es que deram no in\u00edcio do encontro foram-se esbatendo e averbaram a quarta derrota nos \u00faltimos seis jogos no campeonato.", "title": "Jos\u00e9 Peseiro entrou com o p\u00e9 direito e a ganhar pela margem m\u00ednima", "tag": "desporto", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/jose-peseiro-entrou-com-o-pe-direito-1721286", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027862?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sampaio da N\u00f3voa telefonou a Marcelo Rebelo de Sousa, para o \u201ccumprimentar e felicitar\u201d. \u201cA partir de hoje, \u00e9 o meu Presidente e de todos os portugueses\u201d, afirmou, perante cerca de 200 apoiantes que o receberam com palavras de apoio. \u201cObrigado, obrigado\u201d, cantaram, quando o candidato falava. \u201cFaltou pouco para passarmos \u00e0 segunda volta, e o pouco que faltou \u00e9 da minha responsabilidade\u201d, afirmou o candidato, perante os \u201cn\u00e3o!\u201d da plateia. N\u00f3voa quer \u201ccontribuir para esta uni\u00e3o em torno do Presidente da Rep\u00fablica, sem hesita\u00e7\u00f5es, sem retic\u00eancias\u201d.", "title": "\u201cA partir de hoje, Marcelo \u00e9 o meu Presidente\u201d", "tag": "politica", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-partir-de-hoje-marcelo-e-o-meu-presidente-1721282", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027861?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Como era expect\u00e1vel, Marcelo Rebelo de Sousa \u00e9 o novo Presidente da Rep\u00fablica. Foi eleito \u00e0 primeira volta, com 52% e quase dois milh\u00f5es e meio de votos, numa elei\u00e7\u00e3o em que a surpresa da noite foi o baixo resultado alcan\u00e7ado por Maria de Bel\u00e9m Roseira, que se ficou pelos 4,24% bem como o terceiro lugar atingido por Marisa Matias, a candidata apoiada pelo Bloco de Esquerda, que\u00a0chegou os 10,13%", "title": "Marcelo ganha \u00e0 primeira com dobro dos votos de N\u00f3voa", "tag": "politica", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-rebelo-de-sousa-eleito-presidente-1721277", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1027880?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-24-2016", "lead": "Nestas elei\u00e7\u00f5es descobrimos que\u00a0afinal a televis\u00e3o n\u00e3o substitui os partidos pol\u00edticos na mobiliza\u00e7\u00e3o dos eleitores. Por raz\u00f5es diferentes, nem o PS nem o PSD se envolveram na campanha. O primeiro oficialmente, o segundo no terreno. O resultado est\u00e1 \u00e0 vista\u00a0\u2013\u00a0uma absten\u00e7\u00e3o nunca vista numa primeira elei\u00e7\u00e3o presidencial. Estas elei\u00e7\u00f5es mostram que a excessiva depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 televis\u00e3o s\u00f3 serve para alienar ulteriormente o eleitorado. A haver uma reforma da democracia, ela tem de passar necessariamente pelos partidos.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/um-regresso-ao-sistema-partidario-antigo-1721281", "title": "Um regresso ao sistema partid\u00e1rio antigo", "tag": "politica"}, {"date": "01-24-2016", "lead": "\u00c0 hora em que fecho este texto, tudo indica que Marcelo Rebelo de Sousa ser\u00e1 o novo Presidente da Rep\u00fablica.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/um-homem-singular-1721280", "title": "Um homem singular", "tag": "politica"}, {"date": "01-24-2016", "lead": "1. Marcelo Rebelo de Sousa andou a fazer de morto durante meses e conseguiu ser eleito sem nunca dizer uma palavra de direita. Est\u00e1 de parab\u00e9ns. As sondagens finais ajudaram: com os n\u00fameros em queda e a possibilidade de uma segunda volta no horizonte, os votantes de PSD e CDS l\u00e1 se deram ao trabalho de sair de casa, temendo que o f\u00edgado de Marcelo n\u00e3o aguentasse mais tr\u00eas semanas a frequentar tascas.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/seis-notas-sobre-as-eleicoes-1721279", "title": "Seis notas sobre as elei\u00e7\u00f5es", "tag": "politica"}, {"lead": "Foi ao som de palmas e com os apoiantes a gritarem \u201cMarisa, Marisa\u201d que a candidata apoiada pelo Bloco de Esquerda entrou na sala do Coliseu do Porto para discursar. Come\u00e7ou por ressalvar que os resultados ainda n\u00e3o s\u00e3o definitivos, mas d\u00e3o a vit\u00f3ria \u00e0 primeira volta a Marcelo Rebelo de Sousa, que j\u00e1 felicitou.", "title": "Marisa: n\u00e3o foi nesta candidatura que algo \u201ccorreu mal\u201d para que n\u00e3o houvesse segunda volta", "tag": "politica", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-nao-foi-nesta-candidatura-que-algo-correu-mal-para-que-nao-houvesse-segunda-volta-1721278", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027855?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Esta foi a jornada em que as equipas de Sevilha literalmente empataram as equipas de Madrid. Depois do nulo no Vicente Calder\u00f3n entre Atl\u00e9tico e Sevilha, o Real Madrid foi \u00e0 Andaluzia empatar (1-1) com o B\u00e9tis, naquele que foi o primeiro jogo em que os \u201cmerengues\u201d perderam pontos desde que Zidane assumiu o comando t\u00e9cnico da equipa.", "title": "O Real goleador de Zidane n\u00e3o esteve em Sevilha", "tag": "desporto", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-real-goleador-de-zidane-nao-esteve-em-sevilha-1721276", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1027853?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-24-2016", "lead": "A dezena de portugueses que apresentou sua candidatura \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, com a excep\u00e7\u00e3o dos candidatos do PC e do Bloco, declarou desde o princ\u00edpio que era \u201cindependente\u201d, ou seja, que n\u00e3o estava ligada a qualquer partido. Por causa disso, a campanha foi apol\u00edtica e absolutamente nula. Marcelo n\u00e3o disse nada e foi seguido com entusiasmo por toda a gente. O resultado acabou por ser a vit\u00f3ria da vacuidade. Da\u00ed a extraordin\u00e1ria absten\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, que se limitou a prolongar a repugn\u00e2ncia por todo o exerc\u00edcio, e tamb\u00e9m o sucesso de Marisa Matias e de Tino de Rans. S\u00f3 uma pergunta: como vai o regime funcionar com a esquerda desfeita, a direita paralisada e um Presidente neutro?", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-vitoria-da-vacuidade-1721275", "title": "A vit\u00f3ria da vacuidade", "tag": "politica"}, {"lead": "Alc\u00e2ntara, botas de cano alto, 73 anos. \u201cVoto sempre, em todas as elei\u00e7\u00f5es, desde o 25 de Abril, porque fiz uma jura ao meu pai.\u201d Talvez s\u00f3 por essa raz\u00e3o. Ou por todas as outras: \u201cVotar \u00e9 importante, porque podemos. Antes do 25 de Abril n\u00e3o se podia. Depois, jurei ao meu pai que votaria sempre. Ele infelizmente faleceu em 1978. E eu cumpro sempre o que jurei.\u201d Bul\u00edcio ameno \u00e0 porta da Junta de Freguesia de Alc\u00e2ntara, com escuteiros a vender rifas e senhoras, fatias de bolo.", "title": "\u201cPrecisamos de um presidente que n\u00e3o nos fa\u00e7a sentir \u00f3rf\u00e3os\u201d", "tag": "politica", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/precisamos-de-um-presidente-que-nao-nos-faca-sentir-orfaos-1721266", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027847?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Maria de Bel\u00e9m assumiu a derrota nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais deste domingo e as suas primeiras palavras foram para o novo Presidente. \u201cSa\u00fado o novo Presidente da Rep\u00fablica, Marcelo Rebelo de Sousa, pela sua vit\u00f3ria\u201d, disse perante uma plateia de apoiantes, concentrados na sede de candidatura, onde se viam alguns ilustres do PS.", "title": "Maria de Bel\u00e9m assume derrota nas presidenciais", "tag": "politica", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-assume-derrota-nas-presidenciais-1721274", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1027840?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o \u00e9 um dado adquirido, mas todas as projec\u00e7\u00f5es apontam para que Marisa Matias consiga um resultado muito superior ao de Maria de Bel\u00e9m.", "title": "Marisa Matias pode duplicar vota\u00e7\u00e3o de Maria de Bel\u00e9m", "tag": "politica", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias--pode-duplicar-votacao-de-maria-de-belem-1721272", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027834?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O membro da comiss\u00e3o pol\u00edtica do Bloco de Esquerda e da direc\u00e7\u00e3o de campanha, Jos\u00e9 Gusm\u00e3o, acaba de reagir \u00e0s v\u00e1rias projec\u00e7\u00f5es que colocam Marisa Matias em terceiro lugar (depois de Marcelo Rebelo de Sousa e Sampaio da N\u00f3voa). \u201cSer\u00e1 certamente o maior resultado alguma vez obtido em elei\u00e7\u00f5es presidenciais de uma candidatura desta \u00e1rea pol\u00edtica. Esse facto \u00e9 importante sublinhar, porque \u00e9 evidente e consensual que a candidatura da Marisa foi a candidatura que mais espa\u00e7o pol\u00edtico conquistou durante este processo eleitoral. Foi uma candidatura que conquistou dezenas de milhares de eleitores \u00e0 absten\u00e7\u00e3o\u201d, disse, depois de considerar que as \u201cprimeiras projec\u00e7\u00f5es ainda n\u00e3o permitem saber se haver\u00e1 ou n\u00e3o segunda volta\u201d, um dos objectivos desta candidatura.", "title": "Jos\u00e9 Gusm\u00e3o: Marisa poder\u00e1 ter \u201co maior resultado\u201d em presidenciais \u201cdesta \u00e1rea pol\u00edtica\u201d", "tag": "politica", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jose-gusmao-marisa-podera-ter-o-maior-resultado-em-presidenciais-desta-area-politica-1721271", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027839?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois golos relativamente madrugadores de Hassan tra\u00edram neste domingo o Rio Ave, no Est\u00e1dio Municipal de Braga. O ex-avan\u00e7ado dos vila-condenses assinou com dois golpes de cabe\u00e7a o in\u00edcio da derrota da antiga equipa, que saiu do Minho com uma m\u00e3o-cheia de golos (5-1) e com o Vit\u00f3ria de Guimar\u00e3es agora a dois pontos, ap\u00f3s a 19.\u00aa jornada.", "title": "Sp. Braga goleia Rio Ave e refor\u00e7a quarto lugar", "tag": "desporto", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sp-braga-goleia-rio-ave-e-reforca-quarto-lugar-1721270", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027824?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o, n\u00e3o ser\u00e1 no quinto anivers\u00e1rio da revolta que dep\u00f4s Hosni Mubarak que outra revolu\u00e7\u00e3o vai come\u00e7ar no Egipto. Ali\u00e1s, tendo em conta a repress\u00e3o do actual regime militar e o aparato de seguran\u00e7a preparado para a ocasi\u00e3o, \u00e9 at\u00e9 pouco prov\u00e1vel que algu\u00e9m consiga manifestar-se na Pra\u00e7a Tahrir do Cairo, onde h\u00e1 cinco anos centenas de milhares de pessoas se concentraram e a\u00ed ficaram at\u00e9 os militares deixarem cair o ditador, a 11 de Fevereiro.", "title": "Anivers\u00e1rio da revolu\u00e7\u00e3o deixa regime eg\u00edpcio com \u201cataque de p\u00e2nico\u201d", "tag": "mundo", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/aniversario-da-revolucao-deixa-regime-egipcio-com-ataque-de-panico-1721267", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027815?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Marcelo Rebelo de Sousa vence as elei\u00e7\u00f5es presidenciais \u00e0 primeira volta, com uma vota\u00e7\u00e3o entre 50,9% e 55,7%, segundo uma sondagem da Intercampus para o P\u00daBLICO e TVI feita neste domingo junto aos locais de voto.", "title": "Sondagem aponta para vit\u00f3ria de Marcelo \u00e0 primeira volta", "tag": "politica", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/sondagem-aponta-para-vitoria-de-marcelo-a-primeira-volta-1721268", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027817?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "De intelectuais que a arrasam em meia-d\u00fazia de palavras aos seus pares que a enaltecem com grande fervor, a m\u00fasica portuguesa, n\u00e3o sendo consensual, assume hoje um novo papel (\"protagonismo\u201d seria, ainda assim, um termo excessivo) que a torna assunto de discuss\u00e3o.", "title": "M\u00fasica portuguesa em crescendo orquestral", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/musica-portuguesa-em-crescendo-orquestral-1721262", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027808?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Arsenal perdeu neste domingo a oportunidade para se voltar a juntar ao Leicester no topo da Premier League inglesa. No derby de Londres, no Emirates, os \u201cgunners\u201d perderam com o Chelsea por 1-0 e ficaram a tr\u00eas pontos daquela que tem sido a equipa sensa\u00e7\u00e3o da temporada em Inglaterra.", "title": "Derby de Londres deixa Leicester isolado na frente", "tag": "desporto", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/derby-de-londres-deixa-leicester-isolado-na-frente-1721263", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1027806?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ricardo Santos continua a exibir-se ao mais alto n\u00edvel no Algarve Pro Golf Tour e hoje alcan\u00e7ou o seu segundo t\u00edtulo no circuito, por ocasi\u00e3o do TGC Open, no par-72 do Oce\u00e2nico O\u2019Connor, no concelho de Silves. E f\u00ea-lo com um excelente total agregado de 17 abaixo do par em 54 buracos, o que lhe deu uma vantagem tr\u00eas shots sobre o ingl\u00eas Jordan Smith. Houve mais dois portugueses no top 4 final, com Tiago Cruz em terceiro com -10 e Hugo Santos (irm\u00e3o de Ricardo) em quarto com -9.\u00a0", "title": "Ricardo Santos vence TGC Open com 17 abaixo do par", "tag": "desporto", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ricardo-santos-vence-tgc-open-com-17-abaixo-do-par-1721265", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027837?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A popula\u00e7\u00e3o das ilhas gregas onde, no ano passado,\u00a0chegou quase um milh\u00e3o de refugiados vai ser nomeada para o Pr\u00e9mio Nobel da Paz por um grupo de acad\u00e9micos. A iniciativa tem o apoio do Governo de Atenas.", "title": "Acad\u00e9micos prop\u00f5em Nobel da Paz para habitantes das ilhas gregas", "tag": "mundo", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/grupo-de-academicos-propoe-que-nobel-da-paz-seja-entregue-aos-habitantes-das-ilhas-gregas-1721260", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1027800?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o faltaram golos nem incerteza no resultado durante o Belenenses-V. Guimar\u00e3es deste domingo. No Est\u00e1dio do Restelo, os anfitri\u00f5es entraram melhor, comandaram o marcador em duas ocasi\u00f5es mas n\u00e3o conseguiram arrecadar mais do que um ponto, gra\u00e7as \u00e0 capacidade de reac\u00e7\u00e3o dos minhotos (3-3).", "title": "V. Guimar\u00e3es evitou por duas vezes a derrota no Restelo", "tag": "desporto", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/v-guimaraes-evitou-por-duas-vezes-a-derrota-no-restelo-1721261", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027804?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O mais pol\u00e9mico candidato \u00e0s elei\u00e7\u00f5es presidenciais nos Estados Unidos, Donald Trump, voltou a garantir v\u00e1rias horas de espa\u00e7o nas not\u00edcias com uma declara\u00e7\u00e3o proferida durante um com\u00edcio no estado do Iowa, em que o objectivo era salientar a lealdade dos seus apoiantes.", "title": "Donald Trump diz que podia \"dar um tiro a algu\u00e9m e n\u00e3o perdia votos\"", "tag": "mundo", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/donald-trump-diz-que-podia-dar-um-tiro-a-alguem-e-nao-perdia-eleitores-1721258", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027799?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-24-2016", "lead": "O mist\u00e9rio feito feiti\u00e7o faz com que os jogadores sintam a urg\u00eancia de terminar Oxenfree. Claro que n\u00e3o \u00e9 exclusivo dos videojogos, mas o tremeluzir da curiosidade avan\u00e7a o rel\u00f3gio e investe a primeira pessoa n\u00e3o aceitando que outrem conte ou mostre o que acontece, o desfecho, a explica\u00e7\u00e3o, se tanto. Quatro horas para consumir em breves tomos, porque isto de n\u00e3o saber \u00e9 uma granada despoletada.", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/espreitar-o-misterio-pelo-seu-rasgao-1721256", "title": "Espreitar o mist\u00e9rio pelo seu rasg\u00e3o", "tag": "tecnologia"}, {"lead": "A meio da tarde deste domingo, a participa\u00e7\u00e3o eleitoral nas presidenciais mant\u00e9m-se acima das \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es. At\u00e8 \u00e0s 16h, 37,69% dos eleitores recenseados em territ\u00f3rio nacional j\u00e1 se tinham deslocado \u00e0s urnas para exercer o direito de voto. A participa\u00e7\u00e3o aumenta quando comparada com 2011. H\u00e1 cinco anos, a esta hora, 35,16% tinham j\u00e1 votado, mas, em 2006, a taxa de participa\u00e7\u00e3o a meio da tarde era de 45,56%, bem superior \u00e0 verificada neste domingo.", "title": "Participa\u00e7\u00e3o \u00e0s 16h aumenta face a 2011, mas desce em rela\u00e7\u00e3o a 2006", "tag": "politica", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/tal-como-ao-meio-dia-as-16h-a-participacao-aumenta-mas-desce-em-relacao-a-2011-1721252", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1027793?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Atl\u00e9tico de Madrid n\u00e3o conseguiu responder ao Barcelona e perdeu a lideran\u00e7a isolada da liga espanhola. Depois do dif\u00edcil triunfo catal\u00e3o em M\u00e1laga, os colchoneros precisavam de uma vit\u00f3ria para continuarem na frente, mas n\u00e3o conseguiram melhor que um empate sem golos no Vicente Calder\u00f3n frente ao Sevilha.", "title": "Atl\u00e9tico deixou de ser o \u00fanico l\u00edder em Espanha", "tag": "desporto", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/atletico-deixou-de-ser-o-unico-lider-em-espanha-1721253", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027792?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os festivais de m\u00fasica da Primavera e no Ver\u00e3o, em Portugal, assimilam cada vez mais os grandes nomes que andam em digress\u00e3o pelo mundo fora, mas continua a haver excep\u00e7\u00f5es.", "title": "Em 2016 vamos v\u00ea-los ao vivo", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/os-concertos-mais-esperados-de-2016-1721250", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027787?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A S\u00e9rie A italiana continua emocionante e imprevis\u00edvel, ao contr\u00e1rio de muitas \u00e9pocas, com muita gente separada por poucos pontos. O N\u00e1poles \u00e9 o l\u00edder isolado, depois de ter derrotado a Sampd\u00f3ria por 4-2, somando agora 47 pontos, mais dois que a campe\u00e3 Juventus, que bateu em casa a Roma por 1-0.", "title": "N\u00e1poles continua frente da S\u00e9rie A, Inter atrasa-se", "tag": "desporto", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/napoles-continua-frente-da-serie-a-inter-atrasase-1721251", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027788?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Numa prova em que o portugu\u00eas Ricardo Melo Gouveia acabou no quinteto dos 61.\u00bas classificados, o n.\u00ba 6 mundial Rickie Fowler produziu dois momentos de magia para aguentar o pressing do n.\u00ba 3 Rory McIlroy, do n.\u00ba 5 Henrik Stenson e do n.\u00ba 88 Thomas Pieters para conquistar o seu segundo t\u00edtulo no European Tour (ele que joga no PGA Tour), por ocasi\u00e3o Abu Dhabi HSBC Golf Championship. Seis meses antes, em Julho, vencera o Open da Esc\u00f3cia.\u00a0", "title": "Rickie Fowler vitorioso em Abu Dhabi", "tag": "desporto", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/rickie-fowler-vitorioso-em-abu-dhabi-1721254", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027838?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A rapariga vai no banco de tr\u00e1s de uma BMW e est\u00e1 vestida com botas americanas, cal\u00e7\u00f5es de ganga curtinhos e um top branco. A dada altura tira a parte de cima e depois empunha a bandeira americana, enquanto a mota guiada por Frankie Lee atravessa campos de milho. Se precis\u00e1ssemos de alguma imagem que sintetizasse o paradoxo que subjaz a American Dreamer, o disco de estreia de motoqueiro Lee, e lhe concedesse uma grandeza que ultrapassa a mera gl\u00f3ria est\u00e9tica das melodias folk que o comp\u00f5em, bastavam estes escassos segundos do v\u00eddeo de Where do we belong, can\u00e7\u00e3o e single de American Dreamer. Depois daquele plano sabemos que estamos em territ\u00f3rio blue-collar, de aspira\u00e7\u00f5es e falhan\u00e7os, regras e rebeldia, sonhos e quedas, err\u00e2ncia e destino.", "title": "Depois da tempestade", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/depois-da-tempestade-1720087", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1025865?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Presidente da Rep\u00fablica, An\u00edbal Cavaco Silva, desejou neste domingo um \u201cdia tranquilo\u201d ap\u00f3s votar para a elei\u00e7\u00e3o do seu sucessor em Bel\u00e9m, sublinhando que sai do cargo a 9 de Mar\u00e7o e que j\u00e1 tem direito a descanso.", "title": "Cavaco Silva diz que j\u00e1 tem \u201cdireito a descanso\u201d", "tag": "politica", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cavaco-silva-diz-que-ja-tem-direito-a-descanso-1721249", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1027770?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Comiss\u00e3o Nacional de Elei\u00e7\u00f5es (CNE) ainda n\u00e3o tomou qualquer decis\u00e3o final sobre uma eventual viola\u00e7\u00e3o da lei eleitoral por parte de Paulo Portas, at\u00e9 porque ainda n\u00e3o ouviu o l\u00edder do CDS, revelou ao P\u00daBLICO o porta-voz da CNE, Jo\u00e3o Almeida. Mas, para j\u00e1, entende que as declara\u00e7\u00f5es do l\u00edder do CDS sugerem um apelo ao voto em Marcelo Rebelo de Sousa e s\u00e3o suscept\u00edveis de violar a lei.\u00a0", "title": "CNE entende que declara\u00e7\u00f5es de Portas podem ser apelo ao voto em Marcelo", "tag": "politica", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/portas-promoveu-marcelo-em-dia-de-eleicoes-cne-vai-decidir-1721248", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a4ac1b0cf28d4a22d88501/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "Definitivamente, aquela paragem n\u00e3o fez bem a Ricardo Melo Gouveia. No s\u00e1bado ele vinha embalado com 3 abaixo do par com 9 buracos jogados na terceira volta do Abu Dhabi HSBC Golf Championship, quando a mesma foi interrompida ao anoitecer, depois de um atraso matinal de quase tr\u00eas horas devido a nevoeiro.\u00a0", "title": "O embalo perdido de Melo Gouveia", "tag": "desporto", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-embalo-perdido-de-melo-gouveia-1721255", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1028169?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O tricampe\u00e3o do mundo S\u00e9bastien Ogier (Volkswagen) arrancou da melhor maneira a edi\u00e7\u00e3o de 2016 do Mundial de ralis, ao vencer o Rali de Monte Carlo, prova inaugural do campeonato.", "title": "Ogier inicia defesa do t\u00edtulo com triunfo em Monte Carlo", "tag": "desporto", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ogier-inicia-defesa-do-titulo-com-triunfo-em-monte-carlo-1721247", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027767?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dois voos com partida de Lisboa, um da Continental Airlines e outro da TAP, com destino a Nova Iorque, foram cancelados neste domingo devido \u00e0 tempestade de neve que afecta a costa leste dos Estados Unidos, informou a ANA.", "title": "Dois voos de Lisboa para Nova Iorque cancelados devido \u00e0 tempestade de neve", "tag": "sociedade", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/dois-voos-de-lisboa-para-nova-iorque-cancelados-devido-a-tempestade-de-neve-1721246", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1027766?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "At\u00e9 ao meio-dia deste domingo a aflu\u00eancia \u00e0s urnas era estimada em 15,82%, taxa que, apesar de ligeiramente superior \u00e0 das \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es presidenciais em 2011, fica cerca de cinco pontos percentuais abaixo da registada em 2006, quando Cavaco Silva iniciou o seu primeiro mandato, derrotando M\u00e1rio Soares e Manuel Alegre.", "title": "Aflu\u00eancia \u00e0s urnas abaixo de 2006, apesar de ter aumentado", "tag": "politica", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/afluencia-as-urnas-abaixo-de-2006-apesar-de-ter-aumentado-1721245", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027748?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "", "title": "A experi\u00eancia nazi em Espanha, um ano depois de Guernica", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/a-experiencia-nazi-em-espanha-um-ano-depois-de-guernica-1719370", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027735?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Kim Jong-il, o antigo l\u00edder da Coreia do Norte, quis acabar com o sistema de governo heredit\u00e1rio no pa\u00eds, passando o poder para um comit\u00e9 de dez not\u00e1veis, diz um antigo espi\u00e3o e embaixador sul-coreano num novo livro.", "title": "Kim Jong-il quis passar o poder a um comit\u00e9, n\u00e3o ao filho, revela um novo livro", "tag": "mundo", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/kim-jongil-quis-passar-o-poder-a-um-comite-nao-ao-filho-revela-um-novo-livro-1721243", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1027736?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O cante alentejano,\u00a0patrim\u00f3nio imaterial da Humanidade desde 2014, far-se-\u00e1 ouvir pela primeira vez em Madrid, no dia 13 de Fevereiro no Teatro do C\u00edrculo de Bellas Artes, com os cantadores de Vila Nova de S\u00e3o Bento e Os Ganh\u00f5es de Castro Verde. Al\u00e9m dos grupos dos concelhos de Serpa e Castro Verde, \u201cestar\u00e1 igualmente presente um instrumento muito associado ao cante, a viola campani\u00e7a, interpretada pelos Mo\u00e7os D`uma Cana\u201d, disse \u00e0 Lusa fonte da organiza\u00e7\u00e3o.", "title": "Cante alentejano chega a Madrid", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/cante-alentejano-pela-primeira-vez-em-madrid-1721242", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027718?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-24-2016", "lead": "1. Confesso que cedi \u00e0 press\u00e3o dos acontecimentos e do futebol. Socorro-me, todavia, das palavras de outro: Deus perdoar-me-\u00e1, pois \u00e9 a sua profiss\u00e3o.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/bruno-de-carvalho-e-a-lesao-da-honra-e-da-reputacao-1721214", "title": "Bruno de Carvalho e a les\u00e3o da honra e da reputa\u00e7\u00e3o", "tag": "desporto"}, {"lead": "As muito aguardadas conversa\u00e7\u00f5es de paz sobre a S\u00edria, que pela primeira vez deveriam juntar \u00e0 mesa os rivais sauditas e iranianos, continuam previstas, mas j\u00e1 ningu\u00e9m acredita que comecem no dia marcado, segunda-feira. Um dos principais opositores no ex\u00edlio, George Sabra, exige que os russos ponham fim aos seus bombardeamentos no pa\u00eds antes de se sentar \u00e0 mesa com os representantes do regime de Bashar al-Assad.", "title": "Oposi\u00e7\u00e3o s\u00edria recusa negociar antes do fim dos bombardeamentos russos", "tag": "mundo", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/ataque-aereo-mata-adultos-e-criancas-em-cidade-siria-1721241", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1027716?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "J\u00e1 l\u00e1 vai mais de uma d\u00e9cada desde que Jos\u00e9 Peseiro e Nelo Vingada mediram for\u00e7as. Foi a 16 de Outubro de 2005, na 7.\u00aa jornada do campeonato. O actual treinador do FC Porto sentava-se ent\u00e3o no banco do Sporting, o t\u00e9cnico do Mar\u00edtimo representava a Acad\u00e9mica. Em Alvalade, ganharam os visitantes (0-1) e, no final dessa \u00e9poca, Peseiro e Vingada rumaram ao estrangeiro, para um percurso com muitos pontos de contacto. O (segundo) regresso ao futebol portugu\u00eas consuma-se hoje, no Est\u00e1dio do Drag\u00e3o.", "title": "FC Porto-Mar\u00edtimo: dois regressos e duas mudan\u00e7as de rumo", "tag": "desporto", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/fc-portomaritimo-dois-regressos-e-duas-mudancas-de-rumo-1721237", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027697?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na revolu\u00e7\u00e3o silenciosa que na \u00faltima d\u00e9cada se operou na forma de vestir dos homens, um pequeno estandarte, quadrado e com padr\u00e3o nem sempre discreto, ganha lugar na linha da frente. O len\u00e7o de bolso, ou o muito brit\u00e2nico pocket square, est\u00e1 a espreitar\u00a0\u2013 na passadeira vermelha nos \u00d3scares, nas ruas das grandes cidades ou nas novelas, vive \u201cum ressurgimento\u201d, considera o professor de moda Paulo Morais Alexandre. As vendas aumentam, h\u00e1 mais oferta, h\u00e1\u00a0Mad Men e James Bond.", "title": "Os homens que se cuidem", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/lencos-na-lapela-1720121", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027389?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Autor de uma das obras ficcionais mais importantes e singulares do s\u00e9culo XX portugu\u00eas, mas tamb\u00e9m not\u00e1vel ensa\u00edsta e diarista, Verg\u00edlio Ferreira completaria na pr\u00f3xima quinta-feira, dia 28 de Janeiro, cem anos. Pretexto para dois col\u00f3quios internacionais, o primeiro organizado pela Universidade de \u00c9vora (29 de Fevereiro a 2 de Mar\u00e7o), e o segundo pela Faculdade de Letras do Porto e pela C\u00e2mara de Gouveia (18 a 21 de Maio), que ir\u00e3o retomar a discuss\u00e3o de uma obra que continua a ser bastante lida, a julgar pelas razo\u00e1veis vendas das reedi\u00e7\u00f5es dos seus t\u00edtulos, mas que anda um pouco desaparecida desse espa\u00e7o p\u00fablico no qual o homenageado, que foi tamb\u00e9m um polemista tem\u00edvel, sempre fez quest\u00e3o de intervir.", "title": "Verg\u00edlio Ferreira: um mestre sem disc\u00edpulos", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/vergilio-ferreira-um-mestre-sem-discipulos-1721196", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027649?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Maria dos Prazeres est\u00e1 a podar as roseiras. O barulho da tesoura quebra o sil\u00eancio de uma manh\u00e3 h\u00famida em Parada do Bouro. Na rua quase n\u00e3o se encontram pessoas e s\u00e3o ainda mais escassos os autom\u00f3veis que passam em frente \u00e0 junta de freguesia. O edif\u00edcio fica mesmo ao lado da sua casa e a vizinha n\u00e3o se co\u00edbe de apresentar a posi\u00e7\u00e3o sobre o tema de que, por estes dias, divide esta aldeia do concelho de Vieira do Minho. O presidente da autarquia, Ant\u00f3nio Silva, eleito pelo PS, emigrou para Fran\u00e7a. A sua \u201cn\u00famero dois\u201d trabalha em Lisboa e o terceiro elemento do executivo pediu a suspens\u00e3o de mandato. O movimento independente na oposi\u00e7\u00e3o fala numa junta \u201cfantasma\u201d.", "title": "O presidente foi para Fran\u00e7a e a freguesia ficou dividida", "tag": "local", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/o-presidente-foi-para-franca-e-a-freguesia-ficou-dividida-1721141", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027511?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Uber \u2013 a aplica\u00e7\u00e3o que permite chamar um carro com motorista atrav\u00e9s de um telem\u00f3vel \u2013 \u00e9 um exemplo conhecido de um novo paradigma da economia. Pessoas com tempo e recursos livres (neste caso, um carro que cumpra determinados crit\u00e9rios) podem ganhar dinheiro atrav\u00e9s de um sistema que faz a conjuga\u00e7\u00e3o de procura e oferta. Para algumas tarefas, o funcionamento da Uber tamb\u00e9m substitui humanos por sistemas inform\u00e1ticos. Chamar um t\u00e1xi de forma convencional implica fazer um telefonema e falar com uma pessoa, que depois faz a liga\u00e7\u00e3o entre o cliente e o taxista (muito embora este sector tamb\u00e9m tenha come\u00e7ado a disponibilizar aplica\u00e7\u00f5es para telem\u00f3veis que cortam este intermedi\u00e1rio humano).", "title": "A nova revolu\u00e7\u00e3o gerou mais perguntas do que respostas em Davos", "tag": "tecnologia", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/a-nova-revolucao-gerou-mais-perguntas-do-que-respostas-em-davos-1721206", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027658?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-24-2016", "lead": "Certo dia, um ex-secret\u00e1rio de Estado de um certo pa\u00eds pega no telefone \u00e0s oito da manh\u00e3, liga para o presidente de um certo instituto p\u00fablico e pede-lhe uma certid\u00e3o do registo criminal para a mulher poder viajar para o estrangeiro.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/e-tao-facil-obter-um-registo-criminal-1721207", "title": "\u00c9 t\u00e3o f\u00e1cil obter um registo criminal\u2026", "tag": "sociedade"}, {"lead": "Aqui trabalham urologistas, ginecologistas, psiquiatras e psic\u00f3logos, cirurgi\u00f5es pl\u00e1sticos, endocrinologistas. E aqui chegam pessoas de todo o pa\u00eds para iniciar uma caminhada longa. A Unidade de Reconstru\u00e7\u00e3o G\u00e9nito-Urin\u00e1ria e Sexual (URGUS), do Centro Hospitalar e Universit\u00e1rio de Coimbra, constitu\u00edda em Novembro de 2011, faz saber que realizou, at\u00e9 agora, 65 cirurgias a 27 transexuais. Em 52% dos casos, \u201cforam interven\u00e7\u00f5es do sexo masculino para feminino\u201d.", "title": "Quatro anos para construir um corpo com um sexo diferente", "tag": "sociedade", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/quatro-anos-para-construir-um-corpo-com-um-sexo-diferente-daquele-com-que-se-nasceu-1721163", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1027693?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O velho registo de nascimento destas pessoas passou \u00e0 hist\u00f3ria. No novo, t\u00eam um nome e um sexo diferentes do que lhes foi atribu\u00eddo \u00e0 nascen\u00e7a. Um total de 287 portugueses conseguiu mudar os seus documentos de identifica\u00e7\u00e3o desde 2011: no ano passado foram mais do que nos \u00faltimos anos, 70 \u2014 \u201c28 mudan\u00e7as para sexo feminino e 42 para sexo masculino\u201d, faz saber o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a.", "title": "Quase 300 pessoas mudaram de sexo no registo civil", "tag": "sociedade", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/quase-300-pessoas-mudaram-de-sexo-no-registo-civil-1721122", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027672?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O aumento em 50% do valor cobrado pelo Estado atrav\u00e9s do\u00a0 imposto do selo sobre as opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito ao consumo, que ir\u00e1 constar do Or\u00e7amento do Estado para este ano e penalizar o endividamento, vai dar um novo f\u00f4lego a esta receita do Estado.", "title": "Penaliza\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito ao consumo d\u00e1 novo f\u00f4lego ao imposto do selo", "tag": "economia", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/penalizacao-do-credito-ao-consumo-da-novo-folego-ao-imposto-do-selo-1721221", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027678?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O diferendo entre a EDP e o secret\u00e1rio de Estado da Energia sobre o financiamento da tarifa social de electricidade (TSE) vai come\u00e7ar a ser julgado no Tribunal Administrativo de C\u00edrculo de Lisboa. A empresa liderada por Ant\u00f3nio Mexia avan\u00e7ou com dois processos contra o anterior secret\u00e1rio de Estado, Artur Trindade (por ter sido ele quem assinou o despacho em causa), com um prop\u00f3sito claro: que o tribunal considere ilegal que as centrais el\u00e9ctricas com contratos de longo prazo (os chamados CMEC) sejam obrigadas a financiar a TSE. Uma das ac\u00e7\u00f5es j\u00e1 tem audi\u00eancia pr\u00e9via agendada para Abril.", "title": "Processo da EDP para p\u00f4r clientes a pagar tarifa social come\u00e7a em Abril", "tag": "economia", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/processo-da-edp-para-por-clientes-a-pagar-tarifa-social-comeca-em-abril-1721204", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1027656?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Mais de uma d\u00e9cada depois do \u00faltimo encontro, e depois de anos de relacionamento marcado por clivagens pol\u00edticas, os governos dos A\u00e7ores e da Madeira v\u00e3o reatar o di\u00e1logo institucional atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o, no final deste m\u00eas, de uma Cimeira Atl\u00e2ntica, no arquip\u00e9lago a\u00e7oriano.", "title": "Cimeira Atl\u00e2ntica vai refor\u00e7ar l\u00f3bi das autonomias", "tag": "politica", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/cimeira-atlantica-vai-reforcar-lobi-das-autonomias-1721134", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/892301?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Numa dessas p\u00e1ginas que se enchem de cita\u00e7\u00f5es de famosos, David Bowie diz isto: \u201cO que eu gosto \u00e9 que a minha m\u00fasica acorde os fantasmas que h\u00e1 dentro de mim. N\u00e3o os dem\u00f3nios, mas os fantasmas\u201d. Para quem tenha trope\u00e7ado em alguma coisa relacionada com a cultura (e arte contempor\u00e2nea) nos \u00faltimos 50 anos j\u00e1 sabia que era assim \u2014 Bowie entrou e saiu de v\u00e1rias capas, como um animal que abandona a pele, uma e outra vez, para se renovar, para se purificar.", "title": "David Bowie: os fot\u00f3grafos que apanharam os fantasmas dele", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/os-fotografos-que-apanharam-os-fantasmas-de-david-bowie-1721123", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027461?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cEstou morta, mas estou bem.\u201d", "title": "O p\u00eandulo Elena Ferrante", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-pendulo-de-elena-ferrante-1721007", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027484?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A lei para a elei\u00e7\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica \u00e9 clara: as assembleias de voto devem reunir-se em edif\u00edcios \u201cque ofere\u00e7am as indispens\u00e1veis condi\u00e7\u00f5es de capacidade, seguran\u00e7a e acesso\u201d. Mas a realidade nem sempre \u00e9 essa e para muitos cidad\u00e3os com defici\u00eancia ou mobilidade condicionada percorrer o caminho at\u00e9 \u00e0 assembleia, entrar no edif\u00edcio e chegar \u00e0 sec\u00e7\u00e3o de voto implica vencer in\u00fameras barreiras, que nalguns casos se prolongam at\u00e9 ao momento em que o voto \u00e9 finalmente depositado na urna.", "title": "Votar n\u00e3o \u00e9 para quem quer, \u00e9 para quem consegue", "tag": "politica", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/votar-nao-e-para-quem-quer-e-para-quem-consegue-1721127", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027689?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-24-2016", "lead": "Em Portugal quase nunca \u00e9 poss\u00edvel discutir um problema com l\u00f3gica e prud\u00eancia. Vejam s\u00f3 este exemplo. Durante anos, n\u00e3o houve \u201cnotabilidade\u201d do regime que n\u00e3o se queixasse das qualidades dos deputados que iam chegando \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica. Que eram cada vez piores, mais dependentes dos partidos, mais corruptos, menos dignos do voto do nosso bom e patri\u00f3tico povo. Os \u201cvelhos\u201d que ainda se lembravam da Constituinte comparavam a espl\u00eandida gente da sua gera\u00e7\u00e3o com os \u201cmi\u00fados\u201d sem instru\u00e7\u00e3o e sem sentido da sua responsabilidade que ocupavam agora as vener\u00e1veis cadeiras de S. Bento. Apareceu ent\u00e3o uma tese: ningu\u00e9m devia representar o eleitorado, se n\u00e3o tivesse c\u00e1 fora uma profiss\u00e3o ou meios de vida que o defendessem do p\u00e2ntano parlamentar.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/uma-historia-portuguesa-1721199", "title": "Uma hist\u00f3ria portuguesa", "tag": "politica"}, {"date": "01-24-2016", "lead": "1. Davos continua a ser uma excelente varanda para observar o mundo e as suas grandes tend\u00eancias. O clima geral este ano n\u00e3o est\u00e1 para grandes euforias. Nem poderia estar, quando se acumulam de novo um conjunto de factores negativos que podem conduzir-nos \u00e0 \u201ctempestade perfeita\u201d que alguns analistas j\u00e1 pr\u00e9-anunciam e que tem a ver com as sombras que pesam sobre a economia e com o seu efeito geopol\u00edtico. Estamos a falar da fase de transi\u00e7\u00e3o da economia chinesa, que se est\u00e1 a traduzir no abrandamento do crescimento e do seu impacte inevit\u00e1vel na economia mundial; da turbul\u00eancia dos mercados; da queda abrupta do pre\u00e7o do petr\u00f3leo e da queda abrupta das economias emergentes; da revis\u00e3o em baixa do crescimento mundial; do risco de defla\u00e7\u00e3o que ainda n\u00e3o est\u00e1 afastado na Europa. Finalmente, o terrorismo instalou-se como uma amea\u00e7a constante em Paris como em Istambul, transformando-se num factor de incerteza que fere tamb\u00e9m a economia.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/sem-fronteirasa-europa-no-centro-dos-debates-de-davos-e-nao-pelos-melhores-motivos-1721210", "title": "A Europa no centro dos debates de Davos. E n\u00e3o pelos melhores motivos", "tag": "mundo"}, {"date": "01-24-2016", "lead": "\u00c9 inteligent\u00edssimo. \u00c9 mentiroso. Tem sentido de humor. \u00c9 d\u00faplice. \u00c9 brincalh\u00e3o. \u00c9 vol\u00favel. \u00c9 um democrata. \u00c9 fingido. \u00c9 trabalhador. \u00c9 um bisbilhoteiro. \u00c9 animado. \u00c9 intriguista. \u00c9 despachado.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/vou-votar-na-raposa-1721228", "title": "Vou votar na raposa", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-24-2016", "lead": "Almeida Santos e Nuno Teot\u00f3nio Pereira", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1721187", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-24-2016", "lead": "1. Recentemente, defendi aqui apoios \u00e0 cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria por parte do Estado e institui\u00e7\u00f5es com or\u00e7amentos (<em style=\"line-height: 1.6em;\">Portugal \u00e9 um pa\u00eds de escritores ricos</em>). Ant\u00f3nio Guerreiro (A.G.) fez uma cr\u00f3nica no \u00cdpsilon a contestar o que escrevi (<a href=\"/1719167\">A dura lei da \u2018visibilidade</a>). Estranho o alvo e a direc\u00e7\u00e3o de A.G., num tempo em que a cria\u00e7\u00e3o lida com tantas dificuldades. Mas se o seu texto n\u00e3o contivesse uma passagem falsa eu estaria agora a escrever sobre o Magrebe, ou a fazer o que fa\u00e7o sete dias por semana: trabalhar num livro. Isto, infelizmente \u00e0 custa de tempo para quem gosto, mas felizmente \u00e0 custa da visibilidade em que A.G. me situa. H\u00e1 muitos anos que declino coisas com visibilidade quando a prioridade \u00e9 escrever, incluindo convites remunerados, como aconteceu nestes meses de isolamento, em que tudo o que aceitei foi de zero ou escassa visibilidade, apenas por amizade ou convic\u00e7\u00e3o pol\u00edtica (aulas/cursos, pequenos lan\u00e7amentos, um encontro no Magrebe). E enquanto n\u00e3o acabar este livro, assim ser\u00e1. De resto, agora ou depois, A.G. n\u00e3o me achar\u00e1 a fazer malabarismos para ficar vis\u00edvel, tomara eu um para ficar invis\u00edvel boa parte do tempo. Mas ainda que o meu estilo fosse de grande visibilidade, isso n\u00e3o poria em causa nada do que escrevi sobre apoios \u00e0 cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, nem o direito a escrev\u00ea-lo.", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-desperdicio-de-antonio-guerreiro-1720875", "title": "O desperd\u00edcio de Ant\u00f3nio Guerreiro", "tag": "culturaipsilon"}, {"date": "01-24-2016", "lead": "1. Dizem-me que a Igreja Cat\u00f3lica, em Portugal, est\u00e1 a cair de sono. Alguns acrescentam: pode dormir \u00e0 vontade porque s\u00f3 quando F\u00e1tima entrar em crise \u00e9 que ser\u00e1 preciso algum cuidado. Ainda n\u00e3o chegamos a\u00ed.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/os-antibioticos-do-papa-1721189", "title": "Os antibi\u00f3ticos do Papa", "tag": "sociedade"}, {"lead": "<img alt=\"\" src=\"http://static.publico.pt/imagens/icone-horas.jpg\" style=\"width: 40px; height: 40px; float: left;\"/>As urnas est\u00e3o abertas das 8h \u00e0s 19h no continente e Madeira. Nos A\u00e7ores fecham \u00e0s 20h (19h locais).", "title": "14 curiosidades sobre as presidenciais", "tag": "politica", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/guia-do-eleitor-1721223", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1027683?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um, dois, tr\u00eas, quatro, cinco, seis. Em 20 pessoas com quem nos cruzamos nas ruas de Lisboa, num dia de Janeiro e de sol, seis n\u00e3o v\u00e3o votar nestas elei\u00e7\u00f5es presidenciais. Uma n\u00e3o sabia, 13 querem exercer o seu direito. Um, dois, tr\u00eas, quatro, cinco, seis. S\u00e3o seis e algumas s\u00e3o muito jovens. As raz\u00f5es t\u00eam tanta desilus\u00e3o e afastamento da pol\u00edtica e s\u00e3o ditas com tanta sinceridade que chegam a ser desconcertantes. Exemplos: \u201cn\u00e3o tenho paci\u00eancia para me levantar e votar\u201d; \u201cn\u00e3o percebo nada do que eles dizem\u201d; \u201cn\u00e3o ligo a isso\u201d; \u201cestou totalmente descrente\u201d; \u201csimplesmente n\u00e3o me consigo envolver\u201d.", "title": "De t\u00e3o sincera, a absten\u00e7\u00e3o que anda pelas ruas chega a ser desconcertante", "tag": "politica", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/de-tao-sincera-a-abstencao-que-anda-pelas-ruas-chega-a-ser-desconcertante-1720889", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026980?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Este domingo deveriam ir \u00e0s urnas 9.741.792 eleitores portugueses para eleger um novo Presidente da Rep\u00fablica entre dez candidatos. \u00c9 certo e sabido que isso n\u00e3o acontecer\u00e1, seja por manifesto desinteresse dos cidad\u00e3os, seja porque esses n\u00fameros do recenseamento eleitoral n\u00e3o correspondem ao dos portugueses maiores de 18 anos residentes em Portugal e recenseados no estrangeiro. Ainda assim, \u00e9 de esperar que estas elei\u00e7\u00f5es sejam mais participadas do que as de 2011 e de 2001: os portugueses v\u00e3o mais \u00e0s urnas quando o Presidente n\u00e3o se recandidata.", "title": "9.741.792 eleitores escolhem um novo Presidente entre dez estreantes", "tag": "politica", "date": "01-24-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/9741792-eleitores-escolhem-um-novo-presidente-entre-dez-estreantes-1721198", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027671?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Seis habita\u00e7\u00f5es perderam o telhado na ilha de Santa Maria, nos A\u00e7ores, devido um fen\u00f3meno localizado, na sequ\u00eancia do mau tempo que se faz sentir no arquip\u00e9lago, declarou \u00e0 Lusa o secret\u00e1rio regional do Turismo e Transportes.", "title": "Inunda\u00e7\u00f5es e telhados pelo ar nos A\u00e7ores", "tag": "local", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/inundacoes-e-telhados-pelo-ar-nos-acores-1721235", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027695?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-23-2016", "lead": "<strong>Chave sorteada</strong>", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/sorteio-do-totoloto-72016-1721234", "title": "Sorteio do Totoloto (7\u00ba/2016)", "tag": "sociedade"}, {"lead": "N\u00e3o haver\u00e1 muitos campos em Portugal onde o Sporting sinta tantas dificuldades como na Mata Real, onde o Pa\u00e7os de Ferreira costuma ser um advers\u00e1rio bem dif\u00edcil de roer. Basta olhar para os n\u00fameros. Em 17 visitas, os \u201cle\u00f5es\u201d apenas venceram em sete, empatando cinco e perdendo outras cinco. Neste domingo, com a lideran\u00e7a em risco, a equipa de Jorge Jesus n\u00e3o tremeu e venceu por 3-1, na 19.\u00aa jornada da Liga, mantendo o comando isolado, com dois pontos de vantagem sobre o Benfica.", "title": "Sporting segura lideran\u00e7a na Mata Real", "tag": "desporto", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/sporting-segura-lideranca-na-mata-real-1721233", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027692?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-23-2016", "lead": "O que se passou em Portugal na sequ\u00eancia das legislativas de Outubro est\u00e1 a ser fonte de inspira\u00e7\u00e3o para os principais actores pol\u00edticos em Espanha. Ressalvando as enormes diferen\u00e7as entre os dois sistemas pol\u00edticos, todos retiraram li\u00e7\u00f5es do que aqui sucedeu e agora, cada um \u00e0 sua maneira, ajusta o pr\u00f3ximo passo \u00e0s respectivas conveni\u00eancias pessoais e pol\u00edticas. Recorde-se que o pa\u00eds vizinho teve elei\u00e7\u00f5es para o Congresso a 20 de Dezembro e tamb\u00e9m l\u00e1 nenhum partido obteve maioria absoluta. Pelo contr\u00e1rio, a dispers\u00e3o do voto oficializou a fragmenta\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria ao ponto de ser imposs\u00edvel construir uma maioria \u00e0 direita e tamb\u00e9m ser muito dif\u00edcil obter igual objectivo \u00e0 esquerda. Uma dificuldade acrescida relativamente ao que sucedeu c\u00e1, em que basta juntar os votos dos tr\u00eas partidos da esquerda para conseguir a hegemonia no Parlamento. Uma semelhan\u00e7a com a situa\u00e7\u00e3o portuguesa tem a ver com a hierarquia dos resultados eleitorais: nos dois pa\u00edses, as for\u00e7as pol\u00edticas que governavam ficaram \u00e0 frente, seguindo-se os socialistas e, em terceiro, um partido da esquerda mais radical. Em Espanha o Podemos, em Portugal o Bloco.", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-inspiracao-portuguesa-1721222", "title": "A inspira\u00e7\u00e3o portuguesa", "tag": "mundo"}, {"lead": "Ningu\u00e9m melhor o que o n\u00famero dois do mundo para avaliar no Open da Austr\u00e1lia os progressos de Jo\u00e3o Sousa. Diante de Andy Murray, detentor de dois t\u00edtulos do Grand Slam, medalha de ouro nos Jogos Ol\u00edmpicos, l\u00edder da selec\u00e7\u00e3o que venceu a Ta\u00e7a Davis em Novembro e tetra finalista em Melbourne, o melhor tenista portugu\u00eas confirmou a boa forma que j\u00e1 exibira nas duas primeiras rondas, ganhando, pela primeira vez, um ", "title": "Jo\u00e3o Sousa: \u201cFisicamente n\u00e3o estive \u00e0 altura de um dos melhores\u201d", "tag": "desporto", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/joao-sousa-fisicamente-nao-estive-a-altura-de-um-dos-melhores-1721232", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027691?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As equipas do Benfica venceram colectivamente os campeonatos nacionais de estrada de atletismo, ontem disputados no Est\u00e1dio Universit\u00e1rio de Lisboa e cercanias, com passagens pelo Campo Grande e Avenida da Rep\u00fablica, e, com o triunfo individual de Ana Dulce F\u00e9lix nas mulheres, quase fizeram o pleno na competi\u00e7\u00e3o no que respeita ao escal\u00e3o senior. Isso s\u00f3 n\u00e3o foi poss\u00edvel porque Rui Silva, que continua em pleno crescendo de forma, se imp\u00f4s no plano individual do sector masculino.", "title": "Benfica dominou campeonatos nacionais de estrada", "tag": "desporto", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-dominou-nacionais-de-estrada-mas-rui-silva-ganhou-nos-homens-1721229", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1027690?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um jogo de computador que quer impedir Hitler de chegar ao poder, protagonizado por uma personagem inspirada num resistente ao regime nazi, est\u00e1 a ser desenvolvido em Coimbra por antigos estudantes universit\u00e1rios.", "title": "Jogo de computador criado em Coimbra quer impedir Hitler de chegar ao poder", "tag": "tecnologia", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/jogo-de-computador-criado-em-coimbra-quer-impedir-hitler-de-chegar-ao-poder-1721203", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/389901?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Encurralado pela direita e pela esquerda, com Pablo Iglesias a oferecer-lhe um acordo de governo que nunca foi negociado e Mariano Rajoy ", "title": "S\u00e1nchez disposto a formar governo se Rajoy renunciar de vez", "tag": "mundo", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/sanchez-disposto-a-formar-governo-se-rajoy-renunciar-de-vez-1721227", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027685?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um golo logo a abrir ajudou a desfazer as d\u00favidas e transformou a recep\u00e7\u00e3o do Benfica ao Arouca (3-1) quase numa formalidade. No reencontro com a primeira equipa que lhes tirou pontos no campeonato, os \u201cencarnados\u201d nunca precisaram de carregar a fundo no acelerador para \u201cvingarem\u201d a derrota da 2.\u00aa jornada. Pizzi, Mitroglou e Jonas ofereceram a Rui Vit\u00f3ria o sexto triunfo consecutivo na I Liga, que valeu a subida \u00e0 lideran\u00e7a da classifica\u00e7\u00e3o, ainda que de forma tempor\u00e1ria.", "title": "L\u00e1 se fazem, c\u00e1 se pagam", "tag": "desporto", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-e-lider-a-condicao-1721226", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027684?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Tr\u00eas portugueses obtiveram hoje, com 67 pancadas (-5), aquela que foi a segunda melhor marca na segunda volta do TGC Open, prova do Algarve Pro Golf Tour que decorre no Oce\u00e2nico O\u2019Connor, no concelho de Silves. Foram eles os irm\u00e3os Ricardo e Hugo Santos e Tiago Cruz. Houve mais dois jogadores com 67 \u2013 os ingleses Jamie Abbot e Ryan Boyns. O melhor foi Edward Kent com 66 (-6).\u00a0", "title": "Ricardo Santos na lideran\u00e7a do TGC Open", "tag": "desporto", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ricardo-santos-na-lideranca-do-tgc-open-1721230", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027694?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando j\u00e1 poucos esperavam mais alguma surpresa na atribulada corrida \u00e0 presid\u00eancia dos Estados Unidos em 2016, o multimilion\u00e1rio Michael Bloomberg decidiu espalhar a ideia de que poder\u00e1 surgir \u00e0 \u00faltima hora como uma alternativa, principalmente se o magnata Donald Trump e o senador Bernie Sanders continuarem a p\u00f4r em causa as linhas tradicionais do Partido Republicano e do Partido Democrata.", "title": "Trump e Sanders deixam Michael Bloomberg de olho na Casa Branca. Outra vez", "tag": "mundo", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/donald-trump-e-bernie-sanders-fazem-michael-bloomberg-pensar-na-casa-branca-1721225", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1027680?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Pelo segundo dia consecutivo, nevoeiro provocou atrasos consider\u00e1veis no desenrolar do Abu Dhabi HSBC Golf Championship, no par-72 do Abu Dhabi Golf Club. De 2h45 na sexta-feira, de 2h50 neste s\u00e1bado. E se ontem ainda havia 60 jogadores (de um total de 126) quando a segunda volta foi interrompida ao anoitecer; hoje s\u00f3 13 jogadores entre os que passaram o cut conclu\u00edram a terceira volta, que ser\u00e1 retomada amanh\u00e3 pelas 7h40 locais (3h40 em Lisboa).\u00a0", "title": "Melo Gouveia a subir na tabela nos Emirados", "tag": "desporto", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/melo-gouveia-a-subir-na-tabela-nos-emirados-1721231", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027687?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Paris Saint-Germain, l\u00edder muito destacado da liga francesa de futebol, goleou no Parque dos Pr\u00edncipes, na capital francesa, o Angers, por 5-1, alargando para 24 pontos o seu avan\u00e7o no campeonato.", "title": "PSG n\u00e3o abranda na liga francesa", "tag": "desporto", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/psg-nao-abranda-na-liga-francesa-1721224", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027679?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Enquanto Espanha seguia as declara\u00e7\u00f5es dos l\u00edderes partid\u00e1rios no \u00faltimo dia da primeira ronda de audi\u00eancias do rei com os representantes das forma\u00e7\u00f5es eleitas para o Congresso, o PP tornava-se no primeiro partido alguma vez constitu\u00eddo como investigado num processo judicial no pa\u00eds.", "title": "PP vai ser investigado no caso B\u00e1rcenas", "tag": "mundo", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/pp-tornase-acusado-no-caso-barcenas-1721211", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027667?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os primeiros barris de petr\u00f3leo iraniano p\u00f3s-embargo para um pa\u00eds europeu v\u00e3o para a Hellenic Petroleum, o maior refinador grego.", "title": "Gr\u00e9cia \u00e9 o primeiro pa\u00eds europeu a importar petr\u00f3leo iraniano ap\u00f3s o embargo", "tag": "economia", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/grecia-e-o-primeiro-pais-europeu-a-importar-petroleo-iraniano-apos-o-embargo-1721219", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027675?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Parlamento da Venezuela, dominado pela oposi\u00e7\u00e3o, rejeitou o \"estado de emerg\u00eancia econ\u00f3mica\" que tinha sido decretado pelo Presidente chavista, Nicol\u00e1s Maduro. Foi o primeiro embate entre os novos deputados e o chefe de Estado, mas que deixou claro que o pa\u00eds corre o risco de entrar num per\u00edodo de paralisia pol\u00edtica, o que agravar\u00e1 ainda mais a profunda crise econ\u00f3mica.", "title": "Parlamento da Venezuela rejeita o \"estado de emerg\u00eancia econ\u00f3mica\" de Maduro", "tag": "mundo", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/parlamento-da-venezuela-rejeita-o-estado-de-emergencia-economica-de-maduro-1721220", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027677?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Apenas 14% \u00a0dos alunos que chumbam num ano lectivo tem sucesso escolar no seguinte, conclui um estudo promovido pela Funda\u00e7\u00e3o Francisco Manuel dos Santos e que vai ser debatido na segunda-feira, no Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (CNE), em Lisboa.\u00a0As conclus\u00f5es do estudo, divulgadas pela TSF, provam que o chumbo dos alunos conduz a uma esp\u00e9cie de ciclo vicioso de insucesso escolar.", "title": "Portugal \u00e9 dos pa\u00edses europeus com mais chumbos nas escolas", "tag": "sociedade", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/portugal-e-dos-paises-europeus-com-mais-chumbos-nas-escolas-1721216", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/764063?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os Centros de Coordena\u00e7\u00e3o de Busca e Salvamento Mar\u00edtimo de Lisboa e de Ponta Delgada receberam, entre 2010 e 2015, quase 1000 falsos alertas, o que representa, anualmente, mais de um quarto destas opera\u00e7\u00f5es durante os seis anos.", "title": "Marinha com mil falsos alertas de busca e salvamento nos \u00faltimos 6 anos", "tag": "sociedade", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/marinha-com-mil-falsos-alertas-de-busca-e-salvamento-nos-ultimos-6-anos-1721209", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/688089?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O regresso de Imbula e as sa\u00eddas de Andr\u00e9 Silva e Jos\u00e9 Angel s\u00e3o as notas nos convocados de Jos\u00e9 Peseiro como treinador do FC Porto, anfitri\u00e3o no domingo do Mar\u00edtimo, na 19.\u00aa jornada da I Liga futebol.", "title": "Imbula na primeira convocat\u00f3ria de Peseiro no FC Porto", "tag": "desporto", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/imbula-na-primeira-convocatoria-de-peseiro-no-fc-porto-1721218", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027674?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os emigrantes portugueses come\u00e7aram neste s\u00e1bado a votar nos Consulados, que v\u00e3o estar abertos durante dois dias para as elei\u00e7\u00f5es presidenciais, mas no Luxemburgo houve muitos que n\u00e3o o fizeram, por n\u00e3o constarem dos cadernos eleitorais.", "title": "Problemas com recenseamento impedem alguns emigrantes portugueses de votar no Luxemburgo", "tag": "politica", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/problemas-com-recenseamento-impedem-emigrantes-portugueses-de-votar-no-luxemburgo-1721217", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1027673?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um Barcelona desfalcado sofreu para vencer na visita ao M\u00e1laga, por 2-1, um resultado que lhe vale, provisoriamente, a lideran\u00e7a isolada da liga espanhola \u00e0 21.\u00aa jornada.", "title": "Barcelona vence em M\u00e1laga e assume lideran\u00e7a provis\u00f3ria", "tag": "desporto", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/barcelona-vence-em-malaga-e-assume-lideranca-provisoria-1721215", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1027670?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ZAP, a maior operadora angolana de TV por sat\u00e9lite, inaugurou este s\u00e1bado, em Luanda, o seu primeiro complexo de cinemas, com sete salas e 1600 lugares, projecto que a participa\u00e7\u00e3o da portuguesa NOS admite alargar a outras prov\u00edncias.", "title": "Luanda tem sete novas salas de cinema", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/luanda-tem-sete-novas-salas-de-cinema-1721213", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027669?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Esta est\u00e1 a ser uma \u00e9poca de Premier League para os rom\u00e2nticos do futebol. Ningu\u00e9m esperaria que o modesto Leicester City se aguentasse muito tempo no topo, mas \u00e9 precisamente isso que est\u00e1 a acontecer. A equipa de Claudio Ranieri, longe de ter os recursos dos mais poderosos, vai passar, pelo menos, mais uma semana na frente, depois de ter derrotado em casa neste s\u00e1bado o Stoke City por 3-0, em jogo da 23.\u00aa ronda.", "title": "O Leicester vai passar mais uma semana na frente", "tag": "desporto", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-leicester-vai-passar-mais-uma-semana-na-frente-1721212", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027668?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Renova\u00e7\u00e3o dos membros que votam, mais mulheres, mais minorias \u00e9tnicas. Em suma, s\u00e3o estas as tr\u00eas medidas \u2014 que muita gente est\u00e1 a considerar serem hist\u00f3ricas \u2014 anunciadas pela Academia de Artes e Ci\u00eancias Cinematogr\u00e1ficas dos Estados Unidos para que os \u00d3scares possam reflectir maior diversidade ao n\u00edvel do g\u00e9nero, da etnia ou da idade.", "title": "Os \u00d3scares querem ser diferentes em 2020. \u00c9 s\u00f3 cosm\u00e9tica?", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/academia-promove-mudancas-em-nome-da-diversidade-nos-oscares-1721201", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027662?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As elei\u00e7\u00f5es de domingo no Haiti foram canceladas devido aos riscos de haver uma escalada na viol\u00eancia. Segundo o presidente da comiss\u00e3o eleitoral, Pierre Louis Opont, a segunda volta eleitoral, presidencial, legislativa e municipal, que j\u00e1 tinha sido adiada por duas vezes, tamb\u00e9m n\u00e3o se realizar\u00e1 agora, mas n\u00e3o foi adiantada uma nova data.", "title": "Em clima de viol\u00eancia, Haiti cancela segunda volta das presidenciais", "tag": "mundo", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/em-clima-de-violencia-haiti-cancela-segunda-volta-das-presidenciais-1721208", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027659?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Liverpool, de J\u00fcrgen Klopp, regressou aos triunfos na Liga inglesa ap\u00f3s tr\u00eas jornadas, com uma recupera\u00e7\u00e3o not\u00e1vel em casa do Norwich (4-5).", "title": "Klopp ficou sem os \u00f3culos mas celebrou a vit\u00f3ria", "tag": "desporto", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/klopp-ficou-sem-os-oculos-mas-celebrou-a-vitoria-1721205", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027657?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Margarida, Jos\u00e9, Manuela e Nat\u00e1lia s\u00e3o quatro dos sete \"anjos da guarda\" que receberam hoje a Medalha de Bronze da Cidade de Paris por terem ajudado a socorrer as v\u00edtimas do ataque ao Bataclan, a 13 de Novembro de 2015.", "title": "Paris agradeceu aos quatro portugueses que socorreram v\u00edtimas dos atentados", "tag": "mundo", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/paris-agradeceu-aos-quatro-portugueses-que-socorreram-vitimas-dos-atentados-1721202", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027655?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Durante o dia promovem-se encontros de trabalho, negoceiam-se parcerias no \u00e2mbito de plataformas europeias, participa-se em confer\u00eancias ou workshops ou tenta-se seduzir para um projecto novo os interlocutores certos. No total s\u00e3o cerca de 4000 profissionais da m\u00fasica europeia, entre promotores, editores, managers, agentes ou jornalistas que todos os anos se juntam na cidade de Groningen, na Holanda, para o Eurosonic, montra para artistas ou grupos emergentes, espa\u00e7o de neg\u00f3cio e festival.", "title": "Why Portugal no Eurosonic? Porque h\u00e1 talento, mas falta o resto", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/why-portugal-no-eurosonic-porque-ha-talento-mas-falta-o-resto-1720747", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1026855?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Em Dezembro, inscreveram-se menos 2615 pessoas nos Centros de Emprego a n\u00edvel nacional do que no mesmo m\u00eas de 2014. Com o registo de 54.033 novas inscri\u00e7\u00f5es, este n\u00famero representa uma descida de 4,6% em varia\u00e7\u00e3o hom\u00f3loga. A maior quebra foi sentida no Norte (-6,6%) e na zona de Lisboa e Vale do Tejo (-6,2%). Em sentido contr\u00e1rio estiveram as regi\u00f5es do Algarve e dos A\u00e7ores, com subidas de 6,8% e de 4,7%, respectivamente.", "title": "N\u00famero de inscritos nos centros de emprego caiu 4,6% em Dezembro", "tag": "economia", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/numero-de-inscritos-nos-centros-de-emprego-caiu-46-em-dezembro-1721200", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027637?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Pol\u00edcia Mar\u00edtima portuguesa salvou 22 crian\u00e7as que se encontravam num bote prestes a afundar, a meio da travessia entre a Turquia e a Gr\u00e9cia, onde se encontravam dezenas de pessoas em p\u00e2nico.", "title": "Pol\u00edcia Mar\u00edtima salva 22 crian\u00e7as num bote prestes a afundar", "tag": "sociedade", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/policia-maritima-salva-22-criancas-num-bote-prestes-a-afundar-1721192", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/979786?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A actriz e deputada socialista In\u00eas de Medeiros foi nomeada para o cargo de vice-presidente do novo conselho de administra\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Inatel.", "title": "In\u00eas de Medeiros \u00e9 a nova vice-presidente do Inatel", "tag": "sociedade", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/ines-de-medeiros-e-a-nova-vicepresidente-do-inatel-1721190", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027609?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O tenista portugu\u00eas Jo\u00e3o Sousa, 33.\u00ba do ", "title": "Murray teve de suar muito para afastar Jo\u00e3o Sousa do Open da Austr\u00e1lia", "tag": "desporto", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/murray-teve-de-suar-muito-para-afastar-joao-sousa-do-open-da-australia-1721197", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1027616?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Um guarda-redes norte-americano, um defesa-direito belga, um defesa-esquerdo ingl\u00eas, um central dinamarqu\u00eas, um m\u00e9dio-direito argentino e um avan\u00e7ado de Trindade e Tobago, entre outros. Esta era uma equipa ficcional de prisioneiros de guerra dos Aliados que enfrentava a poderosa selec\u00e7\u00e3o alem\u00e3 em \u201cFuga para a Vit\u00f3ria\u201d, o \u00fanico filme sobre futebol que a maioria dos adeptos consegue identificar. O empate (4-4) com sabor a vit\u00f3ria aconteceu porque Sylvester Stallone sabia defender pen\u00e1ltis e Pel\u00e9, o tal avan\u00e7ado tobaguenho (no filme), marcou, de bra\u00e7o ao peito, um golo de pontap\u00e9 de bicicleta. Com quase tantas nacionalidades em campo, uma experi\u00eancia futebol\u00edstica norte-americana chamada \u201cTeam America\u201d entrou para hist\u00f3ria, n\u00e3o como um sucesso retumbante, mas como um bizarro fracasso. E tamb\u00e9m tinha Pel\u00e9", "title": "Uma selec\u00e7\u00e3o americana com poucos americanos", "tag": "desporto", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/uma-seleccao-americana-com-poucos-americanos-1721031", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027572?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Lisboa reduziu temporariamente o hor\u00e1rio a 25 bares do Cais do Sodr\u00e9 e do Bairro Alto por \"ru\u00eddo e incomodidade\", obrigando-os a fechar \u00e0 meia-noite durante a semana e \u00e0s 2h00 ao fim-de-semana.", "title": "C\u00e2mara reduz hor\u00e1rio a 25 bares do Cais do Sodr\u00e9 e Bairro Alto", "tag": "local", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-reduz-horario-a-25-bares-do-cais-do-sodre-e-bairro-alto-1721186", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/922032?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O gigante norte-americano Google vai pagar 130 milh\u00f5es de libras (cerca de 172 milh\u00f5es de euros) de impostos em atraso no Reino Unido, ap\u00f3s uma investiga\u00e7\u00e3o do fisco brit\u00e2nico, anunciou uma porta-voz da empresa na sexta-feira.", "title": "Google vai pagar 172 milh\u00f5es de impostos em atraso no Reino Unido", "tag": "tecnologia", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/tecnologia/noticia/google-vai-pagar-130-milhoes-de-libras-de-impostos-em-atraso-no-reino-unido-1721185", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/370882?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os Paus s\u00e3o a primeira banda portuguesa cuja presen\u00e7a foi confirmada para o festival Nos Alive, em Lisboa, no dia 9 de Julho, anunciou a organiza\u00e7\u00e3o.", "title": "Paus s\u00e3o a primeira banda portuguesa confirmada para o NOS Alive", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/paus-sao-a-primeira-banda-portuguesa-confirmada-para-o-nos-alive-1721188", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1027606?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "\u201cCuidado que o Antunes pega-se\u201d, ou talvez se apanhe, \u201ccomo uma gripe\u201d. N\u00e3o estamos num romance, mas quase parece poss\u00edvel escutar nestas met\u00e1foras a voz que atravessa, em muitos m\u00faltiplos, os livros de Ant\u00f3nio Lobo Antunes. Mais biogr\u00e1fica no in\u00edcio, mais elaborada e esquiva nos livros mais recentes, e apontando para muitas outras poss\u00edveis. Como no \u00faltimo, Da Natureza dos Deuses, quando atrav\u00e9s da fala de uma mulher se interp\u00f5em outras hip\u00f3teses de ser, de falar: \u201c\u2026 felizmente nasci em Lisboa apesar de correr o risco de n\u00e3o ser esta, se calhar sou mais bem tratada do que esta, se calhar casei-me, se calhar toquei violino ou morri de amor por um veterin\u00e1rio, qual ser\u00e1 o meu nome, gosto de Irene, n\u00e3o gosto de No\u00e9mia, faz-me lembrar uma colega da escola que se chamava Lucinda mas tinha tudo de No\u00e9mia, at\u00e9 a cova do queixo e as sardas dos bra\u00e7os, apontem-me uma No\u00e9mia gorda que n\u00e3o encontro nenhuma, a da capelista um pau de virar tripas, uma das dactil\u00f3grafas do escrit\u00f3rio enchuma\u00e7os no peito, que ela encaixa melhor convencida de que n\u00e3o topamos, prefiro Irene ao meu nome, ou C\u00e2ndida, ou Ester, que deixam sabores diferentes na boca, o meu insonso como a palavra di\u00f3spiro ou a palavra l\u00e2mpada, pronunciamo-las para dentro, a imaginar que sim, e deitadas c\u00e1 para fora mon\u00f3tonas, o que as fantasias enganam\u2026\u201d\u00a0", "title": "O Antunes pega-se?", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/o-antunes-pegase-1720707", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1026650?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ministra do Interior austr\u00edaca, Johanna Mikl-Leitner, defendeu a \u201cexclus\u00e3o provis\u00f3ria\u201d da Gr\u00e9cia do espa\u00e7o Schengen se Atenas n\u00e3o refor\u00e7ar os seus controlos fronteiri\u00e7os face \u00e0 vaga de refugiados que tenta entrar na Europa.", "title": "\u00c1ustria defende \u201cexclus\u00e3o provis\u00f3ria\u201d da Gr\u00e9cia do espa\u00e7o Schengen", "tag": "mundo", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/austria-ameaca-grecia-de-exclusao-provisoria-do-espaco-schengen-1721184", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/755512?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo de Ant\u00f3nio Costa concretizou o Acordo do Porto, alcan\u00e7ado entre o munic\u00edpio liderado por Rui Moreira e o anterior Governo de Pedro Passos Coelho. O \u00faltimo passo no desbloquear do processo foi um despacho do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a que autorizou o Minist\u00e9rio P\u00fablico a dar por terminadas as ac\u00e7\u00f5es pendentes com a C\u00e2mara do Porto no Tribunal Administrativo e Fiscal do Porto e referentes aos terrenos do Aeroporto Francisco S\u00e1 Carneiro e da STCP. Este despacho, emitido esta quinta-feira, desbloqueia o Acordo do Porto, no que se refere aos acordos extrajudiciais previstos naquele documento.", "title": "Desbloqueado o Acordo do Porto alcan\u00e7ado com Governo de Passos Coelho", "tag": "local", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/desbloqueado-o-acordo-do-porto-alcancado-com-governo-de-passos-coelho-1721135", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1027483?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O \u00fanico banco p\u00fablico de g\u00e2metas em Portugal n\u00e3o disp\u00f5e de s\u00e9men de dadores negros, revelando-se incapaz de ajudar os casais que j\u00e1 o solicitaram para poder ter filhos.", "title": "\u00danico banco p\u00fablico de g\u00e2metas n\u00e3o tem s\u00e9men de dadores negros", "tag": "sociedade", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/unico-banco-publico-de-gametas-nao-tem-semen-de-dadores-negros-1721183", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027602?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Os habitantes das grandes cidades dos EUA est\u00e3o habituados a t\u00edtulos de not\u00edcias com amea\u00e7as de cat\u00e1strofes naturais de propor\u00e7\u00f5es \u00e9picas, que muitas vezes redundam em piadas sobre a onda de histeria alimentada durante algumas horas. Desta vez, gra\u00e7as \u00e0 tempestade de neve Jonas, os trocadilhos com nomes de monstros e de filmes parecem justificar-se: 50 milh\u00f5es de pessoas em dez estados foram aconselhadas a ficarem em casa este fim-de-semana para escaparem \u00e0 \"m\u00e3e de todas as tempestades\" \u2013 a\u00a0Snowzilla.", "title": "Snowzilla interrompe vida de 50 milh\u00f5es na costa Leste dos EUA", "tag": "mundo", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/eua-enfrentam-tempestade-de-neve-1721182", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027661?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "N\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia cient\u00edfica que o possa atestar, mas poder-se-ia defender que a m\u00e3o esquerda de Thelonious Monk, um dos maiores pianistas da hist\u00f3ria do jazz, n\u00e3o nasceu no mesmo continente que a direita. A m\u00e3o esquerda de Monk era, certamente, africana. Toda ela era ", "title": "Um jazz com os p\u00e9s assentes na terra", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/um-jazz-com-os-pes-assentes-na-terra-caboverdiana-1721093", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027438?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na saga de fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica A Guerra das Estrelas, Han Solo, a personagem interpretada por Harrison Ford, \u00e9 congelado pelo vil\u00e3o Darth Vader e, mais tarde, \u00e9 salvo e descongelado, recuperando por completo. Na natureza, conhecem-se poucos animais capazes de sobreviver a este processo. Agora descobriu-se que os min\u00fasculos tard\u00edgrados, ou ursinhos-de-\u00e1gua, como tamb\u00e9m s\u00e3o conhecidos, conseguem sobreviver ao congelamento durante mais de 30 anos.", "title": "Os tard\u00edgrados s\u00e3o t\u00e3o incr\u00edveis que voltaram \u00e0 vida ao fim de 30 anos congelados", "tag": "ciencia", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/ciencia/noticia/tardigrados-ou-ursinhosdeagua-sao-tao-incriveis-que-voltaram-a-vida-ao-fim-de-30-anos-congelados-1721111", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027459?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Sandro Gozi, o bra\u00e7o-direito de Matteo Renzi para as quest\u00f5es europeias, esteve em Lisboa nesta semana para conversa\u00e7\u00f5es com o Governo portugu\u00eas. A It\u00e1lia quer mudar algumas regras do jogo europeu e precisa de aliados. Na agenda, a quest\u00e3o dos refugiados, mas tamb\u00e9m a necessidade de crescimento econ\u00f3mico e, para isso, de maior flexibilidade or\u00e7amental.\u00a0", "title": "It\u00e1lia quer acabar com os falsos debates e as falsas unanimidades", "tag": "mundo", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/queremos-acabar-com-os-falsos-debates-e-as-falsas-unanimidades-1721148", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1027496?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quem pode pedir a reforma antecipada?As regras da reforma antecipada dos trabalhadores integrados\u00a0no regime geral da Seguran\u00e7a Social est\u00e3o previstas no Decreto-lei 187/2007. Este diploma determina que t\u00eam direito \u00e0 antecipa\u00e7\u00e3o da idade da reforma os benefici\u00e1rios que aos 55 anos tenham completado 30 anos de registo de remunera\u00e7\u00f5es relevantes para c\u00e1lculo da pens\u00e3o. A lei prev\u00ea ainda que podem requerer a pens\u00e3o antecipada desempregados de longa dura\u00e7\u00e3o e trabalhadores de profiss\u00f5es espec\u00edficas (como \u00e9 o caso dos mineiros ou dos controladores de tr\u00e1fego a\u00e9reo).", "title": "O que muda nas reformas antecipadas", "tag": "economia", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-que-muda-nas-reformas-antecipadas-1721179", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027764?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-23-2016", "lead": "Uma interessante iniciativa do Museu Victoria e Alberto de Londres \u00e9 aquilo a que chama \u201crapid response collection\u201d, uma colec\u00e7\u00e3o de objectos triviais, mas que se associam a determinados eventos. Os objectos s\u00e3o mesmo triviais e n\u00e3o \u00e9 o seu design, nem sequer o seu papel na hist\u00f3ria do consumo, nem do quotidiano, que os faz ir para o museu. N\u00e3o s\u00e3o uma cadeira da Bauhaus, mesmo que n\u00f3s n\u00e3o a reconhe\u00e7amos como tal, nem o zip que fecha um blus\u00e3o, nem um Big Mac de pl\u00e1stico, nem um isqueiro Zippo. S\u00e3o outro tipo de objectos que fizeram parte de um evento hist\u00f3rico ou simb\u00f3lico qualquer, que torna a sua trivialidade especial, porque a hist\u00f3ria os tocou. A exposi\u00e7\u00e3o num museu de \u201cartes decorativas\u201d passa a ter uma ala que est\u00e1 em permanente mudan\u00e7a, porque a hist\u00f3ria est\u00e1 permanentemente a \u201ctocar\u201d diferentes objectos.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/os-objectos-da-memoria-1721137", "title": "Os objectos da mem\u00f3ria", "tag": "opiniao"}, {"lead": "Est\u00e1 l\u00e1 um pa\u00eds de emigrantes: de noivas a casar sem noivo na fotografia; de esposas, filhos e velhos a posarem, de ar triste, para o marido no Brasil ou noutro pa\u00eds distante. Est\u00e3o l\u00e1 os eternos beb\u00e9s, sorrindo a um pai ausente, e os mortos, captados como certid\u00e3o de \u00f3bito para um familiar a viver do outro lado do atl\u00e2ntico Mas est\u00e1 l\u00e1 tamb\u00e9m uma cidade que agarrou milhares dos seus \u00e0 terra atrav\u00e9s de um estaleiro que foi a sua identidade (quase tanto como o ouro e os seus trajes), e cuja privatiza\u00e7\u00e3o recente a traz deprimida ainda. Viana parece bonita, parece alegre na festa e triste na saudade, parece o que \u00e9, no Arquivo da Foto Roriz. Cem anos de mem\u00f3rias visuais que passaram a ser, \u201coficialmente\u201d, patrim\u00f3nio local.", "title": "Roriz, um est\u00fadio onde os pobres de Viana se cal\u00e7avam para a fotografia", "tag": "local", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/roriz-um-estudio-onde-os-pobres-de-viana-se-calcavam-para-a-fotografia-1721154", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027545?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Dar um m\u00e9dico de fam\u00edlia a cada portugu\u00eas \u00e9 uma promessa que os cidad\u00e3os j\u00e1 se habituaram a ouvir da boca de sucessivos ministros da Sa\u00fade e a constatar que, afinal, n\u00e3o pode ser cumprida. Numa altura em que ainda h\u00e1 mais de um milh\u00e3o de pessoas sem m\u00e9dico de fam\u00edlia, o secret\u00e1rio de Estado Adjunto e da Sa\u00fade, Fernando Ara\u00fajo, acredita que \u00e9 poss\u00edvel, em quatro anos, dar uma equipa de fam\u00edlia (n\u00e3o s\u00f3 m\u00e9dico, mas tamb\u00e9m enfermeiro e secret\u00e1rio cl\u00ednico) aos portugueses. A ideia central \u00e9 tirar pessoas e despesa dos hospitais para investir mais nos centros de sa\u00fade, onde avan\u00e7am nos pr\u00f3ximos meses experi\u00eancia-piloto com oftalmologistas e dentistas. Tudo com quase o mesmo or\u00e7amento porque o buraco financeiro encontrado no SNS \u00e9 grande. Mas os cuidadores formais de idosos dependentes em casa poder\u00e3o vir a receber incentivos financeiros.", "title": "Taxas moderadoras baixam 50 c\u00eantimos nos centros de sa\u00fade e dois euros nas urg\u00eancias", "tag": "sociedade", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/taxas-moderadoras-baixam-50-centimos-nos-centros-de-saude-e-2-euros-nas-urgencias-1721145", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1027570?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Lisboa aprecia na quarta-feira o lan\u00e7amento de um concurso com vista \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de quatro \u201cequipas t\u00e9cnicas de rua\u201d que prestem \u201capoio social e psicol\u00f3gico\u201d \u00e0 popula\u00e7\u00e3o sem-abrigo da cidade. Neste projecto, que ter\u00e1 a dura\u00e7\u00e3o de um ano, est\u00e1 previsto que a autarquia invista um valor m\u00e1ximo de 180 mil euros.\u00a0", "title": "C\u00e2mara de Lisboa lan\u00e7a concurso para equipas de rua de apoio aos sem-abrigo", "tag": "local", "date": "01-23-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-lisboa-lanca-concurso-para-equipas-de-rua-de-apoio-aos-semabrigo-1721144", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027494?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-23-2016", "lead": "Ando eu a coleccionar sinais seguros de velhice a ver se me confundo mais como coleccionador do que como velho.", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/e-essa-saude-1721133", "title": "E essa sa\u00fade?", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-23-2016", "lead": "M\u00e9dicos precisam-se", "link": "//www.publico.pt/opiniao/noticia/cartas-a-directora-1721095", "title": "Cartas \u00e0 Directora", "tag": "opiniao"}, {"date": "01-23-2016", "lead": "Se o t\u00edtulo lhe soa a aproveitamento do mais recente sucesso da Mariza, \u00e9 mesmo verdade, mas s\u00f3 porque se aplica como uma luva \u00e0 Sa\u00fade: s\u00e3o impressionantes os avan\u00e7os e os ganhos conseguidos, mas temos a fundada convic\u00e7\u00e3o de que h\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para oferecer mais e melhor sa\u00fade no futuro.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/saude-porque-o-melhor-esta-para-vir-1721098", "title": "Sa\u00fade, porque o melhor est\u00e1 para vir", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-23-2016", "lead": "Portugal vive um momento especialmente entusiasmante no que diz respeito ao Surf: mais praticantes, mais eventos internacionais nas nossas praias, mais reconhecimento e uma economia pr\u00f3pria com mais peso. Contudo, ainda h\u00e1 espa\u00e7o para uma grande evolu\u00e7\u00e3o de base e \u00e9 nesse sentido que tem sido feito o investimento da Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Surf.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/promover-portugal-como-potencia-de-surf-1721097", "title": "Promover Portugal como pot\u00eancia de surf", "tag": "desporto"}, {"date": "01-23-2016", "lead": "A Europa \u00e9 uma fic\u00e7\u00e3o? Uma p\u00e1gina do futuro escrita aos trope\u00e7\u00f5es? Por vezes parece. Algumas das pol\u00edticas europeias, pelo menos, aproximam-se muito da ideia de uma realidade paralela que s\u00f3 vive na nossa imagina\u00e7\u00e3o. Talvez d\u00ea um filme. No dia em que escrevo este texto a ideia de uma pol\u00edtica europeia de migra\u00e7\u00f5es \u00e9 isso mesmo. Uma fic\u00e7\u00e3o que nos estimula o pensamento e...\u00a0", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/a-europa-e-uma-ficcao-1721096", "title": "A Europa \u00e9 uma fic\u00e7\u00e3o?", "tag": "mundo"}, {"date": "01-23-2016", "lead": "As cr\u00edticas que t\u00eam sido feitas ao projecto de reconvers\u00e3o da 2.\u00aa Circular s\u00e3o uma demonstra\u00e7\u00e3o de como parte do pa\u00eds vive mergulhado num passado e obedece a crit\u00e9rios e a l\u00f3gicas que al\u00e9m de desfasadas n\u00e3o t\u00eam em conta o interesse p\u00fablico. A obra anunciada pela C\u00e2mara de Lisboa tem como objectivo humanizar uma via importante da capital. Or\u00e7ar\u00e1 em cerca de 10 mil milh\u00f5es de euros e estender-se-\u00e1 pelos perto de 10 quil\u00f3metros de estrada, bem como intervir\u00e1 nas mais de tr\u00eas dezenas de entradas que a servem.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/a-importancia-de-um-pulmao-urbano-1721071", "title": "A import\u00e2ncia de um pulm\u00e3o urbano", "tag": "politica"}, {"date": "01-23-2016", "lead": "Durante a campanha eleitoral os comentaristas n\u00e3o pararam de falar da \u201cesquerda\u201d, da \u201cdireita\u201d e do \u201ccentro\u201d e das combina\u00e7\u00f5es que se podiam fazer entre estes \u201cconceitos\u201d sem sentido. O vocabul\u00e1rio disfar\u00e7a a ignor\u00e2ncia, parece rigoroso e facilita a vida a quem escreve. Mas n\u00e3o quer dizer nada. Comecemos pela \u201cdireita\u201d. Por causa do exacerbamento ideol\u00f3gico do PREC, ainda hoje ningu\u00e9m se atreve a reconhecer que \u00e9 de \u201cdireita\u201d (com a excep\u00e7\u00e3o de Paulo Portas). Ser de \u201cdireita\u201d ainda hoje serve de insulto e convoca o desprezo. Pior do que isso, cobre tend\u00eancias diferentes de um grande bloco de opini\u00e3o, que s\u00f3 se define pelo facto de n\u00e3o ser de \u201cesquerda\u201d. Autorit\u00e1rios, democr\u00e1ticos, liberais, dirigistas cabem todos nesse grande cesto de opr\u00f3brio.", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/posicoes-1721092", "title": "Posi\u00e7\u00f5es", "tag": "politica"}, {"lead": "O Or\u00e7amento do Estado para este ano cont\u00e9m medidas de aumento do rendimento, mas traz outras que penalizam quem tem carro, com um agravamento do imposto dos combust\u00edveis (o ISP), quem pe\u00e7a cr\u00e9dito ao consumo (por via do imposto de selo) e os fumadores de cigarros (que voltam a assistir um agravamento fiscal).", "title": "Subida do rendimento das fam\u00edlias \u00e9 atenuada pelo custo dos combust\u00edveis e imposto sobre cr\u00e9dito", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/subida-do-rendimento-amortecida-pelo-custo-dos-combustiveis-e-imposto-sobre-credito-1721175", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a2a1c00cf2d23cd52ee6c7/{0}&act=cropResize"}, {"date": "01-22-2016", "lead": "O Vit\u00f3ria de Set\u00fabal recebeu e venceu nesta sexta-feira a Acad\u00e9mica por 2-1, no encontro que inaugurou a 19.\u00aa jornada da I Liga, disputado no Est\u00e1dio do Bonfim.", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/v-setubal-regressa-aos-triunfos-1721174", "title": "V. Set\u00fabal regressa aos triunfos", "tag": "desporto"}, {"lead": "Cinco pessoas morreram e outras duas est\u00e3o em estado cr\u00edtico na sequ\u00eancia de um tiroteio nesta sexta-feira numa escola secund\u00e1ria na prov\u00edncia canadiana de Saskatchewan, na zona central do pa\u00eds, segundo informa\u00e7\u00f5es avan\u00e7adas pelo primeiro-ministro canadiano, Justin Trudeau.", "title": "Cinco mortos em tiroteio numa escola canadiana", "tag": "mundo", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/dois-mortos-em-tiroteio-numa-escola-canadiana-1721176", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1027593?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O cumprimento do d\u00e9fice de 2,6% projectado no OE para este ano est\u00e1 dependente em cerca de 1000 milh\u00f5es de euros do efeito positivo, mas ainda incerto, que a pol\u00edtica de reposi\u00e7\u00e3o de rendimentos pode vir a ter na economia portuguesa, beneficiando os resultados or\u00e7amentais.", "title": "Efeito econ\u00f3mico positivo das medidas tem de ajudar d\u00e9fice em 1000 milh\u00f5es", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/efeito-economico-positivo-das-medidas-tem-de-ajudar-defice-em-1000-milhoes-1721172", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1027576?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Ant\u00f3nio Sampaio da N\u00f3voa sublinhou nesta sexta-feira \u00e0 noite, no \u00faltimo com\u00edcio da campanha para Bel\u00e9m, que a sua candidatura est\u00e1 a um \"pequeno passo de dar um grande passo\", isto \u00e9, de chegar \u00e0 segunda volta e depois chegar \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.", "title": "N\u00f3voa: \"Estamos a um pequeno passo de dar um grande passo\"", "tag": "politica", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/novoa-estamos-a-um-pequeno-passo-de-dar-um-grande-passo-1721173", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1027573?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O lago Poop\u00f3, na Bol\u00edvia, que na d\u00e9cada de 1990 chegou a cobrir uma \u00e1rea superior a mil quil\u00f3metros quadrados \u2014 duas vezes mais que a cidade de Los Angeles \u2014 e uma profundidade entre os 1,5 e os quatro metros, foi oficialmente declarado como evaporado. Est\u00e1 reduzido a 2% da sua anterior \u00e1rea e secou a um ritmo alarmante, no que resultou num enorme desastre ambiental para as muitas esp\u00e9cies que ali viviam.", "title": "Por que desapareceu o lago Poop\u00f3, o segundo maior da Bol\u00edvia?", "tag": "mundo", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/o-lago-poopo-segundomaior-da-bolivia-desapareceu-1721153", "img": "//imagens.publico.pt/imagens.aspx/547244?tp=KM&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Santa Casa da Miseric\u00f3rdia do Porto (SCMP) pretende reabilitar mais de 50 im\u00f3veis na cidade. O investimento previsto, cerca de dez milh\u00f5es de euros, conta com o apoio do Instituto da Habita\u00e7\u00e3o e da Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana (IRHU), no \u00e2mbito do programa \u201cReabilitar para arrendar \u2013 Habita\u00e7\u00e3o Acess\u00edvel\u201d. O primeiro pr\u00e9dio come\u00e7a a ser recuperado j\u00e1 no pr\u00f3ximo dia 25 de Janeiro.", "title": "Miseric\u00f3rdia do Porto quer reabilitar 50 edif\u00edcios na cidade", "tag": "local", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/misericordia-do-porto-quer-reabilitar-50-edificios-na-cidade-1721130", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/996621?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quando a requalifica\u00e7\u00e3o do Mercado do Bolh\u00e3o, no Porto, estiver conclu\u00edda, o mais prov\u00e1vel \u00e9 que muitas das lojas do exterior tenham mudado de ramo. \u00c9 esta, pelo menos, a inten\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara do Porto, que quer ver o com\u00e9rcio exterior mais voltado para os produtos alimentares, ao contr\u00e1rio do que hoje sucede. No interior, fonte da autarquia insiste que esta quer manter os actuais vendedores e \u00e9 para eles que ser\u00e1 renovada a redu\u00e7\u00e3o de 40% nas taxas devidas \u00e0 c\u00e2mara, uma medida em vigor h\u00e1 mais de tr\u00eas anos.", "title": "C\u00e2mara do Porto quer lojas do exterior do Bolh\u00e3o \u201cligadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o\u201d", "tag": "local", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-do-porto-quer-lojas-do-exterior-do-bolhao-ligadas-a-alimentacao-1721103", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027432?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Francisco Assis lan\u00e7ou nesta sexta-feira um ataque feroz \u00e0 direc\u00e7\u00e3o do PS e acusou o partido de \u201ccinismo pol\u00edtico\u201d por apoiar de forma escondida Sampaio da N\u00f3voa. No Porto, no pen\u00faltimo com\u00edcio da campanha de Maria de Bel\u00e9m, no velho Cineteatro Batalha, o eurodeputado disse o que muitos diziam nos bastidores.", "title": "Assis acusa direc\u00e7\u00e3o do PS de \u201ccinismo pol\u00edtico\u201d por apoiar N\u00f3voa", "tag": "politica", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/assis-acusa-direccao-do-ps-de-cinismo-politico-por-apoiar-novoa-1721171", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027558?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Atl\u00e9tico de Madrid pode estar proibido de comprar jogadores durante um ano, a partir do pr\u00f3ximo Ver\u00e3o, mas, segundo noticiou nesta sexta-feira o di\u00e1rio desportivo franc\u00eas LEquipe, est\u00e1 interessado em comprar um clube, mais concretamente, o Racing Club de Lens, actualmente na II Liga francesa. Diz o L\u2019Equipe que o clube \u201ccolchonero\u201d vai adquirir 99,9% das ac\u00e7\u00f5es do Lens que est\u00e3o actualmente na posse do milion\u00e1rio azerbaijano Hafiz Mammadov. O Atl\u00e9tico n\u00e3o ser\u00e1 o \u00fanico interessado, mas o L\u2019Equipe garante que as negocia\u00e7\u00f5es j\u00e1 duram h\u00e1 algum tempo e que j\u00e1 houve uma oferta verbal por parte dos madrilenos.", "title": "O Atl\u00e9tico n\u00e3o pode comprar jogadores, mas vai comprar um clube", "tag": "desporto", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/o-atletico-nao-pode-comprar-jogadores-mas-vai-comprar-um-clube-1721162", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027571?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-22-2016", "lead": "O pr\u00f3ximo concurso do Euromilh\u00f5es, na ter\u00e7a-feira, ter\u00e1 um jackpot de 115 milh\u00f5es de euros, por n\u00e3o ter sido apurado qualquer totalista no sorteio de hoje, informou a Santa Casa Miseric\u00f3rdia de Lisboa.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-de-tercafeira-com-jackpot-de-115-milhoes-de-euros-1721170", "title": "Euromilh\u00f5es de ter\u00e7a-feira com jackpot de 115 milh\u00f5es de euros", "tag": "sociedade"}, {"date": "01-22-2016", "lead": "A combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 007/2016 do Euromilh\u00f5es, sorteada nesta sexta-feira, \u00e9 composta pelos n\u00fameros 10 - 12 - 27 - 30 - 47 e pelas estrelas 08 e 09.", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/euromilhoes-combinacao-vencedora-do-concurso-0072016-1721168", "title": "Euromilh\u00f5es: Combina\u00e7\u00e3o vencedora do concurso 007/2016", "tag": "sociedade"}, {"lead": "A horas do fim da campanha, Marcelo Rebelo de Sousa fala do come\u00e7o de uma \u201ccaminhada de cinco anos\u201d. Sempre com a cautela de \u201cse os portugueses assim o quiserem\u201d, o candidato coloca-se j\u00e1 como eleito. Como Presidente pede que n\u00e3o o \u201cdesiludam\u201d e garante que \u201cdar\u00e1 tudo\u201d pelos portugueses.\u00a0\u00a0", "title": "Marcelo: \u201cDarei tudo por v\u00f3s, ter\u00e3o de dar tudo por Portugal\u201d", "tag": "politica", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marcelo-darei-tudo-por-vos-terao-de-dar-tudo-por-portugal-1721166", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1027553?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"date": "01-22-2016", "lead": "O esbo\u00e7o do Or\u00e7amento do Estado para 2016 foi finalmente enviado para Bruxelas e h\u00e1 um claro esfor\u00e7o de Ant\u00f3nio Costa e de M\u00e1rio Centeno para tentar ir ao encontro das exig\u00eancias da Comiss\u00e3o Europeia. Tal como o P\u00daBLICO noticiou no in\u00edcio desta semana, Bruxelas n\u00e3o estava propriamente convencida com a ambi\u00e7\u00e3o do Governo para chegar ao final deste ano com um d\u00e9fice nominal de 2,8%, j\u00e1 que com esse valor n\u00e3o garantia uma redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9fice estrutural (que expurga os efeitos do ciclo econ\u00f3mico), um tema caro para a Comiss\u00e3o e com o qual Portugal se comprometeu ao assinar o Pacto Or\u00e7amental. Costa e Centeno acabaram por rever em baixa a previs\u00e3o para o d\u00e9fice or\u00e7amental, de 2,8% (valor inscrito no programa eleitoral do PS e no programa de Governo) para 2,6%, duas d\u00e9cimas que permitem baixar o d\u00e9fice estrutural igualmente em duas d\u00e9cimas.", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/centeno-confia-teodora-desconfia-1721165", "title": "Centeno confia, Teodora desconfia", "tag": "economia"}, {"lead": "Portugal n\u00e3o dever\u00e1 sair do procedimento por d\u00e9fice excessivo (PDE) este ano, contrariamente ao que tinha sido acordado com as autoridades Europeias em 2009.", "title": "Bruxelas acha que esfor\u00e7o para reduzir d\u00e9fice n\u00e3o \u00e9 suficiente", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/portugal-com-cada-vez-menos-margem-para-sair-do-defice-excessivo-1721119", "img": "//imagens4.publico.pt/imagens.aspx/1027454?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O cons\u00f3rcio liderado pelos espanh\u00f3is da ADO/Avanza foi esta sexta-feira formalmente notificado da revers\u00e3o do contrato que lhes dava a subconcess\u00e3o para a gest\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o do Metro de Lisboa e da Carris por um prazo de dez anos, apurou o P\u00daBLICO. A decis\u00e3o foi tomada e comunicada pela nova administra\u00e7\u00e3o da empresa, liderada pelo antigo director municipal da mobilidade da C\u00e2mara de Lisboa, Tiago Farias.", "title": "Avanza foi formalmente notificada da revers\u00e3o do contrato de subconcess\u00e3o", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/avanza-foi-formalmente-notificada-da-reversao-do-contrato-de-subconcessao-1721160", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027547?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A tecnologia da linha de golo vai ser utilizada durante a fase final do Europeu de futebol de 2016, para a qual a selec\u00e7\u00e3o portuguesa est\u00e1 qualificada, anunciou nesta sexta-feira a UEFA, ap\u00f3s reuni\u00e3o do seu Comit\u00e9 Executivo.", "title": "UEFA aprova tecnologia da linha de golo no Euro 2016", "tag": "desporto", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/uefa-aprova-tecnologia-da-linha-de-golo-no-euro-2016-1721161", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1027546?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo mudou, a pasta das Finan\u00e7as trocou de m\u00e3os, o ano mal come\u00e7ou, mas M\u00e1rio Centeno e Maria Lu\u00eds Albuquerque j\u00e1 n\u00e3o se entendem sobre a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7amental.", "title": "Centeno e Maria Lu\u00eds trocam acusa\u00e7\u00f5es sobre desfasamento nas receitas", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/centeno-e-maria-luis-trocam-acusacoes-sobre-desfasamento-nas-receitas-1721155", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027509?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ricardo Santos e Tiago Cruz est\u00e3o na luta pela vit\u00f3ria no TGC Open, que encerra mais um swing de torneios no Algarve Pro Golf Tour, neste caso em tr\u00eas voltas no par-72 do Oce\u00e2nico O`Connor, no concelho de Silves. O primeiro fez hoje uma grande primeira volta de 66 para ocupar o terceiro lugar, a uma pancada da dupla de l\u00edderes, composta pelos brit\u00e2nicos Jordan Smith e Ben Stow. O segundo est\u00e1 no quinto lugar com 68, sendo que James McCormick \u00e9 quarto com 67.\u00a0", "title": "Ricardo Santos com 66 no Oce\u00e2nico O\u2019Connor", "tag": "desporto", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ricardo-santos-com-66-no-oceanico-oconnor-1721164", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1027620?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O franc\u00eas S\u00e9bastien Ogier (Volkswagen) passou nesta sexta-feira para a lideran\u00e7a do Rali de Monte Carlo, ap\u00f3s o segundo dia da prova inaugural do Campeonato do Mundo, com 9,5 segundos de avan\u00e7o sobre o brit\u00e2nico Kris Meeke (Citroen).\u00a0Com duas jornadas e oito \"especiais\" para disputar no fim-de-semana, a luta pela vit\u00f3ria no rali est\u00e1 teoricamente resumida ao tricampe\u00e3o do mundo e ao norte-irland\u00eas, uma vez que os Volkswagen do finland\u00eas Jari-Matti Latvala e do noruegu\u00eas Andreas Mikkelsen, terceiro e quarto, respectivamente, j\u00e1 est\u00e3o a mais de um minuto do companheiro de equipa.", "title": "Ogier lidera Rali de Monte Carlo ap\u00f3s nova batalha com Meeke", "tag": "desporto", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ogier-lidera-rali-de-monte-carlo-apos-nova-batalha-com-meeke-1721159", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027522?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo anunciou que, para al\u00e9m do agravamento do imposto sobre os produtos petrol\u00edferos e tabaco, o imposto de selo que se aplica \u00e0s opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito ao consumo vai tamb\u00e9m ser aumentado.", "title": "Aumento do imposto de selo \u00e9 \u201cpreocupante\u201d diz associa\u00e7\u00e3o de empresas de cr\u00e9dito", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/aumento-do-imposto-de-selo-no-credito-ao-consumo-e-preocupante-diz-associacao-1721149", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027498?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O \u00e1rbitro Duarte Gomes anunciou nesta sexta-feira, na sede da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de \u00c1rbitros de Futebol (APAF), a retirada da arbitragem por raz\u00f5es de ordem f\u00edsica, mas fez saber que planeia exercer fun\u00e7\u00f5es no sector futuramente.", "title": "Aos 43 anos, Duarte Gomes anunciou final da carreira", "tag": "desporto", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/aos-43-anos-duarte-gomes-anunciou-final-da-carreira-1721158", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1027520?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A ag\u00eancia de nota\u00e7\u00e3o financeira Standard & Poor's subiu hoje o ", "title": "Standard & Poor\u2019s sobe rating da Gr\u00e9cia", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/standard--poors-sobe-rating-da-grecia-1721157", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027518?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Durante uma entrevista que deu", "title": "Charlotte Rampling diz que boicote aos \u00f3scares \u00e9 racista para os brancos", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/charlotte-rampling-diz-que-boicote-aos-oscares-e-racista-para-os-brancos-1721156", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027517?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Foi esta sexta-feira divulgada a lista de projectos que ir\u00e3o fazer parte da 6\u00aa Gera\u00e7\u00e3o do Programa Escolhas. Pela primeira vez, extravasa o territ\u00f3rio nacional e p\u00f5e um p\u00e9 na di\u00e1spora portuguesa.", "title": "Programa Escolhas \"exportado\" para Luxemburgo e Inglaterra", "tag": "sociedade", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/programa-escolhas-exportado-para-luxemburgo-e-inglaterra-1721151", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1027516?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Na sequ\u00eancia de uma reuni\u00e3o entre a Associa\u00e7\u00e3o Industrial e Comercial do Caf\u00e9 e a Direc\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade (DGS) esta sexta-feira, a Secret\u00e1ria Geral da Associa\u00e7\u00e3o, Cl\u00e1udia Pimentel, confirmou o apoio dos empres\u00e1rios do caf\u00e9 \u00e0 proposta da DGS para reduzir a quantidade de a\u00e7\u00facar nas saquetas individuais, que normalmente acompanham o caf\u00e9, para cinco gramas.", "title": "Ind\u00fastria do caf\u00e9 apoia redu\u00e7\u00e3o da dose de a\u00e7\u00facar nas saquetas individuais", "tag": "sociedade", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/industria-do-cafe-apoia-reducao-da-dose-de-acucar-nas-saquetas-individuais-1721143", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/720930?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O turismo ganhou novos operadores, sem rosto, e s\u00e3o eles quem dita as regras do jogo. \u201cOs Donos Disto Tudo\u201d, diz o antigo secret\u00e1rio de Estado do turismo, V\u00edtor Neto, s\u00e3o agora o Google, o Booking, o Trip Advisor e outras plataformas globais. \u201cN\u00e3o \u00e9 uma coisa que h\u00e1-de vir. J\u00e1 est\u00e1 c\u00e1\u201d, advertiu nesta sexta-feira, durante mais uma iniciativa do ciclo de Confer\u00eancias Caixa 2020, organizado pelo P\u00daBLICO em parceria com a Caixa Geral de Dep\u00f3sitos e destinada a debater o \u201cnovo f\u00f4lego\u201d nos investimentos e os desafios que se colocam ao sector tur\u00edstico.", "title": "Os \u201cdonos disto tudo\u201d no turismo passaram a ser o Google e as plataformas online", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/o-dono-disto-tudo-no-turismo-passou-a-ser-o-google-e-as-plataformas-online-1721152", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027502?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A candidata presidencial apoiada pelo BE, Marisa Matias, considerou nesta sexta-feira que Bruxelas n\u00e3o pode fazer com o Or\u00e7amento do Estado \"o que fez com o Banif\", reiterando apoio ao Governo de Ant\u00f3nio Costa na defesa dos interesses nacionais.", "title": "Marisa Matias: \"Bruxelas n\u00e3o pode fazer com o OE2016 o que fez com o Banif\"", "tag": "politica", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/marisa-matias-bruxelas-nao-pode-fazer-com-o-oe2016-o-que-fez-com-o-banif-1721150", "img": "//imagens6.publico.pt/imagens.aspx/1026506?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O regresso de Nico Gait\u00e1n \u00e0 convocat\u00f3ria \u00e9 a grande novidade que o Benfica apresenta para o jogo de s\u00e1bado (18h30, BTV), com o Arouca, a contar para a 19.\u00aa jornada da Liga. Rui Vit\u00f3ria, treinador dos \"encarnados\", mostra-se confiante no momento que a equipa atravessa e apela a uma simbiose entre o relvado e as bancadas, que dever\u00e3o estar muito compostas a avaliar pelo ritmo de venda dos bilhetes.", "title": "Benfica tem Gait\u00e1n dispon\u00edvel para \"jogo duro\" com o Arouca", "tag": "desporto", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/benfica-tem-gaitan-disponivel-para-jogo-duro-com-o-arouca-1721147", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027495?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Jorge Sequeira alertou nesta sexta-feira que o \"grande vencedor\" das elei\u00e7\u00f5es de domingo ser\u00e1 a absten\u00e7\u00e3o e disse que isso \u00e9 que \"mais deveria incomodar\" os analistas pol\u00edticos e a sociedade.", "title": "Jorge Sequeira diz que \"grande vencedor\" ser\u00e1 a absten\u00e7\u00e3o", "tag": "politica", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/jorge-sequeira-diz-que-grande-vencedor-sera-a-abstencao-1721146", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1027493?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A Tun\u00edsia ouviu esta semana os mesmos gritos de desespero que h\u00e1 cinco anos fizeram com que dezenas de milhares de pessoas marchassem nas ruas contra o regime de Ben Ali e conseguissem em menos de um m\u00eas a sua Primavera \u00c1rabe. \"Trabalho, Liberdade, Dignidade\", ouviu-se pela primeira vez no domingo, nos c\u00e2nticos de centenas de tunisinos da pobre cidade rural de Kasserine. As manifesta\u00e7\u00f5es alastraram-se lentamente a outras cidades rurais at\u00e9 atingirem alguns bairros da capital, j\u00e1 no final da semana. Nesta sexta-feira, no final de uma madrugada de pequenos confrontos em Tunes, o Governo decretou recolher obrigat\u00f3rio entre as 20h e as 05h para todo o pa\u00eds.", "title": "Tun\u00edsia paga o pre\u00e7o de se ter esquecido da pobreza", "tag": "mundo", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/tunisia-a-revolucao-paga-o-preco-de-se-ter-esquecido-da-pobreza-1721138", "img": "//imagens5.publico.pt/imagens.aspx/1027485?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial comunista Edgar Silva subiu nesta sexta-feira as ruas 31 de Janeiro e de Santa Catarina, Porto, e levou um \"banho de motiva\u00e7\u00e3o\", segundo o pr\u00f3prio, no derradeiro dia de campanha eleitoral.", "title": "Edgar encantado com \"banho de motiva\u00e7\u00e3o\" na rua de Santa Catarina, no Porto", "tag": "politica", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/edgar-encantado-com-banho-de-motivacao-na-rua-de-santa-catarina-no-porto-1721142", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027578?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As remessas dos emigrantes portugueses subiram 18,02% em Novembro de 2015 em rela\u00e7\u00e3o a id\u00eantico m\u00eas de 2014, aumentando de 237,77 milh\u00f5es de euros para 280,55 ME, indica o Boletim Estat\u00edstico do Banco de Portugal (BdP).", "title": "Remessas de emigrantes subiram 18%", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/remessas-de-emigrantes-subiram-1802-1721140", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1027490?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O \u00faltimo dia das audi\u00eancias do rei Felipe VI com os partidos eleitos para o Congresso espanhol nas legislativas de 20 de Dezembro come\u00e7ou com uma surpresa \u2013 Pablo Iglesias a oferecer-se como vice-presidente do l\u00edder socialista, Pedro S\u00e1nchez \u2013 e acabou com outra ainda maior, quando o monarca decidiu nomear o ainda primeiro-ministro em fun\u00e7\u00f5es e candidato mais votado, Mariano Rajoy, e este recusou a investidura.", "title": "Rajoy recusa ser nomeado por Felipe VI para tentar formar governo", "tag": "mundo", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/espanha-rajoy-recusa-formar-governo-depois-de-ser-convidado-pelo-rei-1721136", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027489?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Ricardo Melo Gouveia protagonizou hoje uma grande exibi\u00e7\u00e3o na segunda volta no Abu Dhabi HSBC Golf Championship. A jogar sob press\u00e3o, porque o 72 (par) da v\u00e9spera o deixara no limite do cut empatado com 26 jogadores, o portugu\u00eas reagiu a um mau in\u00edcio (2 bogeys nos tr\u00eas primeiros buracos) fazendo 3 abaixo do par (com 3 birdies e 12 pares) nos \u00faltimos 15 buracos de jogo, para acabar com um 71 (-1) que dever\u00e1 ser suficiente para continuar em prova no fim-de-semana.\u00a0", "title": "Ricardo Melo Gouveia mostra a sua fibra", "tag": "desporto", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/desporto/noticia/ricardo-melo-gouveia-mostra-a-sua-fibra-1721139", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027551?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Confiante na boa vontade dos partidos \u00e0 sua esquerda para com um Or\u00e7amento do Estado (OE) que classifica de \u201cmudan\u00e7a e viragem\u201d, o PS admite que o documento comporta \u201criscos\u201d, mas estes s\u00e3o \u201ccalculados, ponderados e respons\u00e1veis\u201d e que o Governo socialista \u201cconscientemente decidiu assumir\u201d.", "title": "PS confiante que \u201criscos\u201d do OE s\u00e3o os \u201cnecess\u00e1rios e adequados\u201d", "tag": "politica", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/ps-confiante-que-riscos-do-oe-sao-os-necessarios-e-adequados-1721131", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a27cce0cf25b580d92dd64/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O candidato presidencial Henrique Neto considera que valeu a pena participar nas elei\u00e7\u00f5es e diz que nem Marcelo Rebelo de Sousa nem Sampaio da N\u00f3voa, \u00e0 frente nas sondagens, dar\u00e3o um bom Presidente.", "title": "Henrique Neto diz que nem Marcelo nem N\u00f3voa d\u00e3o um bom Presidente", "tag": "politica", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/henrique-neto-diz-que-nem-marcelo-nem-novoa-dao-um-bom-presidente-1721132", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1027480?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A tarde est\u00e1 cinzenta, e h\u00famida. Ora chove, ora chuvisca. Mas Sampaio da N\u00f3voa sai apressado da cervejaria Trindade, onde almo\u00e7ou com mais de 200 autarcas, e s\u00f3 Rosa Mota lhe acompanha o passo.", "title": "N\u00f3voa tem em Lisboa o maior momento de rua da sua campanha", "tag": "politica", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/novoa-tem-em-lisboa-o-maior-momento-de-rua-da-sua-campanha-1721128", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027471?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O estado de emerg\u00eancia em Fran\u00e7a dever\u00e1 ser prolongado por mais tr\u00eas meses, na sequ\u00eancia dos atentados terroristas do dia 13 de Novembro em Paris.", "title": "Fran\u00e7a mais tr\u00eas meses em estado de emerg\u00eancia \"devido \u00e0 amea\u00e7a terrorista\"", "tag": "mundo", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/franca-mais-tres-meses-em-estado-de-emergencia-devido-a-ameaca-terrorista-1721126", "img": "//imagens0.publico.pt/imagens.aspx/1027470?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Se o Papa Francisco tem assumido uma posi\u00e7\u00e3o de maior abertura, demarcou uma fronteira clara ao definir a oposi\u00e7\u00e3o da Igreja Cat\u00f3lica ao casamento gay, ao intervir na pol\u00e9mica que decorre em It\u00e1lia a prop\u00f3sito da vota\u00e7\u00e3o no Senado, na pr\u00f3xima semana, de uma lei para autorizar as uni\u00f5es de facto tanto para casais heterossexuais e homossexuais.", "title": "Papa defende casamento tradicional quando a It\u00e1lia debate a uni\u00e3o de facto", "tag": "mundo", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/papa-defende-casamento-tradicional-quando-a-italia-debate-unioes-civis-1721129", "img": "//imagens9.publico.pt/imagens.aspx/1027479?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "No espa\u00e7o de uma semana, Maria de Bel\u00e9m desceu substancialmente nas inten\u00e7\u00f5es de voto dos portugueses para um lugar discreto nas sondagens, mas n\u00e3o quer fazer considera\u00e7\u00f5es sobre o caso, deixando isso para os analistas. Opta por falar dos \"ataques ferozes\u201d de que foi v\u00edtima em plena campanha eleitoral. \u201cFui v\u00edtima de ataques muito ferozes e n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que isso acontece\u201d, revela, em Vila do Conde, depois de uma conversa privada com a presidente da autarquia, a socialista Ana Ferraz.", "title": "Maria de Bel\u00e9m: \u201cH\u00e1 mais vida para al\u00e9m dos actos eleitorais\u201d", "tag": "politica", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/politica/noticia/maria-de-belem-ha-mais-vida-para-alem-dos-actos-eleitorais-1721124", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027462?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo vai recuperar as regras que estiveram em vigor no ano passado e que apenas permitiam o acesso \u00e0 reforma antecipada aos trabalhadores com 60\u00a0ou mais anos\u00a0de idade e 40 de carreira. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 revelada no esbo\u00e7o do Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2016, enviado nesta sexta-feira para Bruxelas, e foi confirmada pelo ministro do Trabalho e da Seguran\u00e7a Social, Vieira da Silva.", "title": "Governo recupera trav\u00e3o \u00e0s reformas antecipadas do anterior governo", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/governo-recupera-travao-as-reformas-antecipadas-do-anterior-governo-1721125", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027468?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "<em>Utopia </em>", "title": "Segunda edi\u00e7\u00e3o do Folio celebra Utopia na Vila Liter\u00e1ria de \u00d3bidos", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/segunda-edicao-do-folio-celebra-utopia-na-vila-literaria-de-obidos-em-setembro-1721120", "img": "//imagens7.publico.pt/imagens.aspx/1027467?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "As altera\u00e7\u00f5es \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o que regulamenta os concursos de professores v\u00e3o limitar-se, por agora, \u00e0 consagra\u00e7\u00e3o do fim da Bolsa de Contrata\u00e7\u00e3o de Escola (BCE), \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o das normas que postulam a transfer\u00eancia para o regime de requalifica\u00e7\u00e3o dos docentes sem hor\u00e1rios atribu\u00eddos e ao fim dos efeitos da Prova de Avalia\u00e7\u00e3o de Conhecimentos e Capacidades (PACC) no recrutamento do pessoal docente, indicou ao P\u00daBLICO o l\u00edder da Federa\u00e7\u00e3o Nacional da Educa\u00e7\u00e3o (FNE), Jo\u00e3o Dias da Silva, no final da primeira ronda de negocia\u00e7\u00f5es com Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME) que decorreu ao princ\u00edpio da tarde de sexta-feira.", "title": "Negocia\u00e7\u00f5es para mudar contrata\u00e7\u00e3o de professores t\u00eam car\u00e1cter \"urgente\"", "tag": "sociedade", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/negociacoes-para-mudar-contratacao-de-professores-tem-caracter-urgente-1721121", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/710992?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "M\u00e1rio Centeno n\u00e3o quer falar da exist\u00eancia de um plano B para o caso das autoridades europeias pedirem altera\u00e7\u00f5es \u00e0 proposta or\u00e7amental portuguesa, mas deixou claro que quer iniciar as negocia\u00e7\u00f5es com Bruxelas com uma atitude de abertura \u00e0s ideias vindas do outro lado.", "title": "Centeno diz que n\u00e3o parte com \u201ccen\u00e1rios pr\u00e9-concebidos\u201d para Bruxelas", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/centeno-diz-que-nao-parte-com-cenarios-preconcebidos-para-bruxelas-1721118", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027452?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Centro de Confer\u00eancia de Faturas do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, na Maia, j\u00e1 detectou 160 milh\u00f5es de erros em comparticipa\u00e7\u00f5es n\u00e3o correctas ou erros de outro tipo, estando em investiga\u00e7\u00e3o 600 milh\u00f5es de euros em encargos.", "title": "Centro de Confer\u00eancia j\u00e1 detectou fraudes no valor de 600 milh\u00f5es de euros", "tag": "sociedade", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/centro-de-conferencia-ja-detectou-fraudes-de-600-milhoes-de-euros-1721114", "img": "//imagens3.publico.pt/imagens.aspx/1027453?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O ministro das Finan\u00e7as veio nesta sexta-feira acusar Maria Lu\u00eds Albuquerque de propaganda, reafirmando que o Governo j\u00e1 est\u00e1 a contar, \u00e0 partida, com menos 800 milh\u00f5es de euros de receita l\u00edquida este ano por causa de efeitos desfasados na execu\u00e7\u00e3o de alguns impostos. Duas dessas medidas t\u00eam a ver com impactos diferidos das reformas do IRS e o IRC, que, alega M\u00e1rio Centeno, s\u00f3 se v\u00e3o fazer sentir este ano em termos de perda de receita.", "title": "Centeno contraria Maria Lu\u00eds e acusa-a de propaganda com os impostos em 2015", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/centeno-contraria-maria-luis-e-acusaa-de-propaganda-com-os-impostos-em-2015-1721117", "img": "//imagens1.publico.pt/imagens.aspx/1027451?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A escultora Gra\u00e7a Costa Cabral, de 76 anos, faleceu na quinta-feira \u00e0 noite, anunciou esta sexta-feira a direc\u00e7\u00e3o do Centro de Arte e Comunica\u00e7\u00e3o Visual (Ar.Co), em Lisboa, da qual foi fundadora.", "title": "Morreu a escultora Gra\u00e7a Costa Cabral fundadora da Ar.Co", "tag": "culturaipsilon", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/morreu-a-escultora-graca-costa-cabral-fundadora-da-arco-1721115", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/1027448?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "O Governo assinou nesta sexta-feira um acordo com as quatro confedera\u00e7\u00f5es patronais e com a UGT para validar o aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional (SMN) em 2016 e a redu\u00e7\u00e3o dos descontos para a Seguran\u00e7a Social.", "title": "Acordo para sal\u00e1rio m\u00ednimo assinado com todas as confedera\u00e7\u00f5es patronais", "tag": "economia", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/economia/noticia/acordo-para-salario-minimo-assinado-com-todas-as-confederacoes-patronais-1721116", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a28b0e0cf2b745b01f0cb2/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "O vice-presidente dos EUA come\u00e7ou uma curta visita de dois dias \u00e0 Turquia com um pux\u00e3o de orelhas ao Governo de Ahmet Davutoglu, dizendo que o pa\u00eds \"n\u00e3o est\u00e1 a dar o exemplo que devia dar\" \u00e0 regi\u00e3o, ao \"intimidar\" jornalistas e ao \"cercear\" a liberdade na Internet.", "title": "Joe Biden acusa Turquia de limitar liberdade de express\u00e3o", "tag": "mundo", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/mundo/noticia/joe-biden-acusa-turquia-de-limitar-liberdade-de-expressao-1721113", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/1027442?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "A C\u00e2mara de Tarouca anunciou esta sexta-feira um programa de incentivo e apoio \u00e0 natalidade que contempla o pagamento de despesas essenciais de rec\u00e9m-nascidos at\u00e9 ao montante de 600 euros ou o pagamento de um ano de creche.", "title": "C\u00e2mara de Tarouca aprova programa de apoio e incentivo \u00e0 natalidade", "tag": "local", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/local/noticia/camara-de-tarouca-aprova-programa-de-apoio-e-incentivo-a-natalidade-1721091", "img": "//imagens8.publico.pt/imagens.aspx/374708?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}, {"lead": "Quase uma semana ap\u00f3s a morte, em Fran\u00e7a, de um volunt\u00e1rio que participava num ensaio cl\u00ednico de um novo medicamento da farmac\u00eautica portuguesa Bial, o presidente n\u00e3o executivo do grupo, Lu\u00eds Portela, afirmou esta esta sexta-feira que a empresa est\u00e1 concentrada no esclarecimento de toda a situa\u00e7\u00e3o, enquanto assegurou que a investiga\u00e7\u00e3o cl\u00ednica sobre a mol\u00e9cula \u201cest\u00e1 completamente suspensa\u201d e s\u00f3 ser\u00e1 eventualmente recuperada depois de conhecido e \u201cponderado\u201d o resultado da investiga\u00e7\u00e3o.", "title": "Sem explica\u00e7\u00f5es para o que aconteceu em Fran\u00e7a, Bial est\u00e1 \"de consci\u00eancia tranquila\"", "tag": "sociedade", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/bial-ainda-sem-explicacoes-para-o-que-aconteceu-no-ensaio-clinico-em-franca-1721104", "img": "https://www.iol.pt/multimedia/oratvi/multimedia/imagem/id/56a2cd2c0cf2b745b01f0dd6/{0}&act=cropResize"}, {"lead": "\u00a0O Supremo Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) condenou a empresa concession\u00e1ria do Casino Estoril ao pagamento de uma indemniza\u00e7\u00e3o de 80 mil euros a um cliente viciado no jogo, por n\u00e3o ter proibido a sua entrada na sala de jogos.\u00a0A decis\u00e3o, que consta de um ac\u00f3rd\u00e3o divulgado pela ag\u00eancia Lusa, decorre do recurso apresentado pelo homem, que n\u00e3o se conformou com a absolvi\u00e7\u00e3o da empresa, na Rela\u00e7\u00e3o de Lisboa, depois de aquela ter sido condenada na primeira inst\u00e2ncia.", "title": "Casino Estoril condenado a pagar 80 mil euros a cliente viciado no jogo", "tag": "sociedade", "date": "01-22-2016", "link": "//www.publico.pt/sociedade/noticia/casino-estoril-condenado-a-pagar-80-mil-euros-a-cliente-viciado-no-jogo-1721112", "img": "//imagens2.publico.pt/imagens.aspx/712512?tp=UH&db=IMAGENS&act=cropResize"}]